<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 18</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 18</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="259"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e736"><!-- nbht7y-l2t18 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e736-Hd1e101">Titulus 18</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e736-Hd1e103" type="question-title">De confessis</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e106">
               <lb ed="#C" n="147"/>De Confessis XVIII. 
          Ru<lb ed="#C" n="148" break="no"/>brica
      </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e113">
               <lb ed="#C" n="149"/>SUMMARIA 
          <lb ed="#C" n="150"/>I Confessus in jure pro convicto habetur, qualiterintelligatur hae¬ 
          [indent]<lb ed="#C" n="151"/>regula 
          <lb ed="#C" n="152"/>a Confeshio tegulariter non nocet, nisi fiat adversario presente. 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0277.xml-->
      <pb ed="#C" n="260"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>3 Eror consitentis an revocari possi 
      <lb ed="#C" n="2"/>4 Conficent falsum. an succumbere possi¬ 
      <lb ed="#C" n="3"/>5 Confiteri quot modis quis intelligatur 
      <lb ed="#C" n="4"/>6 Respondere nolens habetur pro confesso 
      <lb ed="#C" n="5"/>7 Sententia an su ferenda in confessum crimen 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e142">
               <lb ed="#C" n="6"/>SAepe fit, quod oblato libello vocati 
      <lb ed="#C" n="7"/>ad judicium, &amp; die ad 
      delibe<lb ed="#C" n="8" break="no"/>randum assignata. &amp; respondendum, 
      su<lb ed="#C" n="9" break="no"/>spenditur causae examinatio propter 
      con<lb ed="#C" n="10" break="no"/>tumaciam rei ad judicium non redeuntis 
      <lb ed="#C" n="11"/>contra quem multifarie provisum est in titulis inter me 
      <lb ed="#C" n="12"/>diis: quia aliquando patitur missionem in poss. 
      aliquan<lb ed="#C" n="13" break="no"/>do excommunicatur, aliquando possessio sequestratur 
      <lb ed="#C" n="14"/>sed quia veniens intra annum oblata cautione judicio 
      si<lb ed="#C" n="15" break="no"/>sti possessionem recuperat, expensis tamen restitutis. 
      su<lb ed="#C" n="16" break="no"/>pra ut lit. non contest. quoniam. §. in aliis. §. seq. &amp; rediens a 
      <lb ed="#C" n="17"/>conscientiam. confitetur quod in libello cotinetur: vide: 
      <lb ed="#C" n="18"/>mus de confessis. Vel sic: quia frequenter in judicio fiun 
      <lb ed="#C" n="19"/>positiones. ut supra de elect. dudum. §. licet autem. &amp; de li 
      <lb ed="#C" n="20"/>comest.c. unico. fiunt aliquando interrogationes a partibu 
      <lb ed="#C" n="21"/>ut sup. de dolo &amp; contuma. prout &amp; inf. de app. cum causam. 8 
      <lb ed="#C" n="22"/>quandoque a judice, supra de postu prael. c. 1. infra de fide inst 
      <lb ed="#C" n="23"/>cum soan verum, quibus confessis relevatur pars a 
      posi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tione facienda. maxime per testes, quae probatio 
      laborio<lb ed="#C" n="25" break="no"/>sa est, ut no. inf. de proba §. quis debet probare: versicu. nunqui 
      <lb ed="#C" n="26"/>ergo. intequam tractemus de aliis probationibus vide¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>mus de confessis. Vel sic: Quia libello oblato, &amp; advenier 
      <lb ed="#C" n="28"/>te die ad respondendum, aliquando comparet reus, 8 
      <lb ed="#C" n="29"/>confitetur quod ibi continetur: videamus de confessis qui 
      <lb ed="#C" n="30"/>pro convictis habentur. C. eod l.i. &amp; ff.eod.l.1.dicendum 
      igi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tur, Qualiter intelligatur haec regula, confessus in jure 
      <lb ed="#C" n="32"/>&amp;c An error confitentis revocari possit, Quid si quis 
      ex<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tra judicium confiteatur, Quid si confiretur quis falsum 
      <lb ed="#C" n="34"/>Quot modis intelligatur quis confiteri, Quid si non vul 
      <lb ed="#C" n="35"/>respondere. Utrum in confessum ferenda sit sententia. 
      Pri<lb ed="#C" n="36" break="no"/>mo tamen not. quod haec est differentia inter titulum de 
      <lb ed="#C" n="37"/>interroga act. qui locum habet ante lit. contest. &amp; etiam post 
      <lb ed="#C" n="38"/>&amp; hunc qui post litem contest. tantum locum habet. und 
      <lb ed="#C" n="39"/>sic etiam potest continuari. Quoniam post sacramentun 
      <lb ed="#C" n="40"/>de calu praestitum fiunt positiones, quas partes aliquar 
      <lb ed="#C" n="41"/>do confitetur, dicamus de confessis: quae autem interrog¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>tiones fieri debeant ante lit. contest. quae post, dic ut not 
      <lb ed="#C" n="43"/>sup de judic. sub §. fiunt autem interrogationes
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e228">
               <lb ed="#C" n="44"/>Qualiter intelligaet ur haec regula Confesus 
      <lb ed="#C" n="45"/>injure pro convicto 
      ha<lb ed="#C" n="46" break="no"/>betur, certe magnam caudam trahit post se, &amp; consuevi 
      <lb ed="#C" n="47"/>no. his versib. Major sponte sciens contra se jus, &amp; hosti 
      <lb ed="#C" n="48"/>Haec natura rei, favor aut lis jus ne repugnet. Ego tamen 
      <lb ed="#C" n="49"/>in hanc regulam trado, ut quasi omnia includam. Major a25 
      <lb ed="#C" n="50"/>an. Sane mentis. Sponte. Sciens. Dominus causae. Contri 
      <lb ed="#C" n="51"/>se. In jure Coram suojudice. Praesente adversario. Certun 
      <lb ed="#C" n="52"/>quid confessus. Pro convicto habetur. Dummodo sit cun 
      <lb ed="#C" n="53"/>alio actio. Nisi favor aliud inducat. Aut jus improbet. 
      Ve<lb ed="#C" n="54" break="no"/>natura: unde versus, Victus dicatur, si certum quid 
      confi<lb ed="#C" n="55" break="no"/>teatur. Major. Contra se. Compos dominus. Sciens. Ultro 
      <lb ed="#C" n="56"/>Judice Parte. Foro. Praesentibus. Actio dum sit. Porro jus i 
      <lb ed="#C" n="57"/>stis. Favor Et natura resistit. Vel sic. Major. Sponte. Scien 
      <lb ed="#C" n="58"/>Dominus. Pars. Lis. Sed &amp; in se Confessus certum. Com 
      <lb ed="#C" n="59"/>pos. Praejudice Jure. Damnatur. Ne jus Favor. Aut natu 
      <lb ed="#C" n="60"/>ra repugnet. Nos tamen verba descriptionis exponend¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>versus ultimos prosequimur. dicas igitur: Major 25. anr 
      <lb ed="#C" n="62"/>ided dicit versus, major: &amp; bene. nam confessio a pupille¬ 
      <lb ed="#C" n="63"/>facta sine authoritate tutoris, nulla est ipso jure. f. coden 
      <lb ed="#C" n="64"/>certum. § in pupillo. quia ejus aetas quid videat, ignorat. ( 
      <lb ed="#C" n="65"/>de falsa mon.l.i.sup. de corpore vitia. ex parte B. infr. de regulari 
      <lb ed="#C" n="66"/>cum virum. &amp; qui mat. accus. poss. cap. fi. excipiuntur casu: 
      <lb ed="#C" n="67"/>in quibus sine tutore potest esse injudicio; ut in momer 
      <lb ed="#C" n="68"/>tanea possessione. C. qui legitimam personam habeant stand 
      <lb ed="#C" n="69"/>in judicio. I. alt &amp; in interdicto de libe. ho. exhi. ut ff. de lib 
      <lb ed="#C" n="70"/>ho exhi. I. 3. §. hoc interdictum. in his enim casibus tenet 
      con<lb ed="#C" n="71" break="no"/>fessio, ne litigantes authoritate principis decipiantur 
      <lb ed="#C" n="72"/>quod esse non debet. C. de his qui ren aeta impe. l. 1. &amp; jungi 
      <lb ed="#C" n="73"/>quod not. infra eod. versic sunt tamen casus. Sed nunquid 
      pu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>pillus in his casibus restituetur contra confessionem, si 
      lae<lb ed="#C" n="75" break="no"/>sus sit secundum illos, qui dicunt ipsum non esse restitue 
      <lb ed="#C" n="76"/>duin contra sententiam: dicendum est, quod nec &amp; contr¬ 
      <lb ed="#C" n="77"/>tonfessionem, sed secundum dominum meum, &amp; contra 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0277.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>sententiam contra confessionem restituetur. Si vero 
      pu<lb ed="#C" n="79" break="no"/>bes confiteatur, licet mero jure teneat confessio, tame 
      re<lb ed="#C" n="80" break="no"/>stituitur, ut fi. eod certum. § minorem. &amp; §. in pupillo. &amp; ho¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>intellige, quando non habeat cur. nam si haberet idem 
      <lb ed="#C" n="82"/>quod in pupillo, sc. quod non valeret sine authoritate cu 
      <lb ed="#C" n="83"/>12 arg. C. dem integ. rest. minorum si curatorem. Illud autem 
      cer<lb ed="#C" n="84" break="no"/>tum est, quod sententia lata contra minorem, sive puberem 
      <lb ed="#C" n="85"/>sive impuberem sine authoritate cura nullius est 
      momen<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ti, ut patet in concor. quas signavi supra de arbit, sub §. inpi 
      <lb ed="#C" n="87"/>ditur. quid est ergo, quod confessio valet hanc oppositio 
      <lb ed="#C" n="88"/>nem quidam timentes intellexerunt dictum §. minorem 
      <lb ed="#C" n="89"/>eo.I. certum. quando confessus est authoritate cura. vel tu 
      <lb ed="#C" n="90"/>sui, sed mens §. intelligitur, quando pupillus, &amp; pubes 
      con<lb ed="#C" n="91" break="no"/>fessus est sine authoritate cura, vel tut nam si pupillus 
      au<lb ed="#C" n="92" break="no"/>thoritate tutoris confessus esset, teneret confessio, non es 
      <lb ed="#C" n="93"/>dubium: quia conveniri potest authoritate tutoris, vel 
      tu<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tor nomine pupilli. in potestate enim tutoris est hoc, ut 
      <lb ed="#C" n="95"/>de adinin. tuto. l.i. §. licentiam. dummodo pupillus fari possit 
      <lb ed="#C" n="96"/>&amp; supra septimum annum sit: alias ipsi tutores debent ju 
      <lb ed="#C" n="97"/>dicium in se suscipere nomine pupilli. Sed si quis velit 
      pu<lb ed="#C" n="98" break="no"/>berem convenire, in potestate convenientis est. utrum 
      con<lb ed="#C" n="99" break="no"/>veniat ipsum authoritate cura. vel curatorem homine 
      a<lb ed="#C" n="100" break="no"/>dulti. &amp; hoc quando adultus praesens est nam si absens, 
      o<lb ed="#C" n="101" break="no"/>mnimodo curater nomine adulti conveniendus est. ff. di 
      <lb ed="#C" n="102"/>adini tut. l.. §. ii causs. Dicas ergo, quod aliud in sententia 
      <lb ed="#C" n="103"/>in qua non potest esse pubes, sine authoritate curat. aliud 
      <lb ed="#C" n="104"/>in confessione, quam potest facere sine authoritate curai 
      <lb ed="#C" n="105"/>ratio quia contrahere potest, quando non habet curat. 8 
      <lb ed="#C" n="106"/>tenet contractus. C. de in integ resti. mino si curatorem. sed 
      con<lb ed="#C" n="107" break="no"/>fitendo quasi contrahere videtur, ideoque convenit utili¬ 
      <lb ed="#C" n="108"/>ctione ex illo contractu, ex quo confessus est ff. demierro 
      <lb ed="#C" n="109"/>actio. de aetate S qui interrogatus. &amp; f ad l. Aquil provide. § si pro 
      <lb ed="#C" n="110"/>cura. Certe quicquiddicatur. Idem in sententia, quia qua 
      <lb ed="#C" n="111"/>si contrahere videtur. ff. de pecu licet. §. sed si filius. &amp; tamer 
      <lb ed="#C" n="112"/>non valet. Sed in sententia major desideratur solennitas 
      <lb ed="#C" n="113"/>&amp; ideo aliud ad hoc C. qui tut da possi in universis. Posset 
      ta<lb ed="#C" n="114" break="no"/>men intelligi § mnorem secundum priorem op. &amp; §. in pa 
      <lb ed="#C" n="115"/>pillo quando pupillus minor est 7. ann. licet fari posset, pe 
      <lb ed="#C" n="116"/>I ff de admi. tut. I. I. C. de jure delib si infanti. Sunt tamen casus 
      <lb ed="#C" n="117"/>in quibus adultus potest esse in judicio sine authoritat. 
      <lb ed="#C" n="118"/>curat. scil. in his, in quibus dixi pupillum stare in judicio 
      <lb ed="#C" n="119"/>ut ms. versi major. &amp; in omnibus spiritualibus etiam per proc 
      <lb ed="#C" n="120"/>ut in matrimoniis. quod dic, ut not sup. de proc § quis dar¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>versi. item major. Et generaliter secundum cano conqueri 
      <lb ed="#C" n="122"/>potest pater de filio, &amp; econtra. 297. quaeritur quamvis 
      se<lb ed="#C" n="123" break="no"/>cundum leges inter patrem &amp; filium etiam majorem no 
      <lb ed="#C" n="124"/>possit esse lis, nisi de castrensi peculio, &amp; quasi J. de jud. l 
      <lb ed="#C" n="125"/>sed forte decr. intelligitur de patre spirituali, contra quen 
      <lb ed="#C" n="126"/>agi potest. ut sup. de off ord. ad reprimendum. inf. de cal. c. 2. 8 
      <lb ed="#C" n="127"/>pater contra filium. ms. de exces praela grarem. sup de majo. &amp; 
      <lb ed="#C" n="128"/>obed, cum in ecclesiis. Vel quaeritur filius de malo patre, id es 
      <lb ed="#C" n="129"/>male administrante. quaeritur, id est, superiori denuncia 
      <lb ed="#C" n="130"/>qui ad denunciationem filii de hoc inquirere debet, ad 
      ho<lb ed="#C" n="131" break="no"/>C. de bo. quae libe cum oportet. §. non autem. &amp; f. deoff praef. urb. 
      <lb ed="#C" n="132"/>i. §. quod autem. vel quaeritur ex eo quod ipsum cedit ve 
      <lb ed="#C" n="133"/>torquet nimis aspere, quod judex tolerare non debet, etii 
      <lb ed="#C" n="134"/>de servo expedit. n. reipu ne quis re sua male utatur C. d 
      <lb ed="#C" n="135"/>emenda. propinquorum.I.I. Instit. de his qui fui jur. sunt, velali. §. 
      <lb ed="#C" n="136"/>sed hoc tempore. &amp; §. dominorum. quod dicut non. Juo tit. I.ver 
      <lb ed="#C" n="137"/>sexus. vel quaeritur in spiritu alibus omnibus inf. de spon. nor 
      <lb ed="#C" n="138"/>est nobis. In his ergo omnibus. casib tenet confessio &amp; sententi¬ 
      <lb ed="#C" n="139"/>facta a minore, &amp; lata contia minorem, ut dixi in pupills 
      <lb ed="#C" n="140"/>sup. eo §. ver majo &amp; rer seq. Sarae imentis, ideo dicit versus 
      <lb ed="#C" n="141"/>compos, &amp; bene quia si turiosus confiteretur, non obesse 
      <lb ed="#C" n="142"/>ei, cum nullum negocium contrahere possit., ff. dereg jur.m 
      <lb ed="#C" n="143"/>negociis &amp; fe de jure codicibl2. S furiosus ff. de urbi. diem profer¬ 
      <lb ed="#C" n="144"/>re. §. coram. infra de succes. ab intest. c. ult. &amp; de regulribus ficut 
      <lb ed="#C" n="145"/>tenor. 17. q I Consaldus. Sponte. ideo dicit versus sponte. hoc 
      <lb ed="#C" n="146"/>autem ideo dictum est: quia si prae magna angustia 
      tor<lb ed="#C" n="147" break="no"/>mentorum quis confiteatur, no obestemisi in confessio 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="148"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="149"/>a Haec omnia refert, &amp; enumerat. Mari in summa co. tit. quae di 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>cit copulative exigi, ad hoc, ut confessio praejudicet confi 
      <lb ed="#C" n="151"/>tenti, quibus adjicit nunc casum. nempe, ut fiat de re litigie 
      <lb ed="#C" n="152"/>so f. de interrog. act.I. confesssionib. Matin¬ -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0278.xml-->
      <pb ed="#C" n="261"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ne perseveraverit post depositionem tormentorum, ff. d 
      <lb ed="#C" n="2"/>quaestionibus l..§. &amp; divis &amp; §, siquis ultro vel si cruciatus com 
      <lb ed="#C" n="3"/>neatur. 31q. 2. Latharius. super hac materia. vide infra de test 
      <lb ed="#C" n="4"/>S. quis posssit esse testis. versic. benedico. &amp; versic. dicunt 
      ta<lb ed="#C" n="5" break="no"/>men. &amp; versic. in crimine. Sciens, ideo dicit versus. Scien 
      <lb ed="#C" n="6"/>&amp; hoc ides dictum est, quia si errasset in facto probabili 
      <lb ed="#C" n="7"/>posset revocare errorem quandocunque ante sententian 
      <lb ed="#C" n="8"/>C. de jur &amp; fa. igno. error. distinctionem tamen capit, ut pi 
      <lb ed="#C" n="9"/>ret. ms. S quid si confitetur falsum. Dominus causae. ideo dici 
      <lb ed="#C" n="10"/>ver. dominus. hoc vero ideo supplevi: quia confessio pro¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>tut cura domino absente non obest f. eo. certum § siquis a 
      <lb ed="#C" n="12"/>sentem. vers. sed an ipsos. &amp; hoc verum est, si modo domi 
      <lb ed="#C" n="13"/>nus nesciens paratus sit probare contrarium, secundum 
      <lb ed="#C" n="14"/>quosdam, pro eis, inf. eo c. ult. tutores enim &amp; curatores k 
      <lb ed="#C" n="15"/>co dominorum habentur, quando bene administrant. no 
      <lb ed="#C" n="16"/>enim cum pupillum spoliant, ut ff pro emptore. qui fundum 
      <lb ed="#C" n="17"/>Scuror. &amp; ff de admi.tut. I.tut. qui tut f de servi. interdum, § qu 
      <lb ed="#C" n="18"/>tutelam Imputatur tamen tutorib. si supervacaneam liter 
      <lb ed="#C" n="19"/>exerceant ff. de admi. tat. quottes. § ficut. C de acdhnim tul. non e 
      <lb ed="#C" n="20"/>rgnotum &amp; ignoscendum est, si perceperint pudori suos 
      <lb ed="#C" n="21"/>mandati. Quintus Mutius alias incipit I. si quis sub usu. ideo vi 
      <lb ed="#C" n="22"/>detur, quod eorum confessio, &amp; etiam procuratorum ob 
      <lb ed="#C" n="23"/>sit domino &amp; pupillo. ad quid. n.jurarent de calu. nisi 
      con<lb ed="#C" n="24" break="no"/>fessio eorum valeret. quod tamen faciunt, ut no sup. dej¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>run cal §. quis debet jurare. ver ibi seqltem ad quid 
      interro<lb ed="#C" n="26" break="no"/>garetur procu. si ipsius confessio non valeret, &amp; tamen ir 
      <lb ed="#C" n="27"/>terrogaretur, ut f. deproc. non solum. &amp; sine dubio confessi¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>proc. nocet domino. inf. eo.c.ult. &amp; contumacia. sup. ut lite no 
      <lb ed="#C" n="29"/>cont. accedens. infi. &amp; de postu praelcinf. de sent. &amp; rejud subor 
      <lb ed="#C" n="30"/>ta. sup. de caus. pos. &amp; propriet cum olim. sed contra.  iiquis ju 
      <lb ed="#C" n="31"/>dicen. non obtemp. l. 1. si proc &amp; ad l.Aquil proinde. C. de pac. p. 
      <lb ed="#C" n="32"/>ctum curatoris. Ideo di. si consitetur praesente domino, per 
      <lb ed="#C" n="33"/>inde est, ac si dominus causae confessus esset, nisi contrad 
      <lb ed="#C" n="34"/>cat. sicut intelligitur in advocato, secundum quosdam. ( 
      <lb ed="#C" n="35"/>de erro. adpo.l.ist. manda si remunerandi § qui passus &amp; l.qui p. 
      <lb ed="#C" n="36"/>titur. Si vero domino absente confitetur intra triduum, 
      po<lb ed="#C" n="37" break="no"/>test revocari nudo verbo, secundum Jul. sicut no. in advt 
      <lb ed="#C" n="38"/>infeod. §. anerror. &amp; ver. seq. sed si triduum elapsum est, S 
      <lb ed="#C" n="39"/>mala fide non paratur praejudicium, ut in contra. nam lice 
      <lb ed="#C" n="40"/>concedatur alicui generalis &amp; liberalis administratio, n. 
      <lb ed="#C" n="41"/>tamen videtur sibi concessum, ut donet, ut f. depact. conr 
      <lb ed="#C" n="42"/>jaris civilis regulas §. ul. &amp; noanf. de do §. quis possit donare. Sec 
      <lb ed="#C" n="43"/>si bon a fide paratur praejudicium. C. de transact. praeses ff. d 
      <lb ed="#C" n="44"/>jareju. tutor pupilli. &amp; in aliis concor sig sup. ver dominus cau 
      <lb ed="#C" n="45"/>sae sed &amp; distinguendum videtur, utrum proc. sol. sit, nec 
      <lb ed="#C" n="46"/>ne. etiam ubi mala fide confitetur. per Iff de dolo eleganter.( 
      <lb ed="#C" n="47"/>penult. Item licet bona fide confiteatur, probato errore re 
      <lb ed="#C" n="48"/>vocatur, ut inf.c. alt. secundum Juli Vel melius, proc. meu 
      <lb ed="#C" n="49"/>contrahendo, &amp; quasi contrahendo; judicium subeund 
      <lb ed="#C" n="50"/>in his quae sibi commissa sunt, &amp; potestatem habet; mil 
      <lb ed="#C" n="51"/>praejudicat. Delinquendo autem, vel quasi seu dolum ve 
      <lb ed="#C" n="52"/>contumaciam committendo vel incurrendo, mihi non p¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>rat praejudicium ignoranti. Scienti autem praejudicat, e 
      <lb ed="#C" n="54"/>ratificantitacite vel expressim, &amp; cum non purgo id quoc 
      <lb ed="#C" n="55"/>purgare possum, &amp; hoc ante litem contest. locum habe 
      <lb ed="#C" n="56"/>Post lit. cont. enim praejudicat mihiquia adversarius exc¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>pit contra me ex dolo proc. licet procurator teneaturm 
      <lb ed="#C" n="58"/>hi, si solvendo sit, &amp; si non sit solvendo, restituitur mihi 
      a<lb ed="#C" n="59" break="no"/>ctio ff. dedo eleganter. §. pe ff. de excep. doli. si proc. quod dic u 
      <lb ed="#C" n="60"/>not. sup. de dolo. sub rubr. de conium. §. qualiter. versi. sed nurn 
      <lb ed="#C" n="61"/>quid contumacia. Sed nunquid pupillus vel adultus ips 
      <lb ed="#C" n="62"/>rure audientur volentes probare contra, vel deinum 
      in<lb ed="#C" n="63" break="no"/>petrata restitut. etiam super hoc est dissensio. Hoc in tuto 
      <lb ed="#C" n="64"/>re, &amp; curatore, procuratore, praelatoque ecclesiae, quis 
      <lb ed="#C" n="65"/>procurator dicitur, ut infra de don.c. 2. &amp; aliis defensoribu 
      <lb ed="#C" n="66"/>ecclesiae locum habet: sed si quis sine mandato defendat 
      <lb ed="#C" n="67"/>nullum domino praejudicium paratur, ut ff. de interrog. ac 
      <lb ed="#C" n="68"/>si defensor. de confessione advocati. dic ut inf.c an error con 
      <lb ed="#C" n="69"/>ftentis revocari. Contra se. ideo dicit. versic. sed &amp; in seque i¬ 
      <lb ed="#C" n="70"/>est, contra se. quod ideo additur, quia si pro se confiteatur 
      <lb ed="#C" n="71"/>non prodest ei: sed contra se, tunc fides adhibenda est, ff.d 
      <lb ed="#C" n="72"/>interrog actio deaetate. §. 114. quaest. 25 i.quia nullus in re 
      pro<lb ed="#C" n="73" break="no"/>pria potest esse testis, quantum ad utilitatem suam, ut no 
      <lb ed="#C" n="74"/>infra de testib. quis posssit. sub §. hi vero omnes. &amp; versicul. sequ 
      <lb ed="#C" n="75"/>Item ideo dico, contra se, quia si contra alium confirea 
      <lb ed="#C" n="76"/>tur, non obest ei contra quem fit confessio. infra de cape 
      <lb ed="#C" n="77"/>mon. cap. 2. &amp; de don. inter dilect. supra de arbit. cum tempore. 
      <lb ed="#C" n="78"/>quaestio5. interrogatum. sed neque sententia lata contraeu 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0278.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>num praejudicat alteri, licet dicatur particeps. f. de adul 
      <lb ed="#C" n="80"/>denunciasset. ff. de inoffic. testamen. posthumus. §. si quis ex his f 
      <lb ed="#C" n="81"/>de servi. vend. loci. §. comperit. &amp; per haec jura determinatu 
      <lb ed="#C" n="82"/>quaedam quaestio, qui in hunc modum fieri consuevit 
      <lb ed="#C" n="83"/>duo fratres ducunt duas forores in uxores: accusatu 
      <lb ed="#C" n="84"/>matrimonium contractum inter unum de fratribus 
      eo<lb ed="#C" n="85" break="no"/>rundem parentum, &amp; unam de sororibus parentum, &amp; 
      <lb ed="#C" n="86"/>probata consanguinitate, fertur divortii sententia interi 
      <lb ed="#C" n="87"/>plos, quaeritur utrum praejudicet aliis in tantum, quod 
      nul<lb ed="#C" n="88" break="no"/>la alia probatione exacta sit inter ipsos divoruum 
      celebran<lb ed="#C" n="89" break="no"/>dum: &amp; est dicendum, quod non arg opti. infr depraeb. 
      dile<lb ed="#C" n="90" break="no"/>cto. infi. &amp; in his quae no. inf. eod. versic. Item fallit in connexis 
      <lb ed="#C" n="91"/>quia res inter alios facta, b &amp;c. infra de sent &amp; re jud, cap. pe¬ 
      <lb ed="#C" n="92"/>Hoc in civilibus, quia ante omnia animadvertendum est 
      <lb ed="#C" n="93"/>&amp;c. f. de pac si unus §. ante omnia. multo fortius in crimina¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>libus haec locum habent. inf. dendul. significassi. ibi enim non 
      <lb ed="#C" n="95"/>debet quaeri de aliorum conscientiis. C. de accus. I. ultima 
      <lb ed="#C" n="96"/>I5quaest.;. memini. infra eod cap.i. respon.i. Hoc dicunt quidam 
      <lb ed="#C" n="97"/>verum, si confitetur contra unum, ex quo de se ipso 
      con<lb ed="#C" n="98" break="no"/>fessus est: secus, si ante. sed reprobantur. ff. ad senatu scon 
      <lb ed="#C" n="99"/>Silla. prius Excipiuntur tamen casus, in quibus inquiritur 
      <lb ed="#C" n="100"/>de aliorum conscientiis, scilicet crimen laesae majestatis, ui 
      <lb ed="#C" n="101"/>inf. cod ca.. §..infr. 6. qu. si quis cum milirib. C. ad I. Iul. majest. I3 
      <lb ed="#C" n="102"/>&amp; 4. item crimen simoniae. CC. deepisc. &amp; cler si quenquam. 79. 
      <lb ed="#C" n="103"/>distinct. si quis Papa. ad fin. infra de suno. tanta mfra eodc.a.Item 
      <lb ed="#C" n="104"/>crimen haeresis. inf. de haere. ex com. &amp; cap. vergentis. Item &amp; 
      <lb ed="#C" n="105"/>publicus latro, Isaurus sive jugulator, si captus fit, 
      interro<lb ed="#C" n="106" break="no"/>gatur de sociis. ut C. de ser provinciarum. ff.de cust. reo. divus ff 
      <lb ed="#C" n="107"/>de quaestionibus. l.i. §. penul. Item fallit in connexis. nam e¬ 
      <lb ed="#C" n="108"/>quo constat de uno connexorum, &amp; de alio: nam si consta 
      <lb ed="#C" n="109"/>aliquem male ordinatum; per consequens constat, quoc 
      <lb ed="#C" n="110"/>ordinator male ordinavit, &amp; poena dignus est. sup. de ieta. E&amp; 
      <lb ed="#C" n="111"/>qualit, cum sit. SSi. dist. tanta 8 dist. ordinatos. &amp; est ratio, quia de 
      <lb ed="#C" n="112"/>facili non est credendum ordinatorem ignorare vitium 
      <lb ed="#C" n="113"/>clericorum infra de reg ju. quamvis. supra de elect. innotuit. C 
      <lb ed="#C" n="114"/>de rei vend. quisquis. quod verum est, quando per se 
      exami<lb ed="#C" n="115" break="no"/>nat. Secus, si per alium: quod dic, ut no. supra de scruanor 
      <lb ed="#C" n="116"/>fa §. quando. &amp; S per quos de aeta &amp; qualit. respon. i. &amp; junge ei 
      <lb ed="#C" n="117"/>quae not. uefra de sent. &amp; re jud S quib. sub §. sed &amp; in crimina 
      <lb ed="#C" n="118"/>li. in aliis ergo, nisi exceptis his criminibu. non debet qui 
      <lb ed="#C" n="119"/>de aliorum conscientiis interrogari. aliorum dico 
      occul<lb ed="#C" n="120" break="no"/>torum, sed judices nostri temporis contra hoc usur pandi¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>temere praesumentes de casibus specialibus faciunt 
      gene<lb ed="#C" n="122" break="no"/>ralem regulam, indifferenter quaerentes, ut peccata &amp; de 
      <lb ed="#C" n="123"/>licta vendere possint, &amp; sic reciprocant ordinem, ut no 
      <lb ed="#C" n="124"/>supra de off. ordin. § quid pertinet. versic. debet etiam punir¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>delinquentes, &amp; seque legitur in auth. de mund princ. §. oporte. 
      <lb ed="#C" n="126"/>coll. 3. Occultorum ideo dixi, quia si alii infamati essent 
      <lb ed="#C" n="127"/>tunc etiam a criminosis potest inquiri inf. de accus. ca. quali¬ 
      <lb ed="#C" n="128"/>ter. Iad fin. inf. de test. quontam. infra eo. c. 1 §. ult. Verum licet in 
      <lb ed="#C" n="129"/>praedictis casib. dixerim de aliorum conscientiis posse quae 
      <lb ed="#C" n="130"/>ri, non tamen dixi, quod responsiones probationem faciant 
      <lb ed="#C" n="131"/>ideoque nisi per alios convincantur, vel ipsimet vocati 
      con<lb ed="#C" n="132" break="no"/>fiteantur, non condennabuntur. cum in his probationes 
      exi<lb ed="#C" n="133" break="no"/>gantur luceclariores. 59.6. Epiphanium. C. de prob. I.ult. 2.4.1 
      <lb ed="#C" n="134"/>nos in quempiam. Per participes autem criminis non 
      po<lb ed="#C" n="135" break="no"/>test quis convinci, ut no. inf. de test. §. hi autem omnes. versicu 
      <lb ed="#C" n="136"/>Item in causa. &amp; hoc exaudias, quo ad poenam ordinarian 
      <lb ed="#C" n="137"/>imponendam, sc. quando acculatur quis. secus, si ex officic 
      <lb ed="#C" n="138"/>procedit judex ad mulctam extraordinariam indicendam 
      <lb ed="#C" n="139"/>quia tunc leviores probationes sufficiunt, ut no. inf. de aci 
      <lb ed="#C" n="140"/>sub rubt. de criminibas. extraordinarie puniendis. Item pe 
      <lb ed="#C" n="141"/>conspirationes a sit plena probatio: &amp; est ratio, ut not. inf. 
      <lb ed="#C" n="142"/>de testi, cogen. §. qui testes, versic. videntur tamen. Quod ergo di 
      <lb ed="#C" n="143"/>xi, locum habet quantum ad praesumpt. inducendun 
      <lb ed="#C" n="144"/>&amp; famam. infra de adult. significasti. In jure. ideo dicit versi 
      <lb ed="#C" n="145"/>jure. quod propter hoc subauditur, quia si extra jus 
      confi<lb ed="#C" n="146" break="no"/>teatur non obest ei. oportet.n. quod Judex sedet pro tribu 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="147"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="148"/>b Res inter alios acta. Addegl. inc. pen de app. Inno. inc. auditis di 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>rescripi. Sal. in I si is quos. ini. no. C.de liberali causa 
      <lb ed="#C" n="150"/>e Crimen simoniae. Adde do. in c. ex parte. elect. 2. de off. deleg. do. i1 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="151"/>c. I. de simon 
      <lb ed="#C" n="152"/>a Conspirationes. Adde quid est conspiratio. vide glinc pertua 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="153"/>de sim. Car. in clem pasioralis in 7. no. de re iud. Fel. in ca, consiuntio 
      <lb ed="#C" n="154"/>nem. in 5. caterum de verb sign -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0279.xml-->
      <pb ed="#C" n="262"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>hali3 q. 35. prenericatur. sive no sicut dixi in dilatione 
      con<lb ed="#C" n="2" break="no"/>cedendae supra de dila. §. ult. ergo in jure confessus pro cor 
      <lb ed="#C" n="3"/>victo habetur. ins. eo. c.a supra de tranta praeteria. a, si quis er 
      <lb ed="#C" n="4"/>do in poss. bo, servetur. I2 §.dies. C. cod. l. unica f. eod l.i. aliud es 
      <lb ed="#C" n="5"/>in interrogationibus quae fiunt ante litem contest, ut no 
      <lb ed="#C" n="6"/>supra de jud §. quae sunt necessaria sub  fiunt autem aliquand 
      <lb ed="#C" n="7"/>interroganones. ibi enim accipitur in jure, id est, apud mag 
      <lb ed="#C" n="8"/>stratus. etiam si pro tribunali non sedeant, ut f.de ineerogi 
      <lb ed="#C" n="9"/>act. noluit, quid si extra jus confitetur quis? Dic, ut no. msr¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>S. quid si quis jut. Coram suo judice: ideo dicit versic. pra 
      <lb ed="#C" n="11"/>judice, id est, ceoram judice. quod ideo additur, quia no 
      <lb ed="#C" n="12"/>sufficit. quod judex pro tribunali sedeat ad hoc quod cor 
      <lb ed="#C" n="13"/>fessio obsit, nisi &amp; judex proprius sit confessio igitur 
      ce<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ram non suo judice facta non obest. C. de li, causa Inmerrog. 
      <lb ed="#C" n="15"/>tm supra de jud atsi clerici, sicut nec sententia audita, ut ib 
      <lb ed="#C" n="16"/>dicam ins. dere ju., sab rub. de sententia supra si quis debet. 
      No<lb ed="#C" n="17" break="no"/>cet tamen aliquando confessio extra jus facta, id est, lice 
      <lb ed="#C" n="18"/>judex non sedeat pro tribunali, vel licet sit facta coram n 
      <lb ed="#C" n="19"/>suo judice, supra de elect. per inquisitionem. iufra eo, cum supe 
      <lb ed="#C" n="20"/>infra de exces praela. quam sit grave. 4q. 9. nihilominus 34 93. e 
      <lb ed="#C" n="21"/>te. Praesente adversario. Ideo dicit versi. pars. &amp; bene. nan 
      <lb ed="#C" n="22"/>si absens sit, obst. f. cod. cerum. §. si quis absenae. sufficit t: 
      <lb ed="#C" n="23"/>men, quod procura, sit praesens, ut ibidem. &amp; f de interrogi 
      <lb ed="#C" n="24"/>act. I s. &amp; secundum hoc intellige. infra eo, cum super. 
      secun<lb ed="#C" n="25" break="no"/>dum Goff. scilicet, quod canonicus ille Bethleemitanu 
      <lb ed="#C" n="26"/>accusatus fuerat de simonia, &amp; confessus est, &amp; depositus 
      <lb ed="#C" n="27"/>&amp; sic cessant omnia contraria, quae ibi assignari 
      consueve<lb ed="#C" n="28" break="no"/>runt, scilicet, quia nemo sine accusatore deponitur. 24. 
      <lb ed="#C" n="29"/>mmhil. 54.2.relatum. inf de accu super his ff de mu. &amp; ho. rescrip. 
      <lb ed="#C" n="30"/>si quis accusatorem non habet. Vel dic, quod ibi inquisitio 
      fi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>cta fuit tam de eligentibus quam de electo, sicut sup. deel. pr 
      <lb ed="#C" n="32"/>inquisitionem. unde si per modum inquisitionis constiti 
      <lb ed="#C" n="33"/>de simonia, potuit deponi, quamvis non exanthorari. in 
      <lb ed="#C" n="34"/>de acc. inquisitionis, in prin. Vel dic, quod quia testis erat? 
      <lb ed="#C" n="35"/>delictum electi, de quo principaliter quaerebatur, ide¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>fuit punitus. infr. de excep. denique sic non obest sup. de or.co 
      <lb ed="#C" n="37"/>cum dilectut. iun si ff. de his qui notan. infa. Lacius. Vel expon 
      <lb ed="#C" n="38"/>ibi, deponendum. id est, supponendum nam &amp; ex 
      confes<lb ed="#C" n="39" break="no"/>sione etiam extra jus facta suspenditur quis. infra de exce 
      <lb ed="#C" n="40"/>prael. quam sit grave secundum Goffr. Verum est autem re 
      <lb ed="#C" n="41"/>a gulariter, quod confessio? non nocet, nisi fiat praesent. 
      <lb ed="#C" n="42"/>adversario, ut notr. supra sed forte hoc ambiguum est hodie 
      <lb ed="#C" n="43"/>cum etiam reo absente eremodicium contrahatur. C. 4 
      <lb ed="#C" n="44"/>sud properandum § sin autem reus, &amp;S, cum autem eremodicium 
      <lb ed="#C" n="45"/>secundum Joan. vel dic, quod §, si quis absente, intelligitu 
      <lb ed="#C" n="46"/>quando est absens, sed non contumax. I. vero C. quando 
      <lb ed="#C" n="47"/>contumax. sic supra ut lit. non contest. accedens 2. infi. &amp; cap. que 
      <lb ed="#C" n="48"/>niam §. 1. Certum quid confessus. ideo dicit ver confessu 
      <lb ed="#C" n="49"/>certum. &amp; hoc ideo subaudiendum est, quia si incertun 
      <lb ed="#C" n="50"/>confiteatur, non obest: est tamen cogendus, ut certum con 
      <lb ed="#C" n="51"/>siteatur ff. eo. certum alias super re incerta non posset da 
      <lb ed="#C" n="52"/>certa sententia iiqu 3 grave. Quod si respondere nolit, vt 
      <lb ed="#C" n="53"/>fudicem certum reddere, dic ut mfra. §. quid si non vultr. 
      <lb ed="#C" n="54"/>pondere. Pro convicto habetur, hoc est quod dicit vers. d¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>mnatur. tamen contrarium innuit verbi significatio: qui 
      <lb ed="#C" n="56"/>si damnatur, ergo pro convicto non habetur, si vero pri¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>convicto habetur, ergo in eum non est sententia ferenda 
      <lb ed="#C" n="58"/>dic ut not infra utrum inconfessum. Dummodo sit cum ali¬ 
      <lb ed="#C" n="59"/>actio. ideo dicit ver. lis &amp; hoc ideo additur, quia si 
      impu<lb ed="#C" n="60" break="no"/>bes vel genitalibus carens, vel naturaliter frigidus 
      confi<lb ed="#C" n="61" break="no"/>tetur se adulterium commisisse, non trucidabitur, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>nec istud committere potuit. infra de frig. &amp; malesi. quod s¬ 
      <lb ed="#C" n="63"/>dem. &amp; de diver. quaenio. § penult. ff. de aduli si minor 25. ann. 
      in<lb ed="#C" n="64" break="no"/>fra de delict pu cap. pueris. &amp; hoc melius exemplum de na 
      <lb ed="#C" n="65"/>tura. mfras. vel natura. Item si confitear me interfecisse 
      vi<lb ed="#C" n="66" break="no"/>vum, vel naturaliter defunctum, vel hominem vulnera 
      <lb ed="#C" n="67"/>tum confiteor mevulnerasse, non obest, sitamen a quo 
      <lb ed="#C" n="68"/>cunque vulneratus esset, vel interfectus: actio quae in 
      nul<lb ed="#C" n="69" break="no"/>lum competit, ex mea confessione in me daretur. ff. ad lA 
      <lb ed="#C" n="70"/>quil nde Neratius. §. ult. &amp; I hoc apertus. &amp; Iprovide &amp; ff. eo qu 
      <lb ed="#C" n="71"/>Stichum. infra de interrogat. actio, qui servum. Item si noxa. 
      <lb ed="#C" n="72"/>ctio. agitur contra me nomine hominis liberi, qui tamei 
      <lb ed="#C" n="73"/>servus putatur, &amp; pendet hoc judicio, pronunciatur 
      li<lb ed="#C" n="74" break="no"/>ber, absolvi debet, non obstante confessione, quia nomin¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>hominis liberi, non potuit esse haec actio. ff. de interrog. ac 
      <lb ed="#C" n="76"/>si is cujus. Nisi favor aliud inducat, ideo dicit versi. favor 
      <lb ed="#C" n="77"/>&amp; de hoc autem canonistae ponunt exemplum in libert. 
      <lb ed="#C" n="78"/>te, dicentes. Quod si quis se servum confiteatur, non obes 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0279.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>ei. C. de libe. causa. interrogata, sed falsum ponunt, quia ib 
      <lb ed="#C" n="80"/>fuit facta confessio extra jus. nam in judicio bene obesse 
      <lb ed="#C" n="81"/>quaestio super hoc. C. de libe causa jubemus. ideo melius 
      fa<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cerent, si in jure suo exemplum ponerent: nam in causi 
      <lb ed="#C" n="83"/>matrimoniali non obest confessio contra matrimonium 
      <lb ed="#C" n="84"/>facta tamen propter favorem ipsius; quia magna 
      praero<lb ed="#C" n="85" break="no"/>gativa gaudet. inf. qui matri. acc. non poss. videtur tamen 
      pro<lb ed="#C" n="86" break="no"/>pter periculum collusionis, ut patet infra de eo qui cog. consa 
      <lb ed="#C" n="87"/>uxo suae. super eo. secus, si pro matrimonio fiat. tunc enin 
      <lb ed="#C" n="88"/>statur confessioni, nisi aliud praejudicium pararetur, ho¬ 
      <lb ed="#C" n="89"/>totum propter periculum &amp; propter favorem animae: ac 
      <lb ed="#C" n="90"/>hoc ianfra de clande. despon. c. 2. &amp; de app. directe. suprade rest. 1 
      <lb ed="#C" n="91"/>mteg. ex literis. quod dic ut not. mfra de jureju. sub §. nun 
      <lb ed="#C" n="92"/>redeundum §. &amp; super quibus. versic. quid de causa moni 
      <lb ed="#C" n="93"/>chationis. Aut jus improbet, ideo dicit ver. unus. &amp; est 
      ra<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tio, quia tunc non valet confestio supra de pactis c.ul. 
      exem<lb ed="#C" n="95" break="no"/>plum in eo, qui confitetur fore semancipium Judaei, cun 
      <lb ed="#C" n="96"/>enim jus hoc improbat. C. ne ludae: Christianum mancipium 
      <lb ed="#C" n="97"/>&amp;c.I.unica, &amp; de Iudae c. ult non obesset. Item exemplum. 324 
      <lb ed="#C" n="98"/>2. solet. Item exemplum in seq. proxi. ver. Vel natura. Ide¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>dicit versiculo, aut natura repugnet. quod ideo dicitur 
      <lb ed="#C" n="100"/>quia si confessio sit juri vel naturae contraria, ut no sup. e¬ 
      <lb ed="#C" n="101"/>rersi dummodo. non praejudicat: nam falsae confessiones 
      <lb ed="#C" n="102"/>ad hoc ut praejudicent, debent saltem naturalibus conveni 
      <lb ed="#C" n="103"/>re. unde not. contra mendacia quorundam, quae tant 
      <lb ed="#C" n="104"/>sunt, quia nec juri conveniunt, nec naturae, ideo possun 
      <lb ed="#C" n="105"/>talia mendacia vocari merito monstrosa, ut si confiteor 
      il<lb ed="#C" n="106" break="no"/>lum filium meum, qui me major est natu: vel si confiteo 
      <lb ed="#C" n="107"/>illum etiam servum meum fore, qui vere liber est ff. dein 
      <lb ed="#C" n="108"/>terroga. act, confessionib. &amp; Isi is cujus. vel confitear illum 
      ser<lb ed="#C" n="109" break="no"/>vum meum esse, qui ab hostibus captus est quamvis enir 
      <lb ed="#C" n="110"/>jus postliminii habeat, meus tamen non est, dum ab 
      hosti<lb ed="#C" n="111" break="no"/>bus detinetur. ff. de interroga actio si servus..Hoc de confiter 
      <lb ed="#C" n="112"/>tibus in jure praecedente, vel non praecedente interrogi 
      <lb ed="#C" n="113"/>tione, ut f. de interroga actio, si sine. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1047">
               <lb ed="#C" n="114"/>An error confitentis terocari posset de 
      pro<lb ed="#C" n="115" break="no"/>prio errore. dic. ut no. in 
      <lb ed="#C" n="116"/>§. quid si confitetur quis falsum de errore advocati. dicun 
      <lb ed="#C" n="117"/>quidam, ut Pla. quod usque ad triduum potest revocar 
      <lb ed="#C" n="118"/>tantum. C. de errore advoca. I.ult. Azo dixit, quod quando 
      <lb ed="#C" n="119"/>cunque ante sententiam probato tamen errore non ob 
      <lb ed="#C" n="120"/>stat. Iult. C. de errore adpoca. nam ibi sic accidit de facto: qui¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>lata sententia fuit intra triduum proximum post 
      confes<lb ed="#C" n="122" break="no"/>sionem ab advocato factam. Quicquid scriptum invenia 
      <lb ed="#C" n="123"/>distinguendo, videtur utrum advocatus erraverit in jure 
      <lb ed="#C" n="124"/>&amp; ibi secundum omnes potest revocari, quia causae me¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>qualitatem certiorem habeo, quam juris statuta, vel 
      subti<lb ed="#C" n="126" break="no"/>litates, quae mihi forte cognitae minus plenae, vel forte 
      pe<lb ed="#C" n="127" break="no"/>nitus sunt ignotae. Si vero in facto erraverit, &amp; ego inter 
      <lb ed="#C" n="128"/>rogatus an nabeo ratum, quod advocatus meus in judici 
      <lb ed="#C" n="129"/>dicet: respondi, quod sic proinde est, ac si ego confitendi 
      <lb ed="#C" n="130"/>errassem, ergo probato errore potero revocare quando 
      <lb ed="#C" n="131"/>cunque ante sententiam. C.de ju. &amp; facti ignorantia. error. e 
      <lb ed="#C" n="132"/>f. eod. non fatetur. sic intelligas. C. de errore advo.I.i.nam &amp; pol 
      <lb ed="#C" n="133"/>sententiam revocatur quandoque error probabilis ff. qua 
      <lb ed="#C" n="134"/>do actio de peculio amnalis est l2. Sin autem non fuerit a mi 
      <lb ed="#C" n="135"/>quaesitum, utrum habeam ratum, vel non fuit quaesitum 
      <lb ed="#C" n="136"/>&amp; ego caute respondi, videlicet in hunc modum: Habec 
      <lb ed="#C" n="137"/>ratum id quod pro me dixerit, sed quod dixit contra me 
      <lb ed="#C" n="138"/>ratum non habeo, tunc errorem suum potero nudo 
      ver<lb ed="#C" n="139" break="no"/>bo sine probatione aliqua intra triduum revocare. sic 
      in<lb ed="#C" n="140" break="no"/>telligas. C. de errore advo. Lultim. dicere enim quod ita 
      acci<lb ed="#C" n="141" break="no"/>dit de facto, divinatio est. Et pro hac sententia facit opt 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="142"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="143"/>e Adjici commode hic ex Mar. summa eod. tit. poterit tubricella 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="144"/>de confessione alienifacti, qua in re ita ab eodem scriptun 
      <lb ed="#C" n="145"/>est. Confestio de alieno facto nulla est, de testi, cap. veniens. d 
      <lb ed="#C" n="146"/>stonsa praeterea. 2. &amp; 3. quaestione 3. §. item in criminali. Item con 
      <lb ed="#C" n="147"/>tessus de se super crimine alterius non debet audiri, excepti 
      <lb ed="#C" n="148"/>simonia, haeresi, &amp; crimine laesae majestatis, ut extra de testi 
      ve<lb ed="#C" n="149" break="no"/>niens, &amp; de confess. capitulo secundo, in gloss. nulli ergo. Valet 
      ta<lb ed="#C" n="150" break="no"/>men quandoque hujusmodi confessio de aliis, quo ad prae 
      <lb ed="#C" n="151"/>sumptionem, non quo ad probationem veram tamen si sin 
      <lb ed="#C" n="152"/>aliae praesumptiones, valet etiam, ad probationem: quonian 
      <lb ed="#C" n="153"/>auditur confessio unius latronis contra alium. C. deser. I pro 
      <lb ed="#C" n="154"/>xmorum dartinu¬--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0280.xml-->
      <pb ed="#C" n="263"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>me, quod confestio f advocati per procu. fuit eadem di¬ 
      <lb ed="#C" n="2"/>rtudo verbo revocata, &amp; sic per consequens non fuit li 
      <lb ed="#C" n="3"/>contest. infra de app. cum causam. &amp; a contrario sensu. inf¬ 
      <lb ed="#C" n="4"/>de cenolim. Videtur etiam, quod error sive proprius, siv 
      <lb ed="#C" n="5"/>procu revocari possit. supra de elect. scriptum. §.. 
      subau<lb ed="#C" n="6" break="no"/>di incontinenti. infra de test. cogen. praeterea. super quo vid 
      <lb ed="#C" n="7"/>quod no. suprade elect. §. qualiter super verbo mox. Idem v 
      <lb ed="#C" n="8"/>detur inprocu. fines mandati excedente. argum supra d 
      <lb ed="#C" n="9"/>ossic. deleg. cum olim Abbas. vel illud, quia ad hoc non est d¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>tus: secus forte in his, ad quae forte constitutus est erro¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>igitur advocati eodem die possunt revocari, ut dixi. &amp; di 
      <lb ed="#C" n="12"/>idem intra triduum. argu. in his quae no. infra §. proxi versi 
      <lb ed="#C" n="13"/>dominus causae. &amp; sequentibus, &amp; videtur hoc triduum 
      con<lb ed="#C" n="14" break="no"/>putandum a tempore sententiae argum. in proxi allegat 
      <lb ed="#C" n="15"/>decre elapso autem triduo, perinde habetur, ac si 
      princi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>palis confessus esset, &amp; sic etiam potest intelligi. C. de erro¬ 
      <lb ed="#C" n="17"/>ad vocato. I.i. Sit ergo cautus &amp; diligens advocatus, quand 
      <lb ed="#C" n="18"/>petetur a clientulo suo, an habeat ratum id quod ipse ad 
      <lb ed="#C" n="19"/>vocatus dicet in judicio, nec pudeat ipsum advocatun 
      <lb ed="#C" n="20"/>respondere, ut docui supra, scilicet ita dicat, habet ratum 
      <lb ed="#C" n="21"/>si pro ipso dixero: sed contra, non habet ratum ut sic 
      ser<lb ed="#C" n="22" break="no"/>vetur clientulo beneficium d. I. quia quod clientulus 
      co<lb ed="#C" n="23" break="no"/>gatur habere ratum id quod advocatus dicet in judici 
      <lb ed="#C" n="24"/>mvenisse me, non memini jure cautum: nisi quantum no 
      <lb ed="#C" n="25"/>de posta. §. quid perunet, scilicet quod potest interesse pos 
      <lb ed="#C" n="26"/>tionibus &amp; de licentia judicis respondere. Posset illud di 
      <lb ed="#C" n="27"/>ci; quod hoc quod dixi de triduo locum habet, quand 
      <lb ed="#C" n="28"/>clientulus absens erat, sicut di. &amp; proc. supra §. proxi. veri 
      <lb ed="#C" n="29"/>dominus. &amp; sequen. sed verius est, quod hic supra § prox 
      <lb ed="#C" n="30"/>no. confessio autem rite revocata non nocet. infra de appe 
      <lb ed="#C" n="31"/>cum causam. infra de censibus. olim
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1186">
               <lb ed="#C" n="32"/>Quid si quis?atra jus contircatur. Diuit Jacol 
      <lb ed="#C" n="33"/>antiquus praejudicare eatenus, ut com 
      <lb ed="#C" n="34"/>fessus necesse habeat probare contra. argum. C. de proba 
      <lb ed="#C" n="35"/>nonnudis. non epistolis fr. de probat. quidam. &amp; f. dehis qui no. in 
      <lb ed="#C" n="36"/>fam. quoniam. &amp; pro ipso. infrade prob per tuas. &amp; qui filii sin 
      <lb ed="#C" n="37"/>legitimi transmissae. &amp; de exces. praelato. quam sit gravt. ideo 
      <lb ed="#C" n="38"/>gnavit. auth falsam. C. eodem incipit si debiuor. Job. contra qui 
      <lb ed="#C" n="39"/>non nocet, nec in jura facta. ff. de interrogat. actio. I.ultim. ( 
      <lb ed="#C" n="40"/>l.I. in fi. C. de jur. &amp; facti ignorantia cum falsa. &amp; nota supr. 
      <lb ed="#C" n="41"/>§. qualiter. versicu. mjure. &amp; sequen. nec obstat. Lnon nudi 
      <lb ed="#C" n="42"/>non epistolis. quia ibi non nocet, ideo quod confessio 
      fa<lb ed="#C" n="43" break="no"/>cta sit extra jus, sed quia filius in poss filiationis invenitur 
      <lb ed="#C" n="44"/>nec obstat. ff. de his qui no. infam. quoniam quia perinde 
      ha<lb ed="#C" n="45" break="no"/>betur, ac si in judieio facta sit confessio, unde subauditur 
      <lb ed="#C" n="46"/>quoniam videtur confiteri, scilicet in judicio crimen qu 
      <lb ed="#C" n="47"/>paciscitur secundum Azo. &amp; aliud est confiteri simplici 
      <lb ed="#C" n="48"/>ter, &amp; aliud confiteri, &amp; pacisci. nec obstat, quod sugrave 
      <lb ed="#C" n="49"/>quia illud in odium clericorum gloriantium de peccati¬ 
      <lb ed="#C" n="50"/>iuis, vel propter seandalum, &amp; infamiam ortam contra 
      il<lb ed="#C" n="51" break="no"/>lum diaconum ex sua furiosa confessione: nec obstat ai 
      <lb ed="#C" n="52"/>ihen. si debitor. quia falsa est, ut dixi, nec enim sumitur d 
      <lb ed="#C" n="53"/>corpore authen. sed hoc poteris tu invenire, &amp; si debitan 
      <lb ed="#C" n="54"/>redactum sit in scriptis, &amp; postea vocentur quinque teste¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>qui rogentur, ut de solutione testimonium ferant, si 
      solu<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tioni sic rogati interfuerunt, bene probabitur per ipso 
      <lb ed="#C" n="57"/>solutio in auth. de test. §. &amp; licet C. de test. auth. rogati. 3. 4. 9§. 4 
      <lb ed="#C" n="58"/>his, ut autem de hac materia plenius instruaris, resecati 
      <lb ed="#C" n="59"/>omnibus sic dist. Cum quis extra judicium confitetur,s 
      <lb ed="#C" n="60"/>id alium liberandum, &amp; in scriptis elapsis 30. diebus rat 
      <lb ed="#C" n="61"/>est confessio. sed intra 30. dies habet exceptio. non solut: 
      <lb ed="#C" n="62"/>pecuniae. excipiuntur quinque casus, in quibus statin 
      <lb ed="#C" n="63"/>praejudicium paratur. ut tractatur. C. de non nu. pecu. in cor 
      <lb ed="#C" n="64"/>fractibus &amp; de quadri. praescript. l.2. in fine. &amp; ad Velleia. ant 
      <lb ed="#C" n="65"/>quae. Si sine seriptis, non obest secundum Ot. Papien. nis 
      <lb ed="#C" n="66"/>adsit numerus 5. testium rogatorum, sed hoc verum est d 
      <lb ed="#C" n="67"/>contractu in scriptis celebra. ut dixi supra eodem versic 
      <lb ed="#C" n="68"/>cum quis. alias enim sufficiunt duo testes, vel tres. argum 
      <lb ed="#C" n="69"/>f de pac. tale pactum &amp; de test. ubi 4. quaest 3. versic. item ub 
      <lb ed="#C" n="70"/>numerus, quia in ore duorum vel trium, &amp;c. infra de test. 1 
      <lb ed="#C" n="71"/>omni. &amp; c. licet1. Sed si quis confireatur extra judicium ac 
      <lb ed="#C" n="72"/>te alii obligandum, si in ultima voluntate, &amp; hoc juravi 
      <lb ed="#C" n="73"/>rit, statur confessioni. ff. de leg 3. eum quis decedens. §. codici 
      <lb ed="#C" n="74"/>C. de proba. auth. quod obimet. mauth. de jurejuran. quod a imo 
      <lb ed="#C" n="75"/>riente praesta. §. 1. Si fine facramento, non obest haeredibu 
      <lb ed="#C" n="76"/>exmente testatoris praesumatur vim fideicom. habere, u 
      <lb ed="#C" n="77"/>quia erat conjuncta persona, curse debere confitebatui 
      <lb ed="#C" n="78"/>k illi cui tantum erat de suo relicturus, etiamsi nihil de¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0280.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>beret. ut fi. de dona ex hac f. de lig 2 Lucius §, quisquis f. de aui 
      <lb ed="#C" n="80"/>&amp; ar leg qui uxori f. de lib. leg. si vero. infra de test. §. ad quid hae 
      <lb ed="#C" n="81"/>res. versicu. quid si quis rem alienam. Sed si inter vivos 
      confi<lb ed="#C" n="82" break="no"/>teatur quis extra judicium ad se obligandum, si in 
      scri<lb ed="#C" n="83" break="no"/>ptis &amp; sine causa non praejudicat. infrae de fide instrument. 
      <lb ed="#C" n="84"/>cautionem ff. de proba, cum de indebito §. ultim. Sed si causan 
      <lb ed="#C" n="85"/>adjiciat, aut adjicit causam mutui vel dotis, in quo cast 
      <lb ed="#C" n="86"/>exceptio competit intra sua tempora, ut tractatur. C. d 
      <lb ed="#C" n="87"/>non num pecu. in contractibus, respon. primo. C. dedote cauta no 
      <lb ed="#C" n="88"/>nume. I.ultim. &amp; authen. ibi posita, quibus temporalibus 
      <lb ed="#C" n="89"/>transactis, rata manet confessio, nisi querela interim ex 
      <lb ed="#C" n="90"/>posita fuerit, quo casu haeredi, &amp; contra haeredem 
      perpe<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tuo datur excep. C. de non nume. pecu. si intra. quia non es 
      <lb ed="#C" n="92"/>in potestate sua, quando conveniatur. ff. de except. doli. 
      pu<lb ed="#C" n="93" break="no"/>re. §. ultimo F. de calum. annus. Aut adjicit aliam causan 
      <lb ed="#C" n="94"/>non mutui, vel dotis. puta emptionis, locationis, &amp; 
      simi<lb ed="#C" n="95" break="no"/>lium contractuum, in quo casu incontinenti parat prae¬ 
      <lb ed="#C" n="96"/>judicium sibi, quia satis absurdum est, quod quis propri¬ 
      <lb ed="#C" n="97"/>voce dilucide protestatus est, &amp;c. C.de non numen. pecu. 
      ge<lb ed="#C" n="98" break="no"/>neraliter. infra ae prob pertuas. Hoc ubi in scriptis confessu¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>est inter vivos extra judicium, sed sine scriptis non 
      para<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tur praejudicium. secundum Ot. Papien. quia non obes 
      <lb ed="#C" n="101"/>confes. extra jus facta, ut supra dixi. Sed dic idem, si sin¬ 
      <lb ed="#C" n="102"/>scriptis, secundum dist. praemissam, nec enim scriptura ess 
      <lb ed="#C" n="103"/>de substantia. C. de prob. cum res ff. de pign. contrahitur, ut no 
      <lb ed="#C" n="104"/>nfra de si instrumen. §. quid si instrumentum instrumento alter 
      <lb ed="#C" n="105"/>vers. si quis valt probare. nec obst. II. quas Ot. Papien. pro se 
      <lb ed="#C" n="106"/>inducit ff. de mierrogat. act. l.1.m. si. quia intelliguntur, 
      quan<lb ed="#C" n="107" break="no"/>do nulla causa adjecta facta est confessio: porro ubi 
      cau<lb ed="#C" n="108" break="no"/>sa adjicitur, videtur habere vim pacti. ff. de interroga actio di 
      <lb ed="#C" n="109"/>aetate. §. qui interrogatus. Sed alia potest differentia assigna 
      <lb ed="#C" n="110"/>ri, haec scilicet quod ubi in scriptis confitetur, non admitt 
      <lb ed="#C" n="111"/>tur volens probare contrarium, nisi per scripturam, sec 
      <lb ed="#C" n="112"/>ubi coram testibus &amp; per testes potest probari. arg. m au 
      <lb ed="#C" n="113"/>then. eod § licet, ff. de reg jur. nihil tam naturale, secundum Ho 
      <lb ed="#C" n="114"/>bo. arg. inf. de reg. jur, cap. . &amp; probatur ff. de probatio. cum de in 
      <lb ed="#C" n="115"/>debito. §. uli. &amp; dicta. I generaliter 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1375">
               <lb ed="#C" n="116"/>Quid si confitetur qui fulum Et quidem i¬ 
      <lb ed="#C" n="117"/>ante litem quis falsum 
      con<lb ed="#C" n="118" break="no"/>fitetur etiam sciens, potest poenirere, &amp; revocare ante liti: 
      <lb ed="#C" n="119"/>contest. etiam sine aliqua probatione facta ff. de noxd. 
      ele<lb ed="#C" n="120" break="no"/>ctio. §. penult. nisi forte intersit adversarii, ut quia actio 
      tem<lb ed="#C" n="121" break="no"/>poris lapsu expiravit, vel adversarius aufugit, cum qui 
      <lb ed="#C" n="122"/>habebat actionem &amp; sic intellige. ff. de rei vena. is qui se 
      obtu<lb ed="#C" n="123" break="no"/>lit. &amp; l. sin autem respon. Iff. de interrog act. de aetate. § penultuno 
      <lb ed="#C" n="124"/>&amp; ultimo ff. de dolo. I.penult. Si vero post litis contesta. vul¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>poenitere, &amp; adversarius scivit quando respondit, quoc 
      <lb ed="#C" n="126"/>falsum dixerat, potest quidem poenitere, si scit, quod pos 
      <lb ed="#C" n="127"/>sit adversario imputari. Idem intelligas in casib. quos 
      sta<lb ed="#C" n="128" break="no"/>tim excipi ante litis contest. sciens enim a seipso decipi, 
      er<lb ed="#C" n="129" break="no"/>go a seipso quaeratur f.derei vend is qui, &amp; l. seq. Sed si adver 
      <lb ed="#C" n="130"/>larius cui respondebatur, credebat ipsum verum 
      respon<lb ed="#C" n="131" break="no"/>dere, non poterit revocari confessio, nisi is qui confessu¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>est probaverit se justo errore deceptum &amp; probabili: tun¬ 
      <lb ed="#C" n="133"/>enim subrenitur ei. ut f de interroga actio. de aetat. §. ex causa 
      <lb ed="#C" n="134"/>&amp; Squi justo. infra eod, cap. ultimo. Sed si post lius contes 
      <lb ed="#C" n="135"/>quis falsum confessus sit sciens, non potest revocare. idem 
      <lb ed="#C" n="136"/>si erraverit in jure. f. eo. non fatetur. sed si erraverit in facte 
      <lb ed="#C" n="137"/>probabili, tunc subvenit ei probato errore quandocunque 
      <lb ed="#C" n="138"/>ante sententiam, ut not. sup §. error. ver. si vero in facto. Idec 
      <lb ed="#C" n="139"/>dico probabili errore facti: quia in proprio facto non es 
      <lb ed="#C" n="140"/>rationabilis error. Sed in alieno tantum. supra de rescrip. al 
      <lb ed="#C" n="141"/>excommunicato. &amp; de or. ab eo qui ren. episcopatui. cap.i. infr. 
      <lb ed="#C" n="142"/>de cler. excommu. ministr. Apostolicae. &amp; de eo qui duxit in mai 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="143"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="144"/>F Mitum videri non debet, si advocati, &amp; procuratoris confes 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>sio revocaripossit, nam &amp; nocere potest, si fiat in jure, ut a 
      <lb ed="#C" n="146"/>sent. &amp; re iu. suborta. de posth. ad haec. Sed hoc accipiendum es 
      <lb ed="#C" n="147"/>si in facto erraverit confitendo, &amp; error probetur. C. deiur &amp; 
      <lb ed="#C" n="148"/>facti. ign. lerror. &amp; Icum quis &amp; de confess. cap si. ubi de hoc in glos 
      <lb ed="#C" n="149"/>facti error. Et sic patet, quod confessio advocati, &amp; procura¬ 
      <lb ed="#C" n="150"/>toris, &amp; syndici revocari potest incontinenti, maxime eadem 
      <lb ed="#C" n="151"/>die, quia non videor eam ratam habere, post revoco eaden 
      <lb ed="#C" n="152"/>die. &amp; tunc sufficit revocatio simplex. Confessio igitur re¬ 
      <lb ed="#C" n="153"/>vocata non nocebit, ut de app. cum causam quae. 
      Mart<lb ed="#C" n="154" break="no"/>e Ertorsire proptius, sive procu. Adde Inne m c.al de confesub. e--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0281.xml-->
      <pb ed="#C" n="264"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quam poll per adul ca.i. &amp;c. veniens. &amp; de sent. excom sacro ff. d 
      <lb ed="#C" n="2"/>Juris &amp; fac. ignorant. plurimum f pro suo. I.ult. &amp; dereg jur. 
      qu<lb ed="#C" n="3" break="no"/>in alterius. C. derescin. vend. quisquis. Item si credidit se rite 
      in<lb ed="#C" n="4" break="no"/>stitutum ab eo, qui furore detinebatur, cum ipsum scire 
      <lb ed="#C" n="5"/>furiosum, non est error probabilis, &amp; ideo non subvenitu 
      <lb ed="#C" n="6"/>ei f. de interrogat. actio. de aeta § qui justi
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1458">
               <lb ed="#C" n="7"/>Quot modis intelligatur vis consitui E 
      <lb ed="#C" n="8"/>quidem ore 
      pro<lb ed="#C" n="9" break="no"/>prio. 15. quaest. 6. capit. 1. &amp; 2. Item rei evidentia, quae null 
      <lb ed="#C" n="10"/>tergiversatione celari potest infra de cohab. cler. &amp; mul. tu¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>&amp; cap. ultimo. C. de poenis qui sententiam 25. distinct. pruuquam 
      <lb ed="#C" n="12"/>Item contumacia nimia. infra de praesump. nullus. 1n. quaest. 
      <lb ed="#C" n="13"/>rursus, &amp; capit. quisquis. 3. quaest. 9. decernimus. Item baci 
      <lb ed="#C" n="14"/>scendo super crimine. f. de his qui no. infa. quoniam. Iten 
      <lb ed="#C" n="15"/>aliquando qui tacet, consentire videtur. ff. soluto 
      matri<lb ed="#C" n="16" break="no"/>monio. 2. &amp; f. de tribu. actio. l. 1. §. scientiam 54. distinct,. si se¬ 
      <lb ed="#C" n="17"/>pus argumen infra de accu, ad peti. 27. distin. diaconus. 
      aliquan<lb ed="#C" n="18" break="no"/>do contra, ut ff. de proc. filius. §. invitum. dicit tamen regul 
      <lb ed="#C" n="19"/>juris fI qui tacet, non utique fatetur. Sed verum est eum ne 
      <lb ed="#C" n="20"/>gare, ac si diceret, qui tacet, non loquitur, quod &amp; verun 
      <lb ed="#C" n="21"/>est sed aliquando tacite consentire videtur. Item quod di¬ 
      <lb ed="#C" n="22"/>uno negatur, de alio conceditur, &amp; econtra. ins. de praesum 
      <lb ed="#C" n="23"/>nonne ff.de cond. &amp; de monstr. cum legatur. ita &amp; 25. dist. qualis. 1 
      <lb ed="#C" n="24"/>qq 3. ex eod ff. de pact. dota. ob res. &amp; de jud, cum praetor 2442. sani 
      <lb ed="#C" n="25"/>C. de proc. maritu 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1502">
               <lb ed="#C" n="26"/>Quid si non vult respondere. Respondeo 
      <lb ed="#C" n="27"/>habetur pr¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>confesso, si confessio facta ei obest vel pro negato, si 
      nega<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tio ei obesset. idem si obscure, vel incerto modo 
      respon<lb ed="#C" n="30" break="no"/>deat, &amp; non vult certificare judicem ff dereg. jur. qui tace 
      <lb ed="#C" n="31"/>f. de interroga. actio. de aetate. §. si cum, &amp; S qui tacuit. &amp; §. nihi 
      <lb ed="#C" n="32"/>interest. sicut dicitur, in illo qui non vult praestare sacra 
      <lb ed="#C" n="33"/>mentum de calum. prout no sup de juram, calum. § ulum E 
      <lb ed="#C" n="34"/>sup. de jud §. quae sunt subs. fiuni 
      <lb ed="#C" n="35"/>ferenda est sententia, s 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e736-d1e1527">
               <lb ed="#C" n="36"/>Vtrum in confessum 
      <lb ed="#C" n="37"/>crimen confiteatur. Sic 
      <lb ed="#C" n="38"/>secundum omnes, ut f. de cust. &amp; exhib. reorum. si confessu¬ 
      <lb ed="#C" n="39"/>anfra de rerum permut cum olim. &amp; de causa si constiterit. In ci 
      <lb ed="#C" n="40"/>vilibus autem dicunt quidam, quod non sit ferenda 
      sen<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tentia: quia nullae sunt partes iudicis in confitentem. f. 4 
      <lb ed="#C" n="42"/>IAquil. proinde. alii contra, ut ff.eod l.i3 &amp;5. nihil. &amp; l.qui Se 
      <lb ed="#C" n="43"/>thum C. de excu. rei iud lultima. Sed dico di. an judex de 
      pla<lb ed="#C" n="44" break="no"/>no cognoscat, nullo libello oblato, vel in figuram judici 
      <lb ed="#C" n="45"/>libello oblato. Si de plano nullo libello oblato cognosca 
      <lb ed="#C" n="46"/>Judex, &amp; adversarius confessus fuerit, ibi quidem non 
      fer<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tur diffin. sententia: quia nec potest, ut not. supra de libell 
      <lb ed="#C" n="48"/>bblatione. §. utrum libellus. &amp; de litis contest. §. qualiter. versi¬ 
      <lb ed="#C" n="49"/>potest. sed praecipiet judex pecuniam intra legitima 
      tem<lb ed="#C" n="50" break="no"/>pora solvi, sicut tota die videmus fieri. ad hoc f dere jua 
      <lb ed="#C" n="51"/>post rem judicatam ff. eod certum. §. ulti. fi.quod metus causa. 
      <lb ed="#C" n="52"/>sin. Sed si judex coepit audire causam ordine judiciario 
      <lb ed="#C" n="53"/>scilicet quia libellus oblatus est, tunc videtur damnandus 
      <lb ed="#C" n="54"/>nisi forte is qui convenitur sic dicat: Domine, bene debe¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>sibi in quod petit, non condemnetis me, quia paratus sun 
      <lb ed="#C" n="56"/>solvere: sic enim potest intelligi, quod omnia judicia sun 
      <lb ed="#C" n="57"/>absolutoria. Instit. de perpe &amp; temp actio. §. ult. &amp; hoc optim 
      <lb ed="#C" n="58"/>probatur. ff. de jud. si debitori. sic manifeste videtur loqu 
      <lb ed="#C" n="59"/>fad l. Aquil. proinde. in fin. &amp; l. seq. ff. de legatis.1. si dommus! 
      <lb ed="#C" n="60"/>in pecunia. ff. jud. sol. I. judicatum solvi. Sin autem petat 
      in<lb ed="#C" n="61" break="no"/>ducias, dicendo, quod debet, sed non habet prae manibu 
      <lb ed="#C" n="62"/>nec solvere potest, tunc condemnabitur, non tamen nege 
      <lb ed="#C" n="63"/>cium ulterius examinabitur: &amp; sic nullae sunt partes qu 
      <lb ed="#C" n="64"/>dicis in confitentem: verum est examinatoriae, sed ben 
      <lb ed="#C" n="65"/>sunt condemnatoriae, sicut probant concor. supradicta 
      <lb ed="#C" n="66"/>secundum Azo. &amp; dominum meum Lanfr. Crem. Quid 
      <lb ed="#C" n="67"/>confitetur quis in judicio line causa. dominus Rofredu 
      <lb ed="#C" n="68"/>in libello suo videtur innuere, quod non possit sequi 
      con<lb ed="#C" n="69" break="no"/>demnatio quia non obest confessio sine causa facta, sicu 
      <lb ed="#C" n="70"/>no. sup. eo. §. quid si quis. versic. sed si inter vivos &amp; versi hoc ub 
      <lb ed="#C" n="71"/>in scriptis. unde quo ad hoc, non est differentia utrum 
      con<lb ed="#C" n="72" break="no"/>fiteatur in judicio, vel extra. &amp; ideo judex debet coger 
      <lb ed="#C" n="73"/>respondentem, ut dicat ex qua causa, sicut quando 
      incer<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tum respondet, arg. ff. eo certum. &amp; Inst. de act. §. curare. Et 
      fa<lb ed="#C" n="75" break="no"/>cit pro hac via, quia potest esse, quod pecunia non sit do¬ 
      <lb ed="#C" n="76"/>jure debita, &amp; ideo non sequitur condemnatio. ad hoc. i 
      <lb ed="#C" n="77"/>de const. pec quod si maritus §1. &amp; sup. de pac c.ult. &amp; in his qua 
      <lb ed="#C" n="78"/>not sup. eo § qualuer. vers. dummodo &amp; vers. vel jus, rati¬ 
      <lb ed="#C" n="79"/>vel natura. Vel dic, quod si quis simpliciter petit debitum 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0281.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="80"/>&amp; alius simpliciter confitetur, libello non oblato, praecipia 
      <lb ed="#C" n="81"/>judex solvi. Sed si alius. scilic. reus etiam post praeceptun 
      <lb ed="#C" n="82"/>judicis velit determinare, vel declarare causam, &amp; caus¬ 
      <lb ed="#C" n="83"/>injusta est in se, &amp; justa, quo ad revocationem faciendan 
      <lb ed="#C" n="84"/>revocabit judex praeceptum: ad hoc ff de testa. haeredes. &amp; d 
      <lb ed="#C" n="85"/>re judit. quod jusssit. alias, si nihil objiciat, sequetur executio 
      <lb ed="#C" n="86"/>si vero libello oblato, tunc antequam sit conclusum, 
      di<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ctum suum poterit declarare, sed postea minime: argum 
      <lb ed="#C" n="88"/>infra de sid instrumen. cum dilectui &amp; infra de accus, cum dilect 
      <lb ed="#C" n="89"/>imputet sibi quod respondit, &amp; non fecit exprimi causam 
      <lb ed="#C" n="90"/>ex qua peteretur quod facere poterat, ut supra de libel. obl 
      <lb ed="#C" n="91"/>c. ult. cum enim hoc non fecerit; alium suum jus totum in 
      <lb ed="#C" n="92"/>judicium deduxit unde si reus negasset, sufficeret probar 
      <lb ed="#C" n="93"/>quamcunque causam justam. ff. de exec. rei jud &amp; an eadem 
      <lb ed="#C" n="94"/>93&amp; de causa poss. &amp; proprie cum cclesia §. ultim. &amp; C. de am¬ 
      <lb ed="#C" n="95"/>exce Lult. Sed ex quo confessus est, &amp; nihil aliud opponi 
      <lb ed="#C" n="96"/>interrogatus a Judice an habeat aliquam defensionem, &amp; 
      <lb ed="#C" n="97"/>an velit defendere, praesumendum est, quod causa justasis 
      <lb ed="#C" n="98"/>&amp; rationabilis atque sufficiens arg F de prob. ab ea parte. &amp; 
      <lb ed="#C" n="99"/>tum de indebito. resp. 1. Nam in dubio semper interpretandi 
      <lb ed="#C" n="100"/>est secundum quod juri congruit, &amp; ut res potius valea 
      <lb ed="#C" n="101"/>quam quod pereat, ut nf de verb. sig Abbate. §. conmra. &amp; derei 
      <lb ed="#C" n="102"/>ju. estote ff. de reb. dubiis quoties. si enim contradicas, qualite 
      <lb ed="#C" n="103"/>respondebis J. eod. qui Stichum. confessus est se debere 
      Sti<lb ed="#C" n="104" break="no"/>chum, nec dicitur ex qua causa, &amp; tamen reum asserit 
      con<lb ed="#C" n="105" break="no"/>demnandum. ad idem. f.eo. certum. resp. 1. Contra, quia 
      cau<lb ed="#C" n="106" break="no"/>sa ex qua aliquid debetur. consideranda est. ut ffeo certun 
      <lb ed="#C" n="107"/>§. sed &amp; si fundum. &amp; seq &amp; Ipen. respondeo verum ex quo 
      <lb ed="#C" n="108"/>exprimitur in libello ad hoc ff. de verb. obl. mter stipulantem 
      <lb ed="#C" n="109"/>&amp; l. quicquid astringendae 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>