<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 19</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 19</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="264"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e747"><!-- nbht7y-l2t19 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e747-Hd1e101">Titulus 19</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e747-Hd1e103" type="question-title">De probationibus</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e106">
               <lb ed="#C" n="110"/>De Probationibus XIX. 
      Ru<lb ed="#C" n="111" break="no"/>brica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e113">
               <lb ed="#C" n="112"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="113"/>Probatio quid si 
      <lb ed="#C" n="114"/>2 Probare quis deber 
      <lb ed="#C" n="115"/>3 Probatio cui est facienda 
      <lb ed="#C" n="116"/>4 Probare quis debei 
      <lb ed="#C" n="117"/>5 Iudex non potest cogi ostendere partibus originalis 
      <lb ed="#C" n="118"/>6 Probationis species quot sunt 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e131">
               <lb ed="#C" n="119"/>QVia sape eaquaein judicis ponuntui 
      <lb ed="#C" n="120"/>probanda sunt: ut puta 
      adver<lb ed="#C" n="121" break="no"/>sario negante: ideo viso. de confessis dica 
      <lb ed="#C" n="122"/>mus de probationibus, quae fieri debent su 
      <lb ed="#C" n="123"/>per negatis, videntes, Quid sit probatio 
      <lb ed="#C" n="124"/>Quis debet probare, Cui facienda est probatio, Quis 
      de<lb ed="#C" n="125" break="no"/>bet probari, Et quando, Et qualiter. Et quot sunt specie 
      <lb ed="#C" n="126"/>probationum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e152">
               <lb ed="#C" n="127"/>Quid sit probatio. Rei dubiae per 
      argumen<lb ed="#C" n="128" break="no"/>ta sufficientia ostensio 
      se<lb ed="#C" n="129" break="no"/>cundum Azo. &amp; Da. &amp; forte dicitur. a probe adverbio 
      se<lb ed="#C" n="130" break="no"/>cundum Placen. probe enim agit qui probat: nam per ho¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>poenas non probantium evitat. &amp; dubia manifestat: res.1 
      <lb ed="#C" n="132"/>negata dubia dicitur, quia per negationem res dubia effi 
      <lb ed="#C" n="133"/>citur. C. quibus ad liber procla. non li. I3. de pet. haer, si debitor. infr¬ 
      <lb ed="#C" n="134"/>eo . c. ult sup. de rest spo.ci. Haec autem descriptio secundun 
      <lb ed="#C" n="135"/>Gof locum habet in his, quae probatur per instantiam di 
      <lb ed="#C" n="136"/>sputandi, non tamen in his, quae in judicio probantur pe 
      <lb ed="#C" n="137"/>testes vel instrumenta &amp; plerunque per praesumptiones 
      <lb ed="#C" n="138"/>quoniam argumentum nunquam testibus, hunquam ti 
      <lb ed="#C" n="139"/>libus dat probationem. Sed dicitur argumentum, quasi ar 
      <lb ed="#C" n="140"/>gute inventum: probatio autem testib. &amp; fide tabularum 
      <lb ed="#C" n="141"/>constat. inf de verb sig forus §. causa aut argumento. Unde si¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>potest describi: Probatio, est rei dubiae per testes vel 
      in<lb ed="#C" n="143" break="no"/>strumenta, &amp; plerunque per praesumptiones ostensio. Ple 
      <lb ed="#C" n="144"/>runque ideo dixi, quia &amp; in civilibus praesumptiones &amp; 
      in<lb ed="#C" n="145" break="no"/>dicia probant, dummodo certa &amp; violenta sint. 24 q4. 1 dixi 
      <lb ed="#C" n="146"/>f. de his qui sui juris sunt filium. C. de fid. instr. sicut &amp; de re 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="147"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="148"/>a Quid sit probatio. Adde Innon. &amp; Doct. inrubrao tit. Imoc cad 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>forus deverberum signifis. Dect. in rub. C. de proba Dest. in Lindiud 
      <lb ed="#C" n="150"/>Qa m vnhea -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0282.xml-->
      <pb ed="#C" n="265"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ven indicia, non tamen in criminalibus. inf. de praesum lit 
      <lb ed="#C" n="2"/>ras ff. de paen. absentem 24. i. primo, nisi essent luceclariora.( 
      <lb ed="#C" n="3"/>eod sciant &amp; I. Cor. de falsis. ubi secundum Goffr. sed adhu 
      <lb ed="#C" n="4"/>non est sufficiens ista descriptio, cum multis aliis modi 
      <lb ed="#C" n="5"/>fiat probatio. ut no. inf. eod §. &amp; quod sunt species. unde 
      vide<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tur, quod prima melior est nec obst. decre forus, quia ibi 
      ac<lb ed="#C" n="7" break="no"/>cipitur argumentum stricto modo, &amp; proprie sicut 
      acci<lb ed="#C" n="8" break="no"/>pitur in Dialectica, &amp; in jure, quando disputatur, vel 
      alle<lb ed="#C" n="9" break="no"/>gatur. Sed in descriptione accipitur argumen. largo 
      mo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>do pro omni specie probationis, sicut, &amp; instrumentun 
      <lb ed="#C" n="11"/>plerunque stricte accipitur, scilicet pro narratis tantum 
      <lb ed="#C" n="12"/>ut inf. defide instr pertotum, quandoque vero largo modo it¬ 
      <lb ed="#C" n="13"/>etiam quod supponit pro testibus &amp; quandoque etiam 
      ge<lb ed="#C" n="14" break="no"/>neralius sumitur. ut no. inf. de fide instr. §. quid sit instr. Vetu 
      <lb ed="#C" n="15"/>satisfaciat conscientiae. do. Goffr. dicas, quod probatio es 
      <lb ed="#C" n="16"/>rei dubiae legitime facta declaratio 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e241">
               <lb ed="#C" n="17"/>Quis debet probare. Actor quod dic, ut not 
      <lb ed="#C" n="18"/>infra ut benesi. eccles cap. i. 5. 
      <lb ed="#C" n="19"/>datur hic &amp; alia regula. ergo ei qui dicit, non ei qui negat 
      <lb ed="#C" n="20"/>incumbit probatio. ff. eodem titu. ei qui dicit. quia negati 
      <lb ed="#C" n="21"/>factum per rerum naturam, nulla est probatio. 5. q. 6. actor 
      <lb ed="#C" n="22"/>&amp; cap. quisquis. supra de elect. bonae me Magun. §. contra. infra eo 
      <lb ed="#C" n="23"/>dem quoniam contra falsam. &amp; dic per rerum, id est, per 
      cau<lb ed="#C" n="24" break="no"/>sarum naturam, id est. consuetudinem; quia consuetud¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>altera natura est, quasi dicat, negativa per solitum cursum 
      <lb ed="#C" n="26"/>causarum, sive consuetum, non potest probari: semper 
      e<lb ed="#C" n="27" break="no"/>nim consuevit indici probatio affirmanti, non neganti 
      <lb ed="#C" n="28"/>Vel per rerum naturam, quia secundum Goffre. id quo¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>negatur, nec genus habet nec species, nec circumstantia 
      <lb ed="#C" n="30"/>neque causas, quae tamen improbant, necessaria sunt. infi 
      <lb ed="#C" n="31"/>de testibus. cum causam quae inter Episcopum. auth. de test. §. 2 
      <lb ed="#C" n="32"/>coll 7. 4 quaestio 3. §. item in criminali. versic. sola. &amp; not. quo 
      <lb ed="#C" n="33"/>licet factum negativum non probetur, ut dictum est, 
      ta<lb ed="#C" n="34" break="no"/>men dictum negativum bene probatur. infra eodem terti¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>infra de spon. impube. ex literis. 2i. quaest. 2 Lotharius, secundun 
      <lb ed="#C" n="36"/>Goffred. Tu tamen sic expone haec verba, per rerum 
      na<lb ed="#C" n="37" break="no"/>turam, no. quod dicit naturam rerum, &amp; non dicit, &amp; noi 
      <lb ed="#C" n="38"/>rerum. natura enim de rebus, id est, de his quae sunt, 8 
      <lb ed="#C" n="39"/>non de rebus, id est, de non existentibus habet praedicari 
      <lb ed="#C" n="40"/>ad hoc pertinet quod dicit harum negationum non sun 
      <lb ed="#C" n="41"/>causae: igitur quam cito aliquid negas, dicis illud non ess 
      <lb ed="#C" n="42"/>in rerum natura, quomodo ergo sustinebit hoc natura 
      <lb ed="#C" n="43"/>quod super non suo praedicato probatio admittatur que 
      <lb ed="#C" n="44"/>modo etiam secundum hanc naturam id, quod dicitu 
      <lb ed="#C" n="45"/>non esse, probabitur, vel quibus testibus videri non potest 
      <lb ed="#C" n="46"/>quia id quod non est, probari non potest, ergo neganti 
      <lb ed="#C" n="47"/>factum per rerum naturam, nulla est probatio, vel rerun 
      <lb ed="#C" n="48"/>naturam scilicet naturantem, id est Deum ff.de judic. sed e 
      <lb ed="#C" n="49"/>si restituatur. nec enim descendet, ut testificetur; quamvi 
      <lb ed="#C" n="50"/>ipsum nihil lateat supra de judic novit. sed quod proxime ne 
      <lb ed="#C" n="51"/>praevalet. nam &amp; testis est mihi Deus, ut infra de jurejur. 
      <lb ed="#C" n="52"/>si Christus. §. Angelus. versic. Apostolus. &amp; §. praecedenti. Ut 
      au<lb ed="#C" n="53" break="no"/>tem plenius scias qualiter hoc intelligatur, quod 
      negati<lb ed="#C" n="54" break="no"/>va probari non potest, scire debes quod negativa, alia ju 
      <lb ed="#C" n="55"/>ris, Alia qualitatis, Alia facti, &amp; negativa facti, Alia pra 
      <lb ed="#C" n="56"/>gnans, Alia terminata, Alia pura, &amp; simplex &amp; indetei 
      <lb ed="#C" n="57"/>minata. Negativa juris est, quando dicitur, non poteste 
      <lb ed="#C" n="58"/>se procurator, &amp; haec probanda est ff. de procura. mutus. ve 
      <lb ed="#C" n="59"/>non potest esse testis. ff de testibus. l.i. vel non potest 
      matri<lb ed="#C" n="60" break="no"/>monium contrahere. infra de sponsa, cum apud, vel 
      emanci<lb ed="#C" n="61" break="no"/>patio non fuit rite facta, ut ff. eodem ab ea parte. &amp; est ratio 
      <lb ed="#C" n="62"/>quia jus certum &amp; determinatum. unde negando, quoc 
      <lb ed="#C" n="63"/>hoc fieri non debet: allegare videor jus quod hoc 
      prohi<lb ed="#C" n="64" break="no"/>beat: ideo necesse habeo ipsum ostendere, quia omnia v 
      <lb ed="#C" n="65"/>dentur licere, nisi contra probetur, ut ff. ex quibus causis in. 
      <lb ed="#C" n="66"/>necnon. §. quod eis inquit licebit. supra de transla. episcop. inti 
      <lb ed="#C" n="67"/>corporalia § sed neque infra de rerum permu. ad quaestiones, ho 
      <lb ed="#C" n="68"/>in edictis prohibitoriis. verum si aliud generaliter 
      prohibe<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tur, vel semel adhuc &amp; specialiter videtur prohibitum, ni 
      <lb ed="#C" n="70"/>si specialis concessio probetur. f.de illicit. col3. Item 
      nega<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tiva qualitatis probanda est ab illo qui negat bonam 
      qua<lb ed="#C" n="72" break="no"/>litatem, ut si dicatur, Tu non es bonus, tu non es solven 
      <lb ed="#C" n="73"/>b do. 6 &amp; est ratio, quia jus praesumitur in contrarium, u 
      <lb ed="#C" n="74"/>supra de scru. in ord. fac. cap.i. infra de prae sumpt. c ule &amp; ff. de pri 
      <lb ed="#C" n="75"/>vil. creditorum. si creditores. in fi. Sed contra argum. C. de pro 
      <lb ed="#C" n="76"/>bat. ex persona &amp; de dividen. tutel. I.i. Sed forte illud 
      intelligi<lb ed="#C" n="77" break="no"/>tur, quando facta est fides, quod aliquando fuit solvendo 
      <lb ed="#C" n="78"/>Negativa vero facti praegnans probanda est similiter abi 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0282.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>lo qui negat: ut si dicam, Ego non renunciavi sponte. Hin¬ 
      <lb ed="#C" n="80"/>enim implicite affirmo me renunciasse coactione, vel vio 
      <lb ed="#C" n="81"/>lentia interveniente: ideo haec filia implicita probandi 
      <lb ed="#C" n="82"/>est! supra de renunc. super hoc quod sciscitaris. Item negativs 
      <lb ed="#C" n="83"/>facti terminata probanda est, ut si nego me interfeciss. 
      <lb ed="#C" n="84"/>hominem Parisiis die Martis proxime praeterita: nams 
      <lb ed="#C" n="85"/>probem: quod eram Romae, impossibile est, quod illa di¬ 
      <lb ed="#C" n="86"/>interfecerim Parisiis. sic haec negativa indirecte probatur 
      <lb ed="#C" n="87"/>infra de testibus ex tenore. C. de contrahend &amp; commit. stipul 
      opi<lb ed="#C" n="88" break="no"/>mam. Institut. de inutil. stipul. § item verborum. ff. de eo, quo 
      <lb ed="#C" n="89"/>certo loco non utique. §. si quis ita. nisi divino miraculo aliu¬ 
      <lb ed="#C" n="90"/>contingeret, vel legitur in vita beati Arigii episcopi Va 
      <lb ed="#C" n="91"/>pin. quin ascendit super diabolum, &amp; fecit se deportari ii 
      <lb ed="#C" n="92"/>rigilia Coenae domini a Vapinco usque Romam, cum 
      Pa<lb ed="#C" n="93" break="no"/>pa qui tunc temporis praeerat, graviter peccasset, ut 
      nun<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ciaret ei, ne crastina die crisma conficeret. Item quand 
      <lb ed="#C" n="95"/>dicitur, quod personae positae in primo gradu, non sunt in 
      <lb ed="#C" n="96"/>primo, sed in secundo, ut infra detestibus series. Negativi 
      <lb ed="#C" n="97"/>autem facti pura &amp; simplex &amp; indeterminata, ut si dico, 
      <lb ed="#C" n="98"/>quod non fuit citatus. supra de elect. bonae inc. Ma. §. econira 
      <lb ed="#C" n="99"/>hoc nullatenus probatur: nisi quando dicitur, quod 
      capi<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tulum non consensit: tunc enim probatur quodam 
      mo<lb ed="#C" n="101" break="no"/>do mirabili, quia dicunt omnes canonici, quod quoties 
      <lb ed="#C" n="102"/>cunque tractatus habitus fuit super tali, major pars capi 
      <lb ed="#C" n="103"/>tuli contradicebat facto, de quo quaeritur infra eodem 
      ter<lb ed="#C" n="104" break="no"/>tio. &amp; de testi. tam literis §. fin. infra de his, quae fi. a praela. ea no 
      <lb ed="#C" n="105"/>scitur. Item si dicatur, quod clausula aliqua non fuerit 
      ap<lb ed="#C" n="106" break="no"/>posita in literis judicum de conscientia ipsorum, statu 
      <lb ed="#C" n="107"/>testimonio eorundem; ut infra de excessibus praelatorum. in 
      <lb ed="#C" n="108"/>ter dilect. §. praeterea. &amp; supra de rescript olim. Probatur etian 
      <lb ed="#C" n="109"/>negativa per juramentum delatum, ut not. infra de jure 
      <lb ed="#C" n="110"/>juran. post. sub S. hunc redeundum. §. quando sit deferenduim 
      <lb ed="#C" n="111"/>versi. alias autem. Idem probari videtur per testes in casi 
      <lb ed="#C" n="112"/>quem habes. infra de frigid. lectae. respon. 1. ibi, quod eandem 
      <lb ed="#C" n="113"/>nunquam poterat esse mater. Item si dico, Non interfec 
      <lb ed="#C" n="114"/>hominem Stichum, licet neque diem, neque locum adii 
      <lb ed="#C" n="115"/>ciam, tamen probatur hoc modo. probo enim, quod isti 
      <lb ed="#C" n="116"/>Stichus vivit, vel quia alius interfecit, vel morte natural 
      <lb ed="#C" n="117"/>mortuus fuerit. ff. ad l. Aquil. inde Neratius § si quis hominer 
      <lb ed="#C" n="118"/>&amp; duabus legibus sequen. &amp; de interrogatoriis actionibus, qui 
      ser<lb ed="#C" n="119" break="no"/>vum. &amp; not. supra titu. 1. §. qualiter. versic. dummodo sit cun 
      <lb ed="#C" n="120"/>actio. Item negativa probatur per acta. infra de sentenm &amp;r 
      <lb ed="#C" n="121"/>judic. lator. ad sin. &amp; cap. consanguinei. c Restat igitur quod 
      <lb ed="#C" n="122"/>quinque modis dicitur negativa: non pluribus, &amp; tamer 
      <lb ed="#C" n="123"/>quilibet modus probari potest. Nunquid ergo positio 
      ne<lb ed="#C" n="124" break="no"/>gativa admittenda est, &amp; ei respondendum. Quidam 
      di<lb ed="#C" n="125" break="no"/>cunt, quod non indistincte, cum nec probari possit: ide¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>non est vexandus adversarius superflua positione, seu re 
      <lb ed="#C" n="127"/>sponsione. argum. C.de proba. ad probationem utilis doimmii. A 
      <lb ed="#C" n="128"/>lii attendunt, utrum talis sit negativa quae probari possi 
      <lb ed="#C" n="129"/>tunc admittunt, vel quae non possit probari, &amp; tunc reji 
      <lb ed="#C" n="130"/>ciunt. Ego cum domino Homine bono Cremonensi 
      indi<lb ed="#C" n="131" break="no"/>stincte dico, ipsam admittendam, si judici videatur. ff.d 
      <lb ed="#C" n="132"/>interrog. actio. ubicunque. I. ex quo videt, quod facit ad causam 
      <lb ed="#C" n="133"/>&amp; hoc assero illa ratione qua primi hoc negant, scil. qui 
      <lb ed="#C" n="134"/>non potest probari, verum est per testes, &amp; sic mihi magi 
      <lb ed="#C" n="135"/>subveniendum est, argu. supra de jura calum caeterum undi 
      <lb ed="#C" n="136"/>haeretici servi: &amp; etiam contra clericos laici in defectun 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="137"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="138"/>8 Tu non es solvendo. Negativam quoque qualitatis esse dici 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="139"/>Mar. in summa in verbo negativam. quando quis negat aliquen 
      <lb ed="#C" n="140"/>idoneum, vel legitimum esse dicens. Hic non est idoneus, 
      <lb ed="#C" n="141"/>non legitimus. In his negatur qualiras, &amp; hoc probare debe 
      <lb ed="#C" n="142"/>quia hoc negat: quia quilibet praesumitur idoneus &amp; legin 
      <lb ed="#C" n="143"/>mus, nisi contrarium probetur extra de praesumpt. dudum, si 
      <lb ed="#C" n="144"/>de leg. 2. I. cum patet. §. rogo. C. de inosstic. testament. I. omnimodi 
      <lb ed="#C" n="145"/>a Consanguinei. His adjicit Marti in summa titu. de proba. aliun 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>casum, nempe, si negationem impugnet honestas, negant 
      <lb ed="#C" n="147"/>probatio incumbit, ut in hoc casu cum uxor negat se 
      acqui<lb ed="#C" n="148" break="no"/>sivisse, aliquid de bonis viri, probari debet se aliunde 
      acqui<lb ed="#C" n="149" break="no"/>sivisse ne incidat in suspicionem turpis quaestus. ff. de don. inte 
      <lb ed="#C" n="150"/>vir. &amp; uxor. I. Quintus Mutius. C. eod. tita.l. etiam. Idem quoqu 
      <lb ed="#C" n="151"/>juris est in praelato, cum quaeritur, an de bonis Ecclesiae 
      ac<lb ed="#C" n="152" break="no"/>quisiverit. C. de episcop. &amp; clar.I. sacrosanctae. &amp; in auih. ibi signa 
      <lb ed="#C" n="153"/>talicentia--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0283.xml-->
      <pb ed="#C" n="266"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>admittuntur, ut not. infra de testib. cog. §. 1. versic. videtur 
      ta<lb ed="#C" n="2" break="no"/>men. Si enim non remanet mihi nisi una species probati¬ 
      <lb ed="#C" n="3"/>nis, scilicet confessio tua, qua ratione mihi aufertur, nur 
      <lb ed="#C" n="4"/>quid ut veritas occultetur. ergo cum testes deficiunt, re 
      <lb ed="#C" n="5"/>currendum est ad sacramentum. infra eod sicut consuetud 
      <lb ed="#C" n="6"/>&amp; cap. ad nostram. infra de fide jusso, pervenit. respon.i. &amp; §. 1. cura 
      <lb ed="#C" n="7"/>re enim debet Judex, ut veritas eliciatur modis omnibu 
      <lb ed="#C" n="8"/>quibus potest. ut f. de testi. curcnt. infra de jurejuran ex lit 
      <lb ed="#C" n="9"/>ris. Instit. de act§ curare. ergo per sacramentum, sicut quar 
      <lb ed="#C" n="10"/>do quaeritur de conscientia alicujus: cogitur enim 
      respon<lb ed="#C" n="11" break="no"/>dere per sacramentum, cum nec aliter de hoc possit fide 
      <lb ed="#C" n="12"/>fieri, in authen dehaered. &amp; Falc. §. si vero absunt. col.i. &amp; de vest 
      <lb ed="#C" n="13"/>bus. §. si vero moriantur. C. de jure deli. scimus. §. licentia. Plu¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>dico, quod nisi adversarius respondeat, non vitabit 
      poe<lb ed="#C" n="15" break="no"/>nam perjurii. cum juraverit dicere veritatem in toto 
      ne<lb ed="#C" n="16" break="no"/>gotio, secundum quod credit &amp; aestimat, &amp; non disti¬ 
      <lb ed="#C" n="17"/>utrum poneretur affirmative, vel negative: ut no. suprad 
      <lb ed="#C" n="18"/>jura, calum, §. quid contineatur. &amp; etiam ipsam negativan 
      <lb ed="#C" n="19"/>jurat in ipso lacramento, ad hoc. C. de jarejuran propter ca 
      <lb ed="#C" n="20"/>l. 2. sin auteue vel dignitas inm authen. de his qui ingre. ad app §. uli 
      <lb ed="#C" n="21"/>colla, 5. &amp; quare laborabo in quaerendis testibus, cum pe 
      <lb ed="#C" n="22"/>confessionem suam possit fieri fides. certe judex oficie 
      <lb ed="#C" n="23"/>his occurrere debet. supra de dolo &amp; cont. finem. &amp; verita 
      <lb ed="#C" n="24"/>debet esse salva. infra de testi. veniens. 2. in sinc. &amp; cap. dilecto. e 
      <lb ed="#C" n="25"/>cap. significavit. non ergo est angustanda facultas 
      proban<lb ed="#C" n="26" break="no"/>di, sed amplianda. C. de haere. &amp; Manichaeis. quoniam muli 
      <lb ed="#C" n="27"/>in fi. &amp; de eden. l. 2. &amp; de rebus cre generaliter. &amp; haec opini¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>per intelligentes prae caeteris approbatur: negativa enin 
      <lb ed="#C" n="29"/>probari praecipitur, ut C. ad I. Cor. de sica. l. I. de dona inter 
      vi<lb ed="#C" n="30" break="no"/>rum &amp; uxor. si filii. &amp; de errore advoc l.2. ergo quaelibet spe 
      <lb ed="#C" n="31"/>cies probationis admittenda, sed quae magis legitima 
      <lb ed="#C" n="32"/>quam responsio adversarii. imo cum verecundia &amp; rubo 
      <lb ed="#C" n="33"/>re, revelo mirabilem errorem non recipientium 
      negati<lb ed="#C" n="34" break="no"/>vam: nam si ita ponatur, pono quod tu non mutuasti mi 
      <lb ed="#C" n="35"/>hi decem, non recipiunt. sed si ita dicatur, pono quod 
      fui<lb ed="#C" n="36" break="no"/>sti sine eo, quod mihi decem mutuaveris, admittunt eam 
      <lb ed="#C" n="37"/>vel imponentibus legem verbis, &amp; non rebus contra I( 
      <lb ed="#C" n="38"/>communia de leg. l. 2. in fine. infra de verborum signific. 
      intelligen<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tiae. &amp; capit. in his. Et hodie expressum est, quod judices ti 
      <lb ed="#C" n="40"/>les positiones admittere possunt, si aequitate suadente ho 
      <lb ed="#C" n="41"/>viderint expedire, ut in authen.d. num. extra, de confess. statu 
      <lb ed="#C" n="42"/>mus. &amp; sumitur ex Iff. de interrogat. actio. ubicunque. Acto 
      <lb ed="#C" n="43"/>ergo probare debet (ut dictum est) intentionem suan 
      <lb ed="#C" n="44"/>sed &amp; excipiens exceptionem: nam reus excipiendo, 
      <lb ed="#C" n="45"/>ctor efficitur. ff eodem in excep. sive objiciat except. sived 
      <lb ed="#C" n="46"/>cat deficere actoris intentionem. unde opponens 
      solu<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tionem ipsam probare debet. C. eod. l.i. &amp; 2 hoc nisi jus prae 
      <lb ed="#C" n="48"/>sumat pro negante: ut si dicat se non citatum: necesse es 
      <lb ed="#C" n="49"/>enim ut probetur citatio, vel monitio vel scientiam, eun 
      <lb ed="#C" n="50"/>allegatur ignorantia. 32. dist proposuisti infra de testi in nomi 
      <lb ed="#C" n="51"/>ne Domini. &amp;c. signific. &amp; de sent. excom. satro f. eod. verius. vid 
      <lb ed="#C" n="52"/>super hoc supra de dolo &amp; contum. §. qualiter deprehendatur 
      <lb ed="#C" n="53"/>versic. quid si absens dicat, aliquando tamen praesumitu 
      <lb ed="#C" n="54"/>scientia supra de elect. innotuit. §. parcentes. aliquando et 
      <lb ed="#C" n="55"/>iam relevatur quis a probone propter praesumptionen 
      <lb ed="#C" n="56"/>juris: quod dic ut no. infra de praesumpt. vers. quot sunt eju 
      <lb ed="#C" n="57"/>species. sub §. secunda divisio. vers. vel juris. Patet ex prae 
      <lb ed="#C" n="58"/>missis, quod quando dicimus actori probationem 
      incum<lb ed="#C" n="59" break="no"/>bere. largo modo accipimus actorem, scilicet actorem, &amp; 
      <lb ed="#C" n="60"/>reum excipientem: quod verum est, si excipiendo aliuc 
      <lb ed="#C" n="61"/>d asseveret. d Secus si neget, ut cum proponit exceptionen 
      <lb ed="#C" n="62"/>non numeratae pecuniae: tunc enim non sibi, sed credito 
      <lb ed="#C" n="63"/>ri incumbit probatio. C. de non numera pecu si ex canone acto 
      <lb ed="#C" n="64"/>ris accipias, &amp; denunciatorem. infra de calum, capit. 2. sed &amp; 
      in<lb ed="#C" n="65" break="no"/>quisitionis promotorem, vel adjutorem, si ad ipsius de 
      <lb ed="#C" n="66"/>nunciationem commissa sit inquisitio, secundum ea qua 
      <lb ed="#C" n="67"/>not. infra de accus. sub rubr. de denunctationibus, &amp; de 
      inquisitio<lb ed="#C" n="68" break="no"/>nibus quis sit effectus in fi.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e664">
               <lb ed="#C" n="69"/>Cui facienda est probatio. Et quidem 
      ju<lb ed="#C" n="70" break="no"/>dici non 
      adver<lb ed="#C" n="71" break="no"/>sario, licet praesentia adversari exigatur. C. de eden. procur. 
      <lb ed="#C" n="72"/>2q 6 plerique 4. quae 3. §. item in criminali. versic. sic testes. fide 
      <lb ed="#C" n="73"/>enim religioni judiciariae debet: sed praesente adversari¬ 
      <lb ed="#C" n="74"/>fieri debet, ut C. de testi. eos, &amp; I si quando. §. sed cum. &amp; ff. e. 
      <lb ed="#C" n="75"/>quib. cau. majo. si idcirco C. decondict. ob turpem causam.l.i. 
      su<lb ed="#C" n="76" break="no"/>pra de electio. dudum.i. &amp; cap. scriptum. infra de spon. sicut ex I 
      <lb ed="#C" n="77"/>teris. ideo dicitur, quod ipse magis. scire potest, quantaf 
      <lb ed="#C" n="78"/>des sit testibus adhibenda ff. de testi. testium fides. sed ex pos 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0283.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>facto debet fieri fides adversario, cum omnia actitata? 
      <lb ed="#C" n="80"/>tradenda sunt, ins. eod. quoniam. &amp; aliquando etiam ab in 
      <lb ed="#C" n="81"/>tio, &amp; de fide instr. G. perpetuus supra de off deleg, cum in jure. &amp; 
      <lb ed="#C" n="82"/>de dila. c. 2.C. de mand princ.I.unica. sed tamen judex 
      determi<lb ed="#C" n="83" break="no"/>nare habet, an probatio sufficiens sit, an non, &amp; adversarius 
      <lb ed="#C" n="84"/>appellet, si putaverit appellandum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e706">
               <lb ed="#C" n="85"/>Quid debet probari. Idquod negatum est: 
      <lb ed="#C" n="86"/>nam confessi in jure pro 
      <lb ed="#C" n="87"/>convictis habentur, ut infra de simo de hoc insinuatum, quod 
      <lb ed="#C" n="88"/>dic, ut not. suptatit. i.§. qualiter. id quod negatum est intelligas 
      <lb ed="#C" n="89"/>super quo judicium verti potest, sive litigetur de pecunia 
      <lb ed="#C" n="90"/>sive de conditione personae, sive de possessione, vel 
      domi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>nio: sive de hypotheca, sive de servitutibus rerum, vel per 
      <lb ed="#C" n="92"/>sonarum, vel muneribus, &amp; honorib. decernendis, vel 
      fa<lb ed="#C" n="93" break="no"/>ma seu criminibus f. de var &amp; extraord cognm cognitionum nu 
      <lb ed="#C" n="94"/>merus. &amp; idcirco, quod probatum adjuvat, non est dilati¬ 
      <lb ed="#C" n="95"/>danda, nec est propatio admittenda: &amp; sic sunt omnia su 
      <lb ed="#C" n="96"/>perflua resecanda. supra de offic. deleg. cum contingat. unde 
      <lb ed="#C" n="97"/>ad probationem dominii non sufficit probatio factae 
      loca<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tionis. infra de fide instrumen. nter dilectos. §. penult. C. locati 
      <lb ed="#C" n="99"/>ad probationem: ad idem ad superflua, scilicet resecandi 
      <lb ed="#C" n="100"/>est: argum. C. de probat ad probationem supra de elect. cum Vin 
      <lb ed="#C" n="101"/>ton. ff. de fideicommiss. liber. Thais. §. sororem. &amp; ad leg. nomini 
      <lb ed="#C" n="102"/>cave. haec stipulatio. §. 1. &amp; de procurat. non cogni. §. ultim. supri 
      <lb ed="#C" n="103"/>in prima const. §. penult. ibi, resecatis superfluis. supra de 
      ele<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ctio. in Genesi. non ergo recipienda est positio, quae non 
      fa<lb ed="#C" n="105" break="no"/>cit ad causam: quia super his tantum quae ad causam 
      per<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tinent, inquirendum est, &amp; ponendum, ut supra de jud. 
      ex<lb ed="#C" n="107" break="no"/>hibita. inf. eo causam. Sed &amp; judex cavere debet, ne ex 
      abru<lb ed="#C" n="108" break="no"/>pto rejiciat: quia aliquando videtur, quod ad causam no 
      <lb ed="#C" n="109"/>facit, &amp; tamen facit. est ergo exprimenda intentio ponenti 
      <lb ed="#C" n="110"/>saltem aurib. judicium. &amp; judex debet attendere 
      aequita<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tem f. de interrog act. ubicunque sup. de transa.c.ult. nemo enin 
      <lb ed="#C" n="112"/>cogendus est ad id quod est inutile. 239. 6. §. ult. in prin 29.4 
      <lb ed="#C" n="113"/>Lillud &amp; argu. &amp; de pon. dist. ult. si quis autem in fin. Qualite 
      <lb ed="#C" n="114"/>autem negativa probanda sit, dixi. supra §. si quis debet. ver 
      <lb ed="#C" n="115"/>si autem. &amp; seq &amp; de hac materia not. supra dejud quae sun 
      <lb ed="#C" n="116"/>necessaria ante, sub § fiunt. versi. hoc tamen scias, &amp; seq. Uni 
      <lb ed="#C" n="117"/>tamen no quod astruens probare negativam pura &amp; sim 
      <lb ed="#C" n="118"/>plicem &amp; indeterminatam, vel qui negativam directe 
      osten<lb ed="#C" n="119" break="no"/>dit, repellendus est sup. de cau. poss. &amp; propriet, cum ecclesiae in 
      <lb ed="#C" n="120"/>eo. quravit. Secus si ostendit indirecte, ut mir de testib sene 
      <lb ed="#C" n="121"/>ex tenore. cum in tua. Item licet pro sententia prima faci 
      <lb ed="#C" n="122"/>praesumatur propter authoritatem judiciariam, ut supr. d 
      <lb ed="#C" n="123"/>elect. bonae me Magun. §. contra. infra de re jud cum inter vos. ( 
      <lb ed="#C" n="124"/>c. sicut supra de renunn praesentia, &amp; sic praesumantur omni 
      <lb ed="#C" n="125"/>iolenniter acta, ut Instit. de fideju. insi. hoc verum est, 
      quan<lb ed="#C" n="126" break="no"/>do nihil objicitur contra processum. nam si dicatur, No 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="127"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="128"/>d Aliud asseveret. Hujus rei rationem adfert Mart in summa e¬ 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="129"/>dem titulo. Nam reus quandoque efficitur actor, lege in 
      exce<lb ed="#C" n="130" break="no"/>ptionibus, &amp; c. eodem titulo lege secunda. Quod autem de actor 
      <lb ed="#C" n="131"/>hic scribit Hostiensis, extendit Marti. ubi supra ad rescrip¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>Imperatorem. Nam is omnia praemissa esse vera probare re 
      <lb ed="#C" n="133"/>netur, licet aliqua sufficeret ad probandum, quando ponituri 
      <lb ed="#C" n="134"/>rescripto haec clausula, SI est, vel si praemissa sunt vera, extri 
      <lb ed="#C" n="135"/>de rescript. olim. ad fin. ibi, de hoc in gloss. videtur ergo, quoc 
      <lb ed="#C" n="136"/>capuulo ex parte secunda, &amp; capitulo ex literis. Ampliat etiam 
      <lb ed="#C" n="137"/>procedere in eo, qui asserit se indebitum solvisse, huic enir 
      <lb ed="#C" n="138"/>incumba probatio ff. de probatio, leve cum de indebito. §. si veri 
      <lb ed="#C" n="139"/>Item qui aliquid objicit electo confirmando, vel 
      consecran<lb ed="#C" n="140" break="no"/>do, probare debet extra de accus. super iis. Idem quoque juri 
      <lb ed="#C" n="141"/>est in denunciatore, promotore, vel adjutore inquisitionis 
      <lb ed="#C" n="142"/>ad cujus denunciationem commissa est inquisitio, nam i 
      <lb ed="#C" n="143"/>probare debet, alioquin punietur. C. de accus ea quaestion. 6 
      <lb ed="#C" n="144"/>lege prima de decurio libro 12. C. de accus. capitulo, cum oportea 
      <lb ed="#C" n="145"/>
      Mart<lb ed="#C" n="146" break="no"/>e Probari. Mart. in summa eodem titulo scribit id probandum essi 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="147"/>quod probantem relevat. C. de probat. I ad probationem. Iten 
      <lb ed="#C" n="148"/>probare debet duo, quamvis alterum eorum sufficeret, qu 
      <lb ed="#C" n="149"/>se adstrinxit ad duo probanda. C. de rei vend. I. fin. de his habe 
      <lb ed="#C" n="150"/>extra de probat, cap. licet in glo sic videtur, de causa possess. cum 
      eccle<lb ed="#C" n="151" break="no"/>sia. Item probare debet utrunque, quando duo mandantu 
      <lb ed="#C" n="152"/>conjunctim, &amp; neutrum per se sufficit. capitu. olim. de rescrip 
      <lb ed="#C" n="153"/>Sed si alterum per se sufficit ad remotionem alicujus, tun 
      <lb ed="#C" n="154"/>sufficit alterum probari, quamvis compulative illa duo 
      man<lb ed="#C" n="155" break="no"/>dentur extra de rescriptis, ex parte. Convent. Vbi de hoc in gle 
      <lb ed="#C" n="156"/>sed nunquid. &amp; in capitulo inter--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0284.xml-->
      <pb ed="#C" n="267"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>fui citatus, necesse est, quod citatio probetur, ut supra no 
      <lb ed="#C" n="2"/>ver. actor. idem si dicat. Non fuit lis contest. non vidi teste 
      <lb ed="#C" n="3"/>jurare, nec fui vocatus. &amp; hoc est, quod dicitur, non prae 
      <lb ed="#C" n="4"/>sumitur pro processu, nisi quatenus legitimis constiteri 
      <lb ed="#C" n="5"/>documentis. ideo scribendae sunt citationes, dilationes, 
      re<lb ed="#C" n="6" break="no"/>cusationes, exceptiones, petitiones, responsiones, 
      interro<lb ed="#C" n="7" break="no"/>gationes, &amp; confessiones. ex hoc nota, quod juramentun 
      <lb ed="#C" n="8"/>calumniae tacite omittitur eo ipso, quod non est exactun 
      <lb ed="#C" n="9"/>inter li. contest. &amp; positiones. sicut &amp; hic tacite omittitur 
      <lb ed="#C" n="10"/>d. c, ut nota supra de lit. contest. §. quando. &amp; expone 
      interro<lb ed="#C" n="11" break="no"/>gationes, id est. positiones: vel ideo hoc dicit, quia non re 
      <lb ed="#C" n="12"/>tert qualitercunque confiteatur. ff. de interrog. si sine. &amp; id 
      <lb ed="#C" n="13"/>eo quia non cogitur ponere per sacramentum, si pon¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>super his quae in libello continentur, cum semel juraveri 
      <lb ed="#C" n="15"/>immo in modum interrogationis de his quaeri potest. 
      se<lb ed="#C" n="16" break="no"/>cus, si ponat super aliis, quae non continentur in libello 
      <lb ed="#C" n="17"/>dummodo faciant ad causam, &amp; quare non similiter ex par 
      <lb ed="#C" n="18"/>te rei, quia forte actor posuit totum libellum fore verum 
      <lb ed="#C" n="19"/>reus negavit: ideo cogitur reus particulariter interrog¬ 
      <lb ed="#C" n="20"/>tus respondere arg. de cond instit. l. 1. &amp; de rebus dubiis si is qu 
      <lb ed="#C" n="21"/>ducenta. §. utrum, &amp; in auth.d. nu. de testi. extra ad hoc 
      praesen<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tium. uterque etiam sigillatim ponet, &amp; respondebit sacr¬ 
      <lb ed="#C" n="23"/>mentum tacite, vel expressim, ideo dicit, Interrogatione 
      <lb ed="#C" n="24"/>&amp; non positiones: quia largius est vocabulum, cum &amp; ar 
      <lb ed="#C" n="25"/>te litis contest. &amp; post locum habeant, ut not supra de co¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>fes. respon. I. versicul. I. tamen notandum, testium depositio 
      <lb ed="#C" n="27"/>nes, instrumentorum productiones, interlocutiones, 
      ap<lb ed="#C" n="28" break="no"/>pellationes, renunciationes, conclusiones, &amp;c. quae pe 
      <lb ed="#C" n="29"/>ordinem occurrerint. ideo hoc dicit, quod interlocutio 
      <lb ed="#C" n="30"/>nes &amp; appellationes, &amp; exceptiones, aliquando incidun 
      <lb ed="#C" n="31"/>ante litem contest aliquando post. sunt in scriptis redigi 
      <lb ed="#C" n="32"/>da: ita quod si opponatur locus, tempus, scil. annus, 
      men<lb ed="#C" n="33" break="no"/>sis, dies, &amp; personae principalium, &amp; testium, &amp; sic partibu 
      <lb ed="#C" n="34"/>tribuenda sunt, ita tamen quod originalia penes scripto 
      <lb ed="#C" n="35"/>res vel judices remaneant, ut si aliqua dubitatio oritui 
      <lb ed="#C" n="36"/>possit per haec fieri plena fides haec omnia habes. infra eo¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>quontam contra falsam. supra de restit. spo, cum ad sedem. in fini 
      <lb ed="#C" n="38"/>secundum hoc intellige. infra de pen. dilectus: infra eoden 
      <lb ed="#C" n="39"/>cap. ultimo. Et not ex praecedentibus, quod non cogitu 
      <lb ed="#C" n="40"/>S judex t ostendere partibus originalia, sed ipsa transcript 
      <lb ed="#C" n="41"/>tradere: alias appellari posset, ut C. ut lite pendente l. 2 &amp; d 
      <lb ed="#C" n="42"/>edendo is apud quem. &amp; not. supra ut lite pendente. §. &amp; qual 
      <lb ed="#C" n="43"/>ter haec sub regula. §. patet. versic. in casibus. ideo autem no 
      <lb ed="#C" n="44"/>traduntur originalia, ne quid falsi cogitari possit cance 
      <lb ed="#C" n="45"/>lando vel radendo, sicut fecerat advocatus, qui amisera 
      <lb ed="#C" n="46"/>causam suam propter responsionem Scevolae, 
      respon<lb ed="#C" n="47" break="no"/>dentis posse, ideo in omnibus libris communitatis, quo 
      <lb ed="#C" n="48"/>commodato sigillatim recepit, posuit non posse: sed 
      con<lb ed="#C" n="49" break="no"/>victus fuit postea per authenticam Pandectarum, quod Pi 
      <lb ed="#C" n="50"/>sis custoditur, ad hoc supra de rescrip. olim ex literis. sic pro 
      <lb ed="#C" n="51"/>cessus probandus est, si negetur. inf. detesti significavit. &amp; cat 
      <lb ed="#C" n="52"/>constitutus. 2. §. fin. &amp; de sententia excommunicationis, sacro. Vo 
      <lb ed="#C" n="53"/>r co autem legitima documenta f etiam testes infr. detest. 
      <lb ed="#C" n="54"/>constitutis. 2. &amp; de regu. ju. ad nostram. 2. &amp; de testi, cogen. pervi 
      <lb ed="#C" n="55"/>nit. I. &amp; ff. de sid instrum. I. 1. Et nunquid judici creditur 
      <lb ed="#C" n="56"/>Non, si solus sit: ut in consti. quontam. &amp; C.de arb. ne in arb¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>mis. infra de test. cum a nobis. &amp;c. licet. 2. in sine. respon.i. Qui¬ 
      <lb ed="#C" n="58"/>ergo, si fuerint duo vel plures? Dico, quod per tales 
      pote<lb ed="#C" n="59" break="no"/>rit fieri plena fides, dum modo concordent omnes; vel ma 
      <lb ed="#C" n="60"/>jor pars. argum. supra de elect. cum dilecti. §. nos &amp; expressin 
      <lb ed="#C" n="61"/>infra de accu cum dilecti. infra de except. praelator. inter dilecto 
      <lb ed="#C" n="62"/>§ praeterea. &amp; argumen. 18. distinct. de culogiis. sed contra. 2. 
      <lb ed="#C" n="63"/>6. statuendum. infra de testi. dilecto. Solutio. Illud 
      intelligi<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tur de eo, quod scit tanquam privatus: porro de his qua 
      <lb ed="#C" n="65"/>tanquam judex scit, potest testificari: Idem credo, si 
      pro<lb ed="#C" n="66" break="no"/>betur per unum judicem, &amp; alium bonum testem, alia 
      <lb ed="#C" n="67"/>solius judicis verbis non creditur, ut dixi, sicut nec soliu 
      <lb ed="#C" n="68"/>verbis tabellionis, ut in auth de haer. &amp; fal. §. si rero absens, col.i 
      <lb ed="#C" n="69"/>Hoc etiam non omitto, quod secundum Goffre. ante 
      sen<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tentiam diffini: latet non praesumitur pro processujudi 
      <lb ed="#C" n="71"/>cis, &amp;c. ut statim dici, &amp; sic intellexi hanc decret. quonian 
      <lb ed="#C" n="72"/>contra falsam. ante sententiam tantum locum habere: ni 
      <lb ed="#C" n="73"/>post sententiam semper praesumitur pro sententia, &amp; pro 
      <lb ed="#C" n="74"/>cessu, nisi contrarium ostendatur, ut dicunt jura signat: 
      <lb ed="#C" n="75"/>supra eodem versi. item licet. secundum Goff. quod 
      intel<lb ed="#C" n="76" break="no"/>lige secundum ea quae no. inf. de sentent. &amp; rejudic. §. qualite 
      <lb ed="#C" n="77"/>proferri debeat, sub §. isest ordo, &amp; versi. seque maxime in versic 
      <lb ed="#C" n="78"/>&amp; hoc secundum jura civilia 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e977">
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0284.xml-->
               <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>Et quando Causa pendente &amp; ite contesta &amp; 
      pri<lb ed="#C" n="80" break="no"/>mo actoris intentio, secundo rei 
      exce<lb ed="#C" n="81" break="no"/>ptio: sed si exceptio peremptoria sit, potest proponi &amp; pro 
      <lb ed="#C" n="82"/>bari quandocunque ante sententiam, scilicet postquam 
      <lb ed="#C" n="83"/>actor fundaverit intentionem suam. C. de excep siquidem 8 
      <lb ed="#C" n="84"/>sententiam rescin. non poss peremptorias, &amp; de praescrip 
      <lb ed="#C" n="85"/>longi temporanfra de testi. praesentium. ex tenore. &amp; licet le¬ 
      <lb ed="#C" n="86"/>emptor. &amp; si quidem videatur velle, quod contestatio 
      fie<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ri debeat ante probationem, dico hoc voluntatis, non 
      ne<lb ed="#C" n="88" break="no"/>cessitatis: imo &amp; aliquando stultum est contestari. ut 
      pa<lb ed="#C" n="89" break="no"/>tet in decret. praefentium. sed &amp; quaedam peremptorie pol 
      <lb ed="#C" n="90"/>sentenmiam opponuntur, ut dicetur. infr. de excepti. §. 
      quan<lb ed="#C" n="91" break="no"/>do &amp; qualiter opponantur. versicu. hoc dilatoriis. Sivero di 
      <lb ed="#C" n="92"/>laeoria sit exceptio, si dilatoria solutionis, vel ex pacto 
      <lb ed="#C" n="93"/>vel ex I opponi debet ante lit. contest. probari, postquam 
      <lb ed="#C" n="94"/>adversarius fundaverit intentionem suam C. de except. i 
      <lb ed="#C" n="95"/>quidem. infra de sentent, &amp; re judica. inter monasterium. C. di 
      <lb ed="#C" n="96"/>probat. exceptionem, dummodo is qui probare intendit, noi 
      <lb ed="#C" n="97"/>didicerit testificata. ut not. infra titu. I. §. &amp; utrum post 
      pu<lb ed="#C" n="98" break="no"/>blicationem. sed si exceptio dilatoria sit declinatoria judi 
      <lb ed="#C" n="99"/>cii, si aliquis scivit ipsam sibi competere, opponenda est, &amp; 
      <lb ed="#C" n="100"/>probanda ante litem contestatam. nam si dissimulaverit 
      <lb ed="#C" n="101"/>perpetuo silebit. C. de exceptio. I.ultim. sed si nescit eam sib 
      <lb ed="#C" n="102"/>competere, &amp; sic litigat cum falso procuratore, etiam pos 
      <lb ed="#C" n="103"/>sententiam opponi potest C. de procurat. licet idem si 
      igno<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ranter litigat coram non suo judice. C. si a non competent 
      <lb ed="#C" n="105"/>judice. I fi. supra ut lit. non contestat. aliquando probatur. quoc 
      <lb ed="#C" n="106"/>dic, ut not. supra ut lite non contesta. §. primo &amp; seq 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e1045">
               <lb ed="#C" n="107"/>Et qualiter Secundum formam libelli cum secum 
      <lb ed="#C" n="108"/>dum eam pronunciandum sit suprad 
      <lb ed="#C" n="109"/>ord cog, cum dilecta. §. ult &amp; de caus possessionis, &amp; proprietati 
      <lb ed="#C" n="110"/>cap. ulti. infra de accu. qualiter. 2. §. penul. &amp; desune. licet Heli. fi 
      <lb ed="#C" n="111"/>communi divi. ut fundus C defideicom. libert. I.ult. &amp; secundum 
      <lb ed="#C" n="112"/>titulum, ad quem probandum aliquis se adstringit, ut utra¬ 
      <lb ed="#C" n="113"/>que pars tituli probanda est, alias non relevatur, licet alte 
      <lb ed="#C" n="114"/>ra per se sufficeret, ut videtur. infra eod. licet §. idem quoq 
      <lb ed="#C" n="115"/>inf. de testi. signifi caverunt. &amp;c. de testibus. arg ff. de excusatio tu 
      <lb ed="#C" n="116"/>qui testamento infra de cleri. excom. min. proposuit. §. ult. &amp; sib 
      <lb ed="#C" n="117"/>imputet, qui tot simul computaverit, sed contra in his qu 
      <lb ed="#C" n="118"/>no. sup. de rescr §. de ipsius interpositione. indistin. cum duo pro 
      <lb ed="#C" n="119"/>banda. versic. &amp; si quidem in libello. sed clare &amp; 
      determi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>nate probandum est, alias in dubio facienda est 
      interpre<lb ed="#C" n="121" break="no"/>tatio contra illum, qui testes produxit. inf. eod. in prae sentia 
      <lb ed="#C" n="122"/>§si. mf. de cond appo c. pen 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e747-d1e1083">
               <lb ed="#C" n="123"/>Et quot sunt species probationis: eNovem, 
      un<lb ed="#C" n="124" break="no"/>de versus 
      <lb ed="#C" n="125"/>
               <quote xml:id="nbht7y-d1e747-Qd1e1091">Aspectus, sculptum. testis, notoria, scriptum 
      <lb ed="#C" n="126"/>Iurans, confessus, praesumptio, fama probabunt</quote>
               <lb ed="#C" n="127"/>Ad quorum evidentiam dic, quod multis modis sit 
      pro<lb ed="#C" n="128" break="no"/>batio. Probatur enim per rei evidentiam, quae nulla tergi 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="129"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="130"/>f Legitima documenta. Adde an appellatione documento 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="131"/>rum veniant testes, vide per Barb. consi. 76. incip. sapienter. in 8. 
      <lb ed="#C" n="132"/>col. vers. item ille tex. in 4. col 
      <lb ed="#C" n="133"/>g Quot sunt species probationis. Adde Spec. iit. de proba. in §. fin 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="134"/>Pau. de Castr. in rubr. C. de probatio in I. col. versi. sunt autem plure. 
      <lb ed="#C" n="135"/>species 
      <lb ed="#C" n="136"/>h Novem. Marti. sed duntaxat species probationum constituit 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="137"/>probationes enim evidentiores, quam per evidentiam rei 
      <lb ed="#C" n="138"/>de elect. boniae. I. circa medium de accu evidentia, &amp; de cohabita cler 
      <lb ed="#C" n="139"/>&amp; mul. vestra. &amp; capit. fin. Item cum quid est ita notorium, ut 
      <lb ed="#C" n="140"/>nulla possit tergiversatione celari d. cap. evidentia. &amp; cap. 
      ve<lb ed="#C" n="141" break="no"/>stra. ubi de hoc. Subjicit deinde probationem legitimam 
      tri<lb ed="#C" n="142" break="no"/>bus modis fieri, nempe testibus, instrumentis, &amp; confessio 
      <lb ed="#C" n="143"/>ne jure sacta, ut extra de restitu. spol cum ad sedem. Quaedam 
      au<lb ed="#C" n="144" break="no"/>tem melius probantur per instrumentum, quam per testes 
      <lb ed="#C" n="145"/>quaedam vero e contrario. extra de proba. cap. iertio loco, ubi de 
      <lb ed="#C" n="146"/>hoc in gloss. sic ergo testes. Vnde testes praeferuntur 
      instru<lb ed="#C" n="147" break="no"/>mento, ut extra, de fid insirum. cum Ioan. Aliquando 
      instru<lb ed="#C" n="148" break="no"/>menta testibus. ff. de proba.Icensus. Quandoque vero aequiva 
      <lb ed="#C" n="149"/>leni testes &amp; instrumenta. C. de fid. instrum. Iin exercendis. Qua 
      <lb ed="#C" n="150"/>liter autem ista diversitas intelligatur, habes in praedicta glo 
      <lb ed="#C" n="151"/>sic ergo testes. Hoc autem commune probationum species, ui 
      <lb ed="#C" n="152"/>earum facultas nemini auferatur aut pereat, ut 3. 9. 7. c. 
      infa<lb ed="#C" n="153" break="no"/>mes. 6. si quis. Probandi quoque onus transfertur. quandoque 
      <lb ed="#C" n="154"/>ad rem idque propter praesumptionem &amp; favorem. extra di 
      <lb ed="#C" n="155"/>frocur. ex insinuatione, ubi de hoc -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0285.xml-->
      <pb ed="#C" n="268"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>versatione deleri potest. quod dicitur notorium facti. id 
      <lb ed="#C" n="2"/>eo dicit versic. notoria, de hoc supra tit. 1. §. quot modis. versic 
      <lb ed="#C" n="3"/>1. puta si aliquis publice in adulterio deprehendatur 50. di 
      <lb ed="#C" n="4"/>stin si quis diaco. 8i. dist siquis clericus, &amp; cap presbyter, C. de de 
      <lb ed="#C" n="5"/>fen cio. l. 7.in princip. infra de accu. evidentia. 245 de manifest¬ 
      <lb ed="#C" n="6"/>ff deritu nuptiarum palam. Secundo, per famam conser 
      <lb ed="#C" n="7"/>tientem ideo dicit ver. fama. ad hoc infra de testi praetere¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>F.de test. I. 3. 4 quae 3. §. item in criminali, ver. item saepe, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>dic, ut not. infra de testi § super quibus. versic fama &amp; sequ 
      <lb ed="#C" n="10"/>Tertio, per praesumptionem violentam, ideo dicit versi. 
      <lb ed="#C" n="11"/>praesumptio. ad hoc 32. quaest. 1. dixit. infra de spon. isquis 
      <lb ed="#C" n="12"/>dem &amp; ad id quod iS. distinct. pervenit 44 distinct. multis inf¬ 
      <lb ed="#C" n="13"/>de coha. cle. &amp; malie. siquispiam. nec enim latrones, vel usu 
      <lb ed="#C" n="14"/>rarii testes adducunt, per quos convincantur: unde vi 
      <lb ed="#C" n="15"/>dentur sufficere argumenta cum fama, argumen infrad 
      <lb ed="#C" n="16"/>usu cum in diaece tua &amp; ff dere mili. non omtes§. a Barbaris. e 
      <lb ed="#C" n="17"/>de incendio. Ine quid. &amp; ae test I. 3. &amp; hoc intelligas, quand 
      <lb ed="#C" n="18"/>civiliter agitur, non quando criminaliter accusatur quis 
      <lb ed="#C" n="19"/>quia cum contra salutem hominis agitur, debet 
      diligen<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tior examinatio fieri. C de appell addictos i. de bonis eorum qu 
      <lb ed="#C" n="21"/>mortem sibi consci. l. I. C. de falsis. &amp; de probat. I. ultim.5 quaest. 
      <lb ed="#C" n="22"/>Eiphanium. secundum hoc intellige de test. veniens. 1. &amp; c. 
      <lb ed="#C" n="23"/>quoniam. quod dic, ut nont. infra de praesumpt. §. quot equs po¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>cies sub §. ecunda. &amp; versic. sequen. Quarto, per jurament 
      <lb ed="#C" n="25"/>3 delationem, i ideo dicit versic. jurans. ad hoc. 16. quaest. 
      <lb ed="#C" n="26"/>dilecto f de iureju. manifeste infra de jurejur, cap. uli. quod di¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>ut ibi no: &amp; 3 modus aliquando vocatur purgatio. 3. qua 
      <lb ed="#C" n="28"/>ii negin la de hoc infra de purga, can. &amp; ad hanc purgationen 
      <lb ed="#C" n="29"/>recurrendum est, quando instrumenta deficiunt, ut no 
      <lb ed="#C" n="30"/>supra in quaest quae incipit, Nunquid ergo positio negativa. 
      Quin<lb ed="#C" n="31" break="no"/>to per testes. ideo dicit vers. Testis. de hoc no. infratit. i pe 
      <lb ed="#C" n="32"/>totum. Sexto, per instrumenta ideo dicit ver. Scriptum 
      <lb ed="#C" n="33"/>de hoc infra de si. instrum per totum, quinimo &amp; per abbre 
      <lb ed="#C" n="34"/>viaturam tabellionis fit probatio. infra de fid austru.c sin. 
      Se<lb ed="#C" n="35" break="no"/>ptimo, per confessionem, nedum propriam, sed etiam 
      pa<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ternam: ideo dicit ver. confessus, quando quis confiretu 
      <lb ed="#C" n="37"/>aliquem filium suum esse, quod intellige, quando quis in 
      <lb ed="#C" n="38"/>venitur in possessione filiationis, sic C. eo. non nudis, non 
      epi<lb ed="#C" n="39" break="no"/>stolis fi. eod quidam. secus, si confiteor sine causa me tibi 1c 
      <lb ed="#C" n="40"/>debere, ut no. supra de confes. §. quid si quis extra jui. &amp; S ult 
      <lb ed="#C" n="41"/>argum. ff. de dona. nuda. non enim facit probationem, se¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>posset proficere ad praesumpt. cum aliis. C. eod. instrument. 
      <lb ed="#C" n="43"/>infra eod. cum causam. C. derei ven jud ideo dicitur. Et qua 
      <lb ed="#C" n="44"/>non prosunt, singula multa juvant. sic econtra, Et si no 
      <lb ed="#C" n="45"/>obsunt, singula multa nocent, ut infra de eo. qui du in n¬ 
      <lb ed="#C" n="46"/>quam pol per adult, cum haberet ad idem ff. de neg gest. Nesenniu 
      <lb ed="#C" n="47"/>ibi, maxime, &amp;c. f. eo. I. ulti. Item, quod si quis filium alie 
      <lb ed="#C" n="48"/>num suum confiteatur, grande praejudicium paratur. fd 
      <lb ed="#C" n="49"/>libe. agno. l. I. §. Ial per se autem non sufficit ad plenam 
      pro<lb ed="#C" n="50" break="no"/>bationem. ff. de interrog actio. l. 1 §. i. Innuitur ergo, quo 
      <lb ed="#C" n="51"/>filiatio probari possit, etiam naturalis. infra eod. per tua 
      <lb ed="#C" n="52"/>contra ff. de cond. &amp; demon. Lucius. dic, ut not. supra de fi¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>presby. §. quis dicatur filius presbyteri. &amp; infra qui fil sint leg 
      <lb ed="#C" n="54"/>I. qualiter probetur filiatio. Octavo, fit etiam probatio pe 
      <lb ed="#C" n="55"/>inspectionem oculorum. ideo dicit ver. Aspectus. nam s 
      <lb ed="#C" n="56"/>maritus dicat, quod cognovit uxorem suam, &amp; uxor 
      ne<lb ed="#C" n="57" break="no"/>gat, statur dicto viri, cum sit caput mulieris. 43491. siqui 
      <lb ed="#C" n="58"/>acceperit. infra de despon inpu contmebatur. &amp;c. duo pueri. §. p. 
      <lb ed="#C" n="59"/>si tamen matronae fide dignae eam diligenter inspiciant 
      <lb ed="#C" n="60"/>quae tamen expertae sint in opere nuptiali, &amp; obstetrixi 
      <lb ed="#C" n="61"/>psam asserat privilegio virginitatis gaudere, reprobatur 
      <lb ed="#C" n="62"/>assertio viri, qui solus est. infra cod proposuisti. mfr defrigi e 
      <lb ed="#C" n="63"/>males fraternitatis, &amp; c. ult. sed personae matronarum 
      repro<lb ed="#C" n="64" break="no"/>bari possunt, &amp; quia oculus &amp; manus obstetricum saep¬ 
      <lb ed="#C" n="65"/>fallitur, iterum possunt eligi aliae matronae, quae ipsam in 
      <lb ed="#C" n="66"/>spiciant. mf eo causam matri. 27 q...nec aliqua. Haec oculta fi 
      <lb ed="#C" n="67"/>des magis amplectitur, quam quae per aures animis 
      audien<lb ed="#C" n="68" break="no"/>tium infigitur. Inst de gradibus. § sed cum magis 30 qu. 5. ulti 3. q 
      <lb ed="#C" n="69"/>9. testes. sed in hoc dist. ut dicam. inf. de testi. §. super quibus 
      <lb ed="#C" n="70"/>versic. auditu, ad hoc infr. tit.i.licet. 2. Per hanc atrox inju 
      <lb ed="#C" n="71"/>ria /aestimatur, &amp; determinatur judicium finium 
      regun<lb ed="#C" n="72" break="no"/>dorum. de quo loquitur infra ex literis. Item opus factun 
      <lb ed="#C" n="73"/>de quantitate expensarum testificatur. f. deferus. l. 2. in fi. e 
      <lb ed="#C" n="74"/>inium regundorum surreptione. infra de praescript. quia judi 
      <lb ed="#C" n="75"/>cante C. de admi. tut. lex infra dendo Apostolicae. Item si aliqui 
      <lb ed="#C" n="76"/>episcopus transeat de una ecclesia in aliam, non potest es 
      <lb ed="#C" n="77"/>se notorium. de transla. prael. quamo. Item minor aetas ali 
      <lb ed="#C" n="78"/>quando per inspectionem oculorum probatur, ut f. 4 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0285.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>mino. minor. 25. annis, per aspectum distinguitur tamen, utri 
      <lb ed="#C" n="80"/>dicat se minorem petens restitu. in integ. quo casu debe 
      <lb ed="#C" n="81"/>probare minoritatem, &amp; deceptionem per testes. C. dem 
      <lb ed="#C" n="82"/>integ resti minorum si minorem ff. de jurejur nam postea. S si vmi 
      <lb ed="#C" n="83"/>nor: &amp; cum haec oratio minor annis intelligi possit dupli 
      <lb ed="#C" n="84"/>citer, quia &amp; pupillus &amp; adultus dicitur minor annis. C. 
      <lb ed="#C" n="85"/>minos factus ma. se dixerit. I.ult. vdl. 5. si testis dicat, 
      quan<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tum minor est, fit interpretatio contra illum qui teste¬ 
      <lb ed="#C" n="87"/>produxit. infra eod in praesentia §. ult. arg. infra de condi. appo 
      <lb ed="#C" n="88"/>per tuas. in si. Sed si quis allegat minoritatem, quantum ac 
      <lb ed="#C" n="89"/>hoc, quod contendat non finitam tutelam; debet tutor 
      <lb ed="#C" n="90"/>probare minoritatem, quod si tutor dicat minorem. &amp; 
      <lb ed="#C" n="91"/>pupillus dicit se puberem esse. hoc probare debet 
      pupil<lb ed="#C" n="92" break="no"/>lus, scilicet se puberem esse ff. de restit. in integ minorum.l.xni 
      <lb ed="#C" n="93"/>nor 25. an. &amp; I.de aetate. Dominium autem probatur hoc 
      i<lb ed="#C" n="94" break="no"/>pso, quod probo me vel patrem meum semel dominum 
      <lb ed="#C" n="95"/>fuisse. C. o, sive possidetis, &amp; f sinimn regun an si. in anth. de rest § 
      <lb ed="#C" n="96"/>si vero dicatur. Item scilicet quod probatur dominium, si 
      pro<lb ed="#C" n="97" break="no"/>bo me emisisse, &amp; in vacuam possessionem inductum, &amp; 
      pre<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tium numerasse, vel habitam fore fidem de pretio, &amp; illum 
      <lb ed="#C" n="99"/>qui vendidit dominum fuisse. C. eod. cumres. &amp; ff. de pig. E 
      <lb ed="#C" n="100"/>quae nondum. S quod dicitur. Sed quare non praesumitur quis 
      <lb ed="#C" n="101"/>minor, ex quo constat, quod semel fuit minor, sicut de do 
      <lb ed="#C" n="102"/>minio diximus: manet enim semper haeres qui semel 
      ex<lb ed="#C" n="103" break="no"/>titit ff.de inm ait praetor, aliat, &amp; si sine §. pen. Respondeo, quia 
      <lb ed="#C" n="104"/>solo tractu temporis efficitur quis major, sed solo trans¬ 
      <lb ed="#C" n="105"/>cursu temporis non admittitur dominium, nec 
      praesumi<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tur me possidere, eo quod aliquando possederim. &amp; est 
      ra<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tio, ut no. sup de causa pos. &amp; proprie. ver. &amp; qualiter amitiatus 
      <lb ed="#C" n="108"/>sub rub de causa proprie. §. quid sit proprietas, ver. res etiam pro 
      <lb ed="#C" n="109"/>derelicto. &amp; probatur f.de acque possi quis pi. §. differentia. No 
      <lb ed="#C" n="110"/>no probatur etiam per libros antiquos, m &amp; antiquas 
      scri<lb ed="#C" n="111" break="no"/>pturas, etiam in lapidibus marmoreis n positas. ideo 
      dici<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tur. versi. Sculptum &amp; ad hoc infra eod cum causam. 24. q. 2 
      <lb ed="#C" n="113"/>sane. 2. ff. de albo scriben.I.i. hoc in antiquis factis verum est 
      <lb ed="#C" n="114"/>de quibus testes non possunt haberi, nisi quo ad famam 
      <lb ed="#C" n="115"/>16. 4. plures ff. de leg 3. si chorus arg. C. de relig. sum fu. 
      monumen<lb ed="#C" n="116" break="no"/>torum. sed illud intellige, quando veritas probari potess 
      <lb ed="#C" n="117"/>per veriores probationes, &amp; eodem modo responde. ff. d. 
      <lb ed="#C" n="118"/>reli &amp; sump. sune. vel quod imo dic, quod ibi inscriptio nor 
      <lb ed="#C" n="119"/>valet, voluntate testatoris deficientis, vel quia manu 
      pro<lb ed="#C" n="120" break="no"/>pria fuit scriptum. Quid ergo si inveniatur chartularium 
      cu<lb ed="#C" n="121" break="no"/>riae, in quo continetur, quod talis possessor debet talem 
      cen<lb ed="#C" n="122" break="no"/>sum, &amp; sic de singulis. nunquid ei credetur, si antiquum sit 
      <lb ed="#C" n="123"/>&amp; in praecedentibus &amp; seque verum inveniatur, &amp; de eaden 
      <lb ed="#C" n="124"/>manu scriptum sit? certe videtur, quod faciat fidem. arg. i1 
      <lb ed="#C" n="125"/>jurib. &amp; fi de eden si quis argentariis. &amp; per totum. &amp; infr. de prae 
      <lb ed="#C" n="126"/>scrip. ad audientiam. mf. eoc.ult. &amp; c. . ff. de leg I. si servus plurium 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="127"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="128"/>Delationem. Adde ex Martino, ubi supra quae (inter caetera 
      <lb ed="#C" n="129"/>juramentum probari possunt. Primo amissio instrument 
      <lb ed="#C" n="130"/>vel privilegii per amittentis juramentum probabitut. C.de fid 
      <lb ed="#C" n="131"/>instrumen. I. sin. Sed tunc oportet eum probare non solum 
      <lb ed="#C" n="132"/>amissionem, sed &amp; tenorem privilegii, vel instrumenti, &amp; 
      <lb ed="#C" n="133"/>quod fuerunt sine aliquo falsitatis vitio argument. de privilei 
      <lb ed="#C" n="134"/>cap. cum olim. I. ubi de hoc in gloss. Item amissio rerum contri 
      <lb ed="#C" n="135"/>praedonem probatur per juramentum amittentis. Cunde vil 
      <lb ed="#C" n="136"/>si quando, extra de his quae vi, met. causa fi &amp; 2. q.1.in primis. Simil 
      <lb ed="#C" n="137"/>modo potest probari amissio literarum, &amp; quod fuerint sin¬ 
      <lb ed="#C" n="138"/>vitio falsitatis, &amp; hoc per bonos &amp; discretos testes arz de pri 
      <lb ed="#C" n="139"/>vilolim. 1. Mart 
      <lb ed="#C" n="140"/>Cum sit caput mulieris. Adde cI de frig &amp; males. gloss. in ca. 1. d 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="141"/>cland despon 
      <lb ed="#C" n="142"/>Atrox injuria quae dicatur, vide in §. atrox. Iastit. de iniur. gless 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="143"/>in cap. fin. de donat, cap. cum illorum. de sentent. excomm. &amp; in c. 
      tan<lb ed="#C" n="144" break="no"/>ta. de exces. praelat. 
      <lb ed="#C" n="145"/>m Libros antiquos. Mart. in sum aed. tit. scribit libris antiquis, &amp; 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>censualibus atque scriptura privata ex archivo publico pro¬ 
      <lb ed="#C" n="147"/>ducta limites dicecesum, &amp; ecclesiarum parochialium. Lin 
      <lb ed="#C" n="148"/>exercendis. C de fi. instr. &amp; 31. 9. 1. pervenit. Quod autem de 
      instru<lb ed="#C" n="149" break="no"/>mentis publicis aitHostiensis ad abbreviaturas notariorum 
      <lb ed="#C" n="150"/>Vnde complendae sunt, &amp; ad instrumentum publicum redu 
      <lb ed="#C" n="151"/>tendae, extendi potest. nam &amp; quaedam ejusmodi abbrevia 
      <lb ed="#C" n="152"/>turis probari, ubi sup. Mari 
      <lb ed="#C" n="153"/>n Scripturas etiam in lapidibus marmoreis. Adde cap. postulae 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="154"/>iuncta gl 3 q. 7. glin c quanto de iureiu. gl in c. solennitates. de 
      con<lb ed="#C" n="155" break="no"/>secrat. dist. 1. Card. Zab. in c. ad audientiam. in 3. nota de spon. nagto 1 
      <lb ed="#C" n="156"/>Imonumentorum. C. dereli. &amp; sum, fu--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0286.xml-->
      <pb ed="#C" n="269"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>J si numerus numorum &amp; in auih. de his qui ingre ad appellam. 
      <lb ed="#C" n="2"/>si vero, col 5. 30. qu. I. c. I. ff. de fun. mstru. I. cum delanionis, §. asinan 
      <lb ed="#C" n="3"/>omolendinariam, alias calumniosa scriptura debet repelli, 
      <lb ed="#C" n="4"/>de si. tnstr. I. 2. sic petetur census non ob. lapsu temporis, qui 
      <lb ed="#C" n="5"/>nec praescribi potest. infr derelig. do constitutus, in fi. C. de prae 
      <lb ed="#C" n="6"/>script 30. annor male agitur, &amp; accedit. supr. de in integr. rest. cun 
      <lb ed="#C" n="7"/>ex uteris. §. pen ff. de prob. census. C. arbitrium tu.I.i. &amp; qui 
      po<lb ed="#C" n="8" break="no"/>tior. in pig ha. scripturas, f. eod si arbiter. &amp; de aqua plu arcen.i 
      <lb ed="#C" n="9"/>sumna §. idem Labeo. sed contra. C. de agr. &amp; cen. litib. &amp; c. 
      <lb ed="#C" n="10"/>peant. &amp; decolo. rei publi. vel domi. I. sin. Decimo, fit etian 
      <lb ed="#C" n="11"/>probatio per literas episcopi o figillatas, ideo etiam dici 
      <lb ed="#C" n="12"/>ver. Sculptum. &amp; ad hoc infra coa, post cessionem. II. qu. 3. cura 
      <lb ed="#C" n="13"/>&amp; c. debent. infra tita, cum a nobis, 18. distinct. de consiliis, cum s¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>cundum Apostolum, infra de fidejus pervenit &amp; de fide instr. ca. 
      <lb ed="#C" n="15"/>20. 4.1.vidua. 63. dist. in nomine Domini, in fin. 98. dist. cap. 1. &amp; 2.( 
      <lb ed="#C" n="16"/>de episco. &amp; cleric. si qua sup. de cler. pereg, cap. 1. sed &amp; sigillun 
      <lb ed="#C" n="17"/>abbatis fidem facit, 19 q3 statuimus. &amp; sigillum capituli, ve 
      <lb ed="#C" n="18"/>conventus facit fidem. infra eod 3. &amp; de app. significavit, e 
      <lb ed="#C" n="19"/>cujuslibet collegii. infra de extes. prael. dilecta. sed &amp; 
      credi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tur sigillo episcopi alieni 19. 9. 2. cap. 1. &amp; 2. Sed &amp; 
      consue<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tudo in quolibet talium consideranda est, quia &amp; sigill¬ 
      <lb ed="#C" n="22"/>principis terrae statur de consue tantum, inf. ae si. instr. eun 
      <lb ed="#C" n="23"/>dilectas. C. ad I. Iul de adul. quamvis indubitati. Contra: nau 
      <lb ed="#C" n="24"/>viva vox praevalet mortuae, sed voci episcopi non creditur 
      <lb ed="#C" n="25"/>6. 4. 2.si tantum .c. placuit, inf. eo. quoniam, inf. tit. proxi cum a n 
      <lb ed="#C" n="26"/>bis. multo minus ergo sigillo, quia nec omnia culogia 
      bo<lb ed="#C" n="27" break="no"/>na fide fiunt. ut patet inf. eo tertio. ut ffdecusto, &amp; exhi re divu 
      <lb ed="#C" n="28"/>supr. de procu.ci. Quidam indist dicunt standum literis ep 
      <lb ed="#C" n="29"/>scopi: ut Hugo. alirdicunt, hoc non esse verum, nisi sint in 
      <lb ed="#C" n="30"/>publicam formam redactae, vel nisi habeant subscriptic 
      <lb ed="#C" n="31"/>nem testium. de fi.instr. c. 2. in auth. ut nulli jud. §. sed si quis 
      vi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>ro. colla. 10. C. de dona. in dona. infra de fide instrum. inter dilecto 
      <lb ed="#C" n="33"/>164 3. § potest. &amp; in auth. de instr.cau. § sed neque, &amp; §. si quis e 
      <lb ed="#C" n="34"/>de hoc no. infra de fide instrum. §. quibus instrumentis. sub§. iten 
      <lb ed="#C" n="35"/>redditur. ver. Item secundum Goff. scripsit, quis literis ep 
      <lb ed="#C" n="36"/>scopi creditur praeterquam circa acta. inf. eo. quontum cor 
      <lb ed="#C" n="37"/>tra falsam. Sed opponitur, cum viva vox mortuae 
      praefer<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tur: in auth. de instr. cau. §. si vero aliquid tale quare non cred 
      <lb ed="#C" n="39"/>tur episcopo dicenti aliquem excommunicatum. 6. 4. 2. 
      <lb ed="#C" n="40"/>tantum &amp;c. placuit. &amp; creditur ei scribenti, 9. q. 3. curae supra 
      a<lb ed="#C" n="41" break="no"/>treu. &amp; pac. i respondeo, scribenti jure ordinario creditu 
      <lb ed="#C" n="42"/>judici, de eo quod fit coram eo, tanquam coram judice. 8 
      <lb ed="#C" n="43"/>sic loquitur c. curae. ei autem dicenti id quod novit ut 
      ho<lb ed="#C" n="44" break="no"/>mo, &amp; contentiose dicenti, tanquam parti non creditur 
      <lb ed="#C" n="45"/>&amp; sic loquitur, si tantum, &amp; inf. tit. 1. cum tu fili. secundun 
      <lb ed="#C" n="46"/>Goff. sed certe hoc videtur contradicere ei quod no supr 
      <lb ed="#C" n="47"/>eo. ver. Goffr. scripsis. ideo dic, ut no. infra eo. ver. &amp; est ratio. &amp; 
      <lb ed="#C" n="48"/>seq. Dico standum literis episcopi prima facie, quamvi 
      <lb ed="#C" n="49"/>dicto suo solo non creditur, nisi ignotum sit, quia tuncn 
      <lb ed="#C" n="50"/>creditur, ut infr. desi just. quod super his. requiruntur igitu 
      <lb ed="#C" n="51"/>ver. ignota in casu supra de cle peregr. c.i. sed si notum est, 
      stan<lb ed="#C" n="52" break="no"/>dum est ei, ut dixi prima facie. nam eadem ratione seque 
      <lb ed="#C" n="53"/>retur, quod non esset standum instrumento tabellionis 
      <lb ed="#C" n="54"/>quia nec ipsi soli creditur, ut imauth. de haere. &amp; Fal. § sanci 
      <lb ed="#C" n="55"/>mus, ver. si vero absunt. sed tamen instrumento suo prim¬ 
      <lb ed="#C" n="56"/>facie creditur, ergo &amp; instrumento sigillato sigillo 
      episco<lb ed="#C" n="57" break="no"/>pi, sicut &amp; in instrumento tabellionis requiritur ergo, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="58"/>habeat testes scriptos, quia &amp; instrumento tabellionis ho¬ 
      <lb ed="#C" n="59"/>requiritur. &amp; haec duo aequiparantur, scil. instrumentum 
      <lb ed="#C" n="60"/>personae publ. &amp; literae sigillo authentico sigillatae, ut pate 
      <lb ed="#C" n="61"/>mauth. In de sent. excominu. extra cum medicinalis, §. exempli 
      <lb ed="#C" n="62"/>&amp; inf. defid. instr. c 2. &amp; junge quod not. inf. defidem instr §. quil 
      <lb ed="#C" n="63"/>unstrumentis. &amp; sic creditur literis episcopi, quamvis sol 
      <lb ed="#C" n="64"/>voci suae non crederetur, etiam si testes inscriptos non 
      ha<lb ed="#C" n="65" break="no"/>beat, secundum quosdam, ut no. supra. Et est ratio, quia s 
      <lb ed="#C" n="66"/>ipse fert testimonium, solus est: sed si literae suae producum 
      <lb ed="#C" n="67"/>tur, &amp; testimonium suum adducitur, &amp; scriptoris &amp; sigi 
      <lb ed="#C" n="68"/>lantis, vel saltem scriptoris, si ipsemet tenebat sigillum. 8 
      <lb ed="#C" n="69"/>ideo prima facie statur sigillo, nisi contra probetur. ut infi 
      <lb ed="#C" n="70"/>eodem tertio. Item quia verisimile est, quod adeo caveat fa 
      <lb ed="#C" n="71"/>sitatem episcopus, sigillum suum custodiat etiam non ju 
      <lb ed="#C" n="72"/>ratus, sicut tabellio quantumcunque juratus, arg. 22 q. 5. 1u 
      <lb ed="#C" n="73"/>ramenti, supra de procur. in nostra, §. nos vero. supra de elect. cur 
      <lb ed="#C" n="74"/>inur R. §. sin. infra de voto. ex mulcta. ante fi. respon. 18 quaest. 1 
      <lb ed="#C" n="75"/>qualis,. i.q.1. vilisssimus. C. de episcop. &amp; cler si quicquam. dica 
      <lb ed="#C" n="76"/>igitur, quicquid infra, vel supra scribatur, quod literae si 
      <lb ed="#C" n="77"/>gillo episcopi sigillatae semper fidem faciunt, sicut &amp; ob 
      <lb ed="#C" n="78"/>tunet de ecclesiae consuetudine generali. argum. infr. defidi 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0286.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>instrum tum dilect. nisi contra ipsas ex eo, quod consuevi 
      <lb ed="#C" n="80"/>falsa sigillare, vel sigillum suum personae vili committere 
      <lb ed="#C" n="81"/>vel aliqua alia causa verisimiliter praesumatur, arg infrad 
      <lb ed="#C" n="82"/>his, quae si a prael. quanto §. absentium, &amp; ff. de eden si quis. §.1 
      <lb ed="#C" n="83"/>Sed nunquid idem episcopus potest scribere &amp; sigillare 
      <lb ed="#C" n="84"/>Sic. sed si de hoc constaret, non crederetur ei, cum solu¬ 
      <lb ed="#C" n="85"/>sit: ubi autem non opponitur, non praesumitur, quia nos 
      <lb ed="#C" n="86"/>consuevit hoc facere, sed scriptor suus. sic spectatur 
      con<lb ed="#C" n="87" break="no"/>suetudo patrisfam. ff. de pigno. act. vel universorum. de usuris 
      <lb ed="#C" n="88"/>qui semisses, infra de praesumpt. scribam, &amp; cap. mandata. ho 
      <lb ed="#C" n="89"/>not. decret possessionem. quando dicit, quibus standum 
      <lb ed="#C" n="90"/>est, donec contra probetur. Quid ergo si opponatur? Di 
      <lb ed="#C" n="91"/>co dandam dilationem ad faciendam probationem 
      prae<lb ed="#C" n="92" break="no"/>stito juramento, quod malitiose non opponatur haec prae 
      <lb ed="#C" n="93"/>sumptio fit contra petentem, secundum ea quae not supr¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>de dolo. &amp; subrubrica, de contum. §. qua poena. versicul. quin 
      <lb ed="#C" n="95"/>immo. sed quid si idem qui pro se producit. scripsit: sivi 
      <lb ed="#C" n="96"/>detur obstare, licet non obesset, si dictasset, &amp; alius 
      scri<lb ed="#C" n="97" break="no"/>psisset. quod dic, ut not. infra de crim falsi. §. qualiter commi 
      <lb ed="#C" n="98"/>tatur. sub §. quasi autem falsum versic. item &amp; quasi falsum 
      <lb ed="#C" n="99"/>&amp; versic. illud not. dignum. Vincent. dixit, quod non 
      cre<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ditur literis episcopi, nisi quandiu durat judicium extr¬ 
      <lb ed="#C" n="101"/>enim non creditur eis in praejudicium alterius: sed 
      con<lb ed="#C" n="102" break="no"/>tra. mfra eod quoniam. sin autem sigillum inducatur contr¬ 
      <lb ed="#C" n="103"/>illum cujus est statur ei, quamvis sit privata persona. ff 
      <lb ed="#C" n="104"/>procur, si procur. C. de rebus alie. non alie. l. 2. &amp; si quis alieno si 
      <lb ed="#C" n="105"/>gillo utatur, hoc exprimere debet. aro. infra de sent. &amp; reju 
      <lb ed="#C" n="106"/>dica cum inter nos, §. 1. Item in contractibus creditur, si 
      con<lb ed="#C" n="107" break="no"/>suetudo approbet infra de fide instrum, cum dilectus. Iten 
      <lb ed="#C" n="108"/>in excommunicationis sententia statur sigillo. infra cod 
      <lb ed="#C" n="109"/>possessionem, 9 quaest. 3. curae supra de treu. &amp; pacc.i. &amp; in auth. a 
      <lb ed="#C" n="110"/>num. de sentent excommunica. cum medicinalis. Sed quid s 
      <lb ed="#C" n="111"/>episcopus pro se inducat? vide quod not. supra de rescrip. 
      <lb ed="#C" n="112"/>&amp; quae possunt objici. versic. 96. &amp; §. sed ut brevioribus. &amp; infra 
      <lb ed="#C" n="113"/>de testibus. §. quis possit. sub §. hi vero omnes, responso i. &amp; versic 
      <lb ed="#C" n="114"/>sequent &amp; sub §. sed &amp; personae ad personam. versicul. item ju 
      <lb ed="#C" n="115"/>re civil. &amp; sequent. Sunt autem quaedam judicia cominu 
      <lb ed="#C" n="116"/>nia, in quibus uterque litigantium reus &amp; etiam acto 
      <lb ed="#C" n="117"/>intelligitur. ut in finium regun. famil. erciscundae, 
      commu<lb ed="#C" n="118" break="no"/>ni divi. uti possi. utrobi hic uterque probat intentionen 
      <lb ed="#C" n="119"/>suam: &amp; qui meliores probationes affert, obtinere deber 
      <lb ed="#C" n="120"/>infra eodem licet. in fin. Quod si probationes aequales suni 
      <lb ed="#C" n="121"/>fertur sententia pro reo, id est, illo qui ad judicium voca 
      <lb ed="#C" n="122"/>tus fuit, ubi actor foveat causam rationabilem, puta 
      do<lb ed="#C" n="123" break="no"/>tem, matrimonium, testamentum, libertatem, religionem 
      <lb ed="#C" n="124"/>ut infra eod. ex literis. &amp; de sentent. &amp; re judic. ca. sin. quod dic 
      <lb ed="#C" n="125"/>ut not. in Summa, de sentent. &amp; re judic. ad hoc. C. codem. I. 
      se<lb ed="#C" n="126" break="no"/>cunda 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="127"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="128"/>o Per literas episcopi. Adde Innoc. in c.I de fide instrum Ioun. And 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="129"/>lo. Cal. Ant. de But. Bal &amp; Abb. inc. post cessionem, de prob--> 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>