<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 8</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 8</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="395"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e965"><!-- nbht7y-l3t8 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e965-Hd1e101">Titulus 8</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e965-Hd1e103" type="question-title">De concessione praebendae et ecclesiae non vacantis</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e106">
               <lb ed="#C" n="10"/>De Concessione praebendae &amp; ecclesi. 
      <lb ed="#C" n="11"/>non vacantis. VIII. Rubr 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e113">
               <lb ed="#C" n="12"/>SUMMARIA. 
      <lb ed="#C" n="13"/>Beneficium quot modis dicatur vacar¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>Beneficium non vacans, an conferri vel promitu possi¬ 
      <lb ed="#C" n="15"/>Beneficium intra quod tempus conferri possi 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e124">
               <lb ed="#C" n="16"/>ACtum est supra de instirutione, sed 
      <lb ed="#C" n="17"/>quia saepe instituitu 
      <lb ed="#C" n="18"/>oquis in praebenda. vel ecclesia non vac. ide 
      <lb ed="#C" n="19"/>dicamus de conces. praebendae &amp; ecclesiae n. 
      <lb ed="#C" n="20"/>S vacantis videntes in primis, Quot modis d 
      <lb ed="#C" n="21"/>catur beneficium vacare, Et utrum beneficium non vacam 
      <lb ed="#C" n="22"/>conferri possit, vel promitti, Et intra quod tempus ben 
      <lb ed="#C" n="23"/>ficium vacans sit conferendum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e145">
               <lb ed="#C" n="24"/>Quot modis dicatur beneiciuma vicar 
      <lb ed="#C" n="25"/>Hic sciendum, quod b¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>neficium aliquando vacat de jure &amp; de facto: ut quia mo¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>tuus est is qui ipsum detinebat: mors enim omnia solvii 
      <lb ed="#C" n="28"/>ut in auth. de nupt §deinceps, supra de postu prael. bonae, 1. &amp; 2.8 
      <lb ed="#C" n="29"/>ad idem supra derescri significavit, vel quia renunciavit is qu 
      <lb ed="#C" n="30"/>habebat beneficium de consensu praelati, ut supra de prael 
      <lb ed="#C" n="31"/>dilect vel quia translatus est cum effectu infra eodem post el¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>ctio, supra derenun. admonet inf. eodem ex parte Asten. Aliquar 
      <lb ed="#C" n="33"/>do vero vacatur de facto, &amp; non de jure. ut cum quis est spoli¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>tus beneficio suo: ut supra de rest spo. item cum quis, &amp; de h 
      <lb ed="#C" n="35"/>quae vi metusve causa iunt, ad audientiam, &amp; cap. abbas, aliqua 
      <lb ed="#C" n="36"/>donec de facto, nec de jure, quod non eget exemplo A 
      <lb ed="#C" n="37"/>liquando vacat de jure, sed non de facto, ut cum quis h¬ 
      <lb ed="#C" n="38"/>bens beneficium majus &amp; dignius, vocatur ad iminus &amp; v 
      <lb ed="#C" n="39"/>lius, non enim est verisimile, quod velit relinquere maju 
      <lb ed="#C" n="40"/>pro minori, ut supra de praesump quia non est verisimile supra 
      <lb ed="#C" n="41"/>ele. non resi, cap. I. quia ascendere debet quis, non descende 
      <lb ed="#C" n="42"/>re, 9ug. dis. legimus, in sin ff.de mu. &amp; holut gradatim, &amp; in casu 
      <lb ed="#C" n="43"/>sto scil. ubi certum est, quod scil. est minus seu vilius, noi 
      <lb ed="#C" n="44"/>tenet collatio secundi, nisi de facto tantum, &amp; ideo vacat d 
      <lb ed="#C" n="45"/>jure, ut inf. eo, cum nostris, &amp; c. literas, &amp; sic etiam potest inte 
      <lb ed="#C" n="46"/>ligi, sup. de cle. non resid quia nonnulli, §h. &amp;c. seq. Ubi vero cer 
      <lb ed="#C" n="47"/>tam est, quod secundum majus est, vel dignius, tunc pr 
      <lb ed="#C" n="48"/>mum vacat de jure &amp; de facto, ut sup. de ele. dudum, &amp; no 
      <lb ed="#C" n="49"/>verum est, si transl. tenuit cum effectu, 92. dis. si qui episcop. 
      <lb ed="#C" n="50"/>2142si quis jam translatus, supra de elect, cum in cunctis, supr 
      <lb ed="#C" n="51"/>de praebend de mulcta, cum suis similibus. Sed si dubitetur 
      <lb ed="#C" n="52"/>quod sit majus vel minus, habet electionem quod volu¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>rit retinendi supra de aetat. &amp; qual. eam te. &amp; de praeb. referent. 
      <lb ed="#C" n="54"/>&amp; c praeterea. Posset etiam distingui, utrum habeat licer 
      <lb ed="#C" n="55"/>tiam praelati, vel non habeat: quia sine licentia non potes 
      <lb ed="#C" n="56"/>transire, ut supra de renun. admonet. Licet autem haec distir 
      <lb ed="#C" n="57"/>quo ad servanda jura laudabilis sit, tamen in judiciis ni 
      <lb ed="#C" n="58"/>servatur, sed statur illi decr supra de praeb. de mulcta 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e223">
               <lb ed="#C" n="59"/>Et utrum beneficium non vacans: conferri 
      <lb ed="#C" n="60"/>possit, vel promitti. Si 
      <lb ed="#C" n="61"/>vacat de jure &amp; de facto, planum est, quod conferendun 
      <lb ed="#C" n="62"/>est idoneae personae, ut supra tit. i. c. 2. &amp;c. ad decorem, &amp; a 
      <lb ed="#C" n="63"/>praeb super mordinata, &amp;c. grave, &amp;c. extirpandae, &amp;c. de mu 
      <lb ed="#C" n="64"/>cta ubi autem vacat de jure, sed non de facto, conferri pro 
      <lb ed="#C" n="65"/>hibetur, quousque renunciaveritis qui detinet, quatenu 
      <lb ed="#C" n="66"/>de facto tenet, ut infra eodem cum nostris, &amp;c. literas. Sed ho 
      <lb ed="#C" n="67"/>intelligas, sicut sonant scilicet quando aliquis suggerend 
      <lb ed="#C" n="68"/>quod vacat impetrat, quod sibi conferatur, alias auten 
      <lb ed="#C" n="69"/>conferri potestbeneficium vacans de jure, licet de facti 
      <lb ed="#C" n="70"/>non vacet per suum judicem sive ordinarium, sive legatum 
      <lb ed="#C" n="71"/>utsiquis habens unam ecclesiam, secundam recipiat, qui 
      <lb ed="#C" n="72"/>vis cum secunda primam de jure vacantem, de facto rer 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0412.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="73"/>neat, nihilominus confertur supra de praeb. de mulcta. Et id 
      <lb ed="#C" n="74"/>intelligas in omnibs beneficiis quae de facto tantum det¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>nentur: puta a clericis conju. cum quibus dispensatum ri 
      <lb ed="#C" n="76"/>est a depositis vel remotis, &amp; in omnib. aliis, quae detirem 
      <lb ed="#C" n="77"/>tur ab aliquib. occupata: &amp; sic etiam possunt intellqu 
      <lb ed="#C" n="78"/>ra inducta inf. co. ver, sed &amp; quod dixi. Ubi vero in peruar 
      <lb ed="#C" n="79"/>suggerit quod vacat, &amp; quod sibi conferatur, ob stat s. ct 
      <lb ed="#C" n="80"/>possessio, ut dictum est, &amp; in hoc casu scil. quando nyc 
      <lb ed="#C" n="81"/>tratur sic ante renum. &amp; ubi non vacat, nec de jure, nec de sa 
      <lb ed="#C" n="82"/>cto, &amp; ubi de facto, sed non de jure, habet locum, quod qu 
      <lb ed="#C" n="83"/>scienter recipit hoc ipso expellendus est: quia patitur s¬ 
      <lb ed="#C" n="84"/>poni in loco vivi, ut inf.c.. &amp; 2.qu.. in primis, 7. qu.non furem. Sec 
      <lb ed="#C" n="85"/>&amp; quod dixi beneficium de jure vacans, non tamen de facte 
      <lb ed="#C" n="86"/>conferri non debere anterenunciationem, intelligi potes 
      <lb ed="#C" n="87"/>quando is qui possidet habuit causam ab illo qui donar 
      <lb ed="#C" n="88"/>potest: &amp; sic est vitium ex parte recipientis, sive defectus: secus. si 
      <lb ed="#C" n="89"/>ex parte donantis, puta quia non habet potestatem dandi 
      <lb ed="#C" n="90"/>tunc .n. non ob. secundo possessio facti, &amp; sic potest solvi 
      <lb ed="#C" n="91"/>mf. ne se. vac. illa, sup. de supp. neg. prael c. fi. &amp; est ratio, quia tali 
      <lb ed="#C" n="92"/>non habet posiessionem, licet habeat derentionem: posse 
      <lb ed="#C" n="93"/>sio ergo facti justa, scil. quando habetur causa a vero prae 
      <lb ed="#C" n="94"/>tore, impedit collationem, ar. ff.de acque poss. juste possidei, &amp; fi 
      <lb ed="#C" n="95"/>quod cum falso tut. li §pe. injusta autem detentione non ot 
      <lb ed="#C" n="96"/>poterit conferri, ut sup. de praeb. de mulcta. §1. &amp; infra eo propo 
      <lb ed="#C" n="97"/>suit &amp; sit dec. cum nostri, &amp; literas loquuntur de posiession 
      <lb ed="#C" n="98"/>colorata, secundum do. Ot. Card. sic enim ab eo audivi, li 
      <lb ed="#C" n="99"/>cet non induceret jura, &amp; tamen infinita inducere sciret e 
      <lb ed="#C" n="100"/>posset ff. quod metus causa.l.ult. in si &amp; de minor. ait praetor, ver 
      <lb ed="#C" n="101"/>quid ergo, &amp; depig ac. l.ult. in fi. &amp; junge quod not, sup. deris 
      <lb ed="#C" n="102"/>spo §quando sub o im casibus ver 12. &amp; seq. ver. quid ergo. Sed &amp; s 
      <lb ed="#C" n="103"/>quis juste depositus sit, tunc potest recipere alius benefici 
      <lb ed="#C" n="104"/>um suum, 7. q1. Episcopus, 50. dist postquam, quod si injuste,? 
      <lb ed="#C" n="105"/>non appellavit intra 10. dies imputet sibi, ut sup de sen. &amp; 
      <lb ed="#C" n="106"/>judic. cum inter vos, &amp; c suborta, &amp; de ele, cum dilecti, in fi. nen 
      <lb ed="#C" n="107"/>res judicata app. non suspensa pro veritate accipitur ff.d 
      <lb ed="#C" n="108"/>reg tur. res judi. &amp; ideo sine scrupulo conscientiae recipi po 
      <lb ed="#C" n="109"/>test, licet Theologi contrarium dicant, adducentes supr 
      <lb ed="#C" n="110"/>de praescript. vigilanti, &amp; cquoniam. Sed certe ex quo autho 
      <lb ed="#C" n="111"/>ritate juris recipit, &amp; non debet habere malam fidem, qui 
      <lb ed="#C" n="112"/>ejus, scilic juris sive legis authoritate nemo peccabit, u 
      <lb ed="#C" n="113"/>23. quaest. 4. qui peccat, ergo non debet quis recipere benes 
      <lb ed="#C" n="114"/>cium alterius scienter, aliud si ignoranter, quod dic utne 
      <lb ed="#C" n="115"/>sup. de praeb. § fi. sub S illud in summa. Ubi autem promittitu 
      <lb ed="#C" n="116"/>beneficium nodum vacans de jure &amp; de facto, dicunt qu 
      <lb ed="#C" n="117"/>dam quod si promissiom fiat in genere, valet, si in specie, n. 
      <lb ed="#C" n="118"/>valet, ar. C. de pact. I.ult ff pro socio, I3. sed hoc reprobatur, in 
      <lb ed="#C" n="119"/>eo. ex tenore, ubi promissio facta fuit in genere, &amp; tamen di 
      <lb ed="#C" n="120"/>citur facta contra concil. inf. eo. nulla, &amp; ideo si promissio be 
      <lb ed="#C" n="121"/>neficii vacantis fiat alicui, &amp; authoritas Papae interveniat 
      <lb ed="#C" n="122"/>rata est, quia potest de jure sup jus dispensare, ut inf. co pro 
      <lb ed="#C" n="123"/>posuit, sed tamen non est trahendum ad consequentias, u 
      <lb ed="#C" n="124"/>inf. eo, constitutus. Sed si authoritas Papae non interveniat, &amp; 
      <lb ed="#C" n="125"/>promissio fiat loco religioso, sive alicui collegio, de assen 
      <lb ed="#C" n="126"/>iu episcopi tenet, sed viventibus invitis auferendum nor 
      <lb ed="#C" n="127"/>erit, inf de consultationibus &amp; sup de resti spo, cum venissent, nis 
      <lb ed="#C" n="128"/>secundum quod legitur, inf. de ecc. aedifi. ad audientiam 2. in ha¬ 
      <lb ed="#C" n="129"/>autem promissione non fit contra concil. quia quod uni 
      <lb ed="#C" n="130"/>versitati datur, non est singulorum. 12.9 2. qui manuminitur 
      <lb ed="#C" n="131"/>nec est propria utilitas alicujus singulariter. 2. 4. 6. biduum 
      <lb ed="#C" n="132"/>ver plura, nec propter hoc praesumitur, quod aliquis desi 
      <lb ed="#C" n="133"/>deret mortem proximi, quia quod commune est, neglig 
      <lb ed="#C" n="134"/>consuevit, ut C quando &amp; quib. quaria pars debetur, I.2.li.10. Sec 
      <lb ed="#C" n="135"/>&amp; potest dici, hoc admitti in favorem religionis, arg. supra d 
      <lb ed="#C" n="136"/>dol. &amp; contu. c. 2. &amp; fi de reli. &amp; sumpti. func. sumpersonae. Sed 
      <lb ed="#C" n="137"/>si authoritas episcopi non interveniret, non valeret, lice 
      <lb ed="#C" n="138"/>jus patronatus loco religioso donari possit, secundum 
      <lb ed="#C" n="139"/>me, sine consensu episcopi, ut notat. infra de jure pat. §. E 
      <lb ed="#C" n="140"/>qualiter transferatur, ver donatione. Sed si promissio fit ror 
      <lb ed="#C" n="141"/>religioso loco; sed personae cuicunque vel singulari 8 
      <lb ed="#C" n="142"/>personaliter, aut fit promissio ei qui nullo modo recipi 
      <lb ed="#C" n="143"/>tur, &amp; tunc non valet, ut infr. eodem cap. 2. C. de inutil stipue¬ 
    <!--/p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="144"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="145"/>a Qudt modis dicatur beneficium.) Adde Io. And. in regnla be¬ 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>neficium de reg. iur, lib. 6. in mercarialibus in I, mea aposti¬ -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0413.xml-->
      <pb ed="#C" n="396"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>eod. &amp; de pact. I. ult. &amp; prin consti seu. c si rero archiepi scopus, eti: 
      <lb ed="#C" n="2"/>si legatus consentiret, supra de praeb. dilect.i. potest tamenl 
      <lb ed="#C" n="3"/>gatus retinere donationi suae beneficium primum vacas 
      <lb ed="#C" n="4"/>ut infra de jur. patr. cum dilect. alias promissio non valet, u 
      <lb ed="#C" n="5"/>infra eodem ex tenore, etiamsi fieret a patrono, supra eodem c 
      <lb ed="#C" n="6"/>ultin. Quod verum est, quando fuit ita dictum, Promit 
      <lb ed="#C" n="7"/>to tibi dare beneficium primum vacans: secus, si dicat, Pro 
      <lb ed="#C" n="8"/>mitto tibi providere in beneficio ecclesiastico, quam cit 
      <lb ed="#C" n="9"/>se facultas obtulerit, ut supra de prebend. dilecti.i. tunc enin 
      <lb ed="#C" n="10"/>valet promissio, &amp; est ratio quae legitur infra eodem accedem 
      <lb ed="#C" n="11"/>quia scilicet multi casus accidere possunt, in quibus sul 
      <lb ed="#C" n="12"/>trahitur expectatio mortis, puta bona possunt excresce 
      <lb ed="#C" n="13"/>re, supra de constitut. cum M Ferr. infra de verb. sig, cap. fin. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>certe idem in alio membro, quando scil. promittitur be 
      <lb ed="#C" n="15"/>neficium primo vacaturum, potest enim, vacare multis mo 
      <lb ed="#C" n="16"/>dis sine morte, ut cum unum beneficium in duo dividitu 
      <lb ed="#C" n="17"/>ex provisione superioris, supra de praebend. vacante, vel cun 
      <lb ed="#C" n="18"/>aliquis ex canonicis removetur, transfertur, renunciat, 1 
      <lb ed="#C" n="19"/>xorem ducit, vel reli ingreditur. Ad quod est responder 
      <lb ed="#C" n="20"/>dum, quod jura quae dicunt talem promissionem non val¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>re, considerant ea quae frequentius accidunt, ad quae ipsi 
      <lb ed="#C" n="22"/>sunt ad aptanda, ff. de lega nam ad ea. ff. ad Treb. postulante, fr¬ 
      <lb ed="#C" n="23"/>quentius autem accidit, quod per mortem vacant benefi 
      <lb ed="#C" n="24"/>cia, quam aliis modis, &amp; hoc satis innuitur, infra eodem nu 
      <lb ed="#C" n="25"/>la, ibi ne desiderare quis mortem proximi videatur, ex quo 
      <lb ed="#C" n="26"/>rum verborum mente dici potest, quod quo ad periculi 
      <lb ed="#C" n="27"/>animae nihil refert qualiter promittatur, sed qualiter inti 
      <lb ed="#C" n="28"/>datur, nam etsi promittam tibi providere, quam cito pot¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>ro, &amp; tu desideres mortem proximi, mentem consilii no 
      <lb ed="#C" n="30"/>evades: si autem promitto tibi dare beneficium, quamci 
      <lb ed="#C" n="31"/>to vacaverit, &amp; tu non desideres mortem proximi, tute re 
      <lb ed="#C" n="32"/>cipies cum vacabit, ergo in utroque casu est requirendum i 
      <lb ed="#C" n="33"/>poenitentia de intentione, &amp; secundum ipsam judicandi 
      <lb ed="#C" n="34"/>argum. infra de suno. c si &amp; de usur. consuluit, sed in foro cor 
      <lb ed="#C" n="35"/>tentioso standum est verbis, sit pro ratione voluntas, Insti¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>de jure naturali, §sed quod principi, &amp; quia verum est, quo 
      <lb ed="#C" n="37"/>haec promissio quando potero, generalior &amp; honestior est 
      <lb ed="#C" n="38"/>quia potest servari sine vacatione: sed alia non potest, cun 
      <lb ed="#C" n="39"/>ibidem ipsa vacatio implicetur: Sed &amp; si alicui facta si 
      <lb ed="#C" n="40"/>promissio beneficii nondum vacantis de consensu illiu 
      <lb ed="#C" n="41"/>cujus erat, dicunt quidam quod valet, argum. C. de pact. le¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>ulcim quod credo falsum, quia clerici no sunt domini, se¬ 
      <lb ed="#C" n="43"/>procuratores infra dedo. c2. quod si is cui facta est talis pro 
      <lb ed="#C" n="44"/>missio, beneficio vacante appellavit, ne alii conferatur in 
      <lb ed="#C" n="45"/>sius appellationi, non erit deferendum, ut imfra eodem rel¬ 
      <lb ed="#C" n="46"/>tum, sed si fiat promissio talis ei qui receptus est in canc 
      <lb ed="#C" n="47"/>nicum, tenet. &amp; est ratio, quia sine promissione aliqua ho 
      <lb ed="#C" n="48"/>ei debetur, ut supra de const. cum M. Ferr. &amp; de praeb. relatum. S 
      <lb ed="#C" n="49"/>vero recipiatur quis ad primam vacantem, non valet, u 
      <lb ed="#C" n="50"/>infra eodem cap. 2. ubi dicit tribuantur, tamen hi qui eum re 
      <lb ed="#C" n="51"/>ceperunt, non possunt ei objicere, ut infra eodem cum supe 
      <lb ed="#C" n="52"/>quia frustra legis auxi. &amp;c. utff. de mino auxilium supra de 
      <lb ed="#C" n="53"/>lect. bo. me Magun, infra de usu, quia frustra, &amp; mutua delicta 
      <lb ed="#C" n="54"/>ut infra de adult c.pen. &amp; ultim. supra de exce, cum ecclesiasticae 
      <lb ed="#C" n="55"/>non enim possunt allegare turpitudinem suam, ut infra a 
      <lb ed="#C" n="56"/>dona. inter dilect nec possunt venire contra factum suum, suj 
      <lb ed="#C" n="57"/>de cle conju. diversis, sed contra infra eodem ex tenore, supra d 
      <lb ed="#C" n="58"/>praeh cum non ignores, &amp; in pari causa turpitudinis, potior di 
      <lb ed="#C" n="59"/>bet esse conditio possidentis &amp; excipientis, ut ff. de condi. o 
      <lb ed="#C" n="60"/>tur, causam. ubi solutio. Contraria intelliguntur, quand 
      <lb ed="#C" n="61"/>promissio fit ei qui nullo modo recipitur, vel est vis in p 
      <lb ed="#C" n="62"/>tione, ut statim in seq dicam. Alii dicunt standum esse i 
      <lb ed="#C" n="63"/>li ex tenore, qui auditur allegans turpitudinem suam pro 
      <lb ed="#C" n="64"/>pter periculum animae: sic supra de rejud lator, ego dico, quo 
      <lb ed="#C" n="65"/>caveat sibi receptus in canonicum, qualiter petet praeber 
      <lb ed="#C" n="66"/>dam, nam si dicat, Peto praebendam mihi assignari, quia ca 
      <lb ed="#C" n="67"/>nonicus, non possunt hi qui eum receperunt contra ips 
      <lb ed="#C" n="68"/>excipere: sic intelligitur, cum super. &amp; similia, &amp; est ratio qui 
      <lb ed="#C" n="69"/>ex quo canonicus est, non debet esse sine praebenda, ut su 
      <lb ed="#C" n="70"/>pra de praebend relatum. &amp;c. dilecti, tale enim jus sine re cor 
      <lb ed="#C" n="71"/>porali diu esse non potest, sicut nec anima sine corpore. u 
      <lb ed="#C" n="72"/>Iquaestio; si quis objecerit, nisi forte replicetur, &amp; probetur 
      <lb ed="#C" n="73"/>quod in canonicum honorarium receptus fuit secundun 
      <lb ed="#C" n="74"/>ea quae notat. supra de praebend § cui sub § sed nunquid. versici 
      <lb ed="#C" n="75"/>beneficium seculare. Tamen ubi receptus fuit ad priman 
      <lb ed="#C" n="76"/>vac antem, potest Judex ad petitionem, vel exceptionen 
      <lb ed="#C" n="77"/>partis adversae de hoc inquirere, &amp; ipsum repellere pre 
      <lb ed="#C" n="78"/>pter peri culum animae, argument. supra de elect. cum nobi 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0413.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>olim, §penultim. &amp;c.cum dilecti, supra titu.i. cum ven issent, pri 
      <lb ed="#C" n="80"/>pe fin. Si vero dicat, Peto mihi assignari praebenda, quia fi¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>it mihi promissa prima vacans, succumbet, quia dicente 
      <lb ed="#C" n="82"/>nonici, Hoc non confitemur, sed si hoc verum esset, dic 
      <lb ed="#C" n="83"/>mus, quod non es audiendus, &amp; sic intelliguntur contur¬ 
      <lb ed="#C" n="84"/>ria, nisi forte canonicus replicet, &amp; dicat promissionem 
      <lb ed="#C" n="85"/>nere, quia antequam promitteretur, fuit in canonicumI 
      <lb ed="#C" n="86"/>ceptus, unde valuit promissio: ut supra dixi. Et hoc sc 
      <lb ed="#C" n="87"/>as, quod si is cui facta est talis promissio recipiatur, poste 
      <lb ed="#C" n="88"/>beneficio vacante, talis receptio tenet, quia licet no vali 
      <lb ed="#C" n="89"/>isset promissio facta de non vacante, tenet tamen recepti 
      <lb ed="#C" n="90"/>de vacante, ut infra eodem proposuit. Sed quid acquiriturr 
      <lb ed="#C" n="91"/>cepto in canonicum ad primam vacantem? Respondeo 
      <lb ed="#C" n="92"/>jus canoniae, non praebendae: quam tamen cum vacueri 
      <lb ed="#C" n="93"/>petere potest ex vi mandati apostolici, si intervenerit si 
      <lb ed="#C" n="94"/>pra de rescript constitutus, vel ex vi receptionis, &amp; non pro 
      <lb ed="#C" n="95"/>missionis, &amp; ut supra notat. &amp; junge quod no supra de cor 
      <lb ed="#C" n="96"/>sue §&amp; de virtute, sub § extra summam, versicul. quid si quis d 
      <lb ed="#C" n="97"/>mandato Papae. Quid si canonici eligunt in decanum pra 
      <lb ed="#C" n="98"/>positum alterius ecclesiae scienter, &amp; patiuntur quod utrum 
      <lb ed="#C" n="99"/>que personatum teneat, vel sciebant, vel scire poterant, quoc 
      <lb ed="#C" n="100"/>primum nullatenus dimitteret, nunquid possunt ager 
      <lb ed="#C" n="101"/>contra ipsum, ut decanatum dimittat? dico non, in mo 
      <lb ed="#C" n="102"/>dum accusationis, argum. in juribus alleg supra in prox 
      <lb ed="#C" n="103"/>versic. Si vero recipiatur, &amp; infra eodem cum super, &amp; simi 
      <lb ed="#C" n="104"/>lia, sed in modum denunciationis bene audietur, arg. sup 
      <lb ed="#C" n="105"/>de jurejur quemadmodum, in fin. infra de despon. impub. ad di 
      <lb ed="#C" n="106"/>solrendum 35 quaest. 6. consanguineos, dummodo trina mon 
      <lb ed="#C" n="107"/>tio praecesserit, alias repelleretur infr. de acc qualitaer, &amp; qu¬ 
      <lb ed="#C" n="108"/>do, § ad corrigendos, nec obst. supra de praebend cum non gngre 
      <lb ed="#C" n="109"/>cum similib. quia non fuerunt passi canonici, quod admi 
      <lb ed="#C" n="110"/>nistraret, nisi primae renunciasset: &amp; quia primu vilius es 
      <lb ed="#C" n="111"/>unde poterat praesumi quod renunciasset, vel illud, quar 
      <lb ed="#C" n="112"/>do in modum denuncia agitur
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e965-d1e670">
               <lb ed="#C" n="113"/>Et intra quod tempus. &amp;c Episcopatu in¬ 
      <lb ed="#C" n="114"/>tra tres menies, ut 5o 
      <lb ed="#C" n="115"/>distin postquam, supra de cle ne pro defectu, concil. enim Lat 
      <lb ed="#C" n="116"/>ra. infra eodem nulla, olim ad episcopatus non extendebs 
      <lb ed="#C" n="117"/>tur, infra eod dilect sed hodie extenditur, licet tempus br¬ 
      <lb ed="#C" n="118"/>vius limitetur, secundum quosdam. Ego, dico, quod olir 
      <lb ed="#C" n="119"/>non extendebatur, nec hodie extenditur, unde si Archi 
      <lb ed="#C" n="120"/>piscopus vellet providere eccl. cathedrali autho ritate 
      <lb ed="#C" n="121"/>lius deer dilect. non valeret, licet hoc posset facere author 
      <lb ed="#C" n="122"/>tate illius ne pro defectu. quia voluntas &amp; potestas &amp;c.l 
      <lb ed="#C" n="123"/>supra de offic. deleg, cum super, infra eodem ex parte, §1. in fin. E 
      <lb ed="#C" n="124"/>ex hoc no. quod si Judex causam determinat authoritat 
      <lb ed="#C" n="125"/>alicujus juris. quae tamen eo modo quo determinat, no 
      <lb ed="#C" n="126"/>per ipsum, sed per aliud jus determinatur, &amp; hoc in ser 
      <lb ed="#C" n="127"/>tentia exprimat, sententia nulla erat, mfra eodem ex parte, 
      <lb ed="#C" n="128"/>c. dilect. supra de constit ecclesia, nisi forte &amp; alii juri, perquo 
      <lb ed="#C" n="129"/>determinatur, innitatur, infra qui si sint legi, pertuas, sicut 
      <lb ed="#C" n="130"/>lias dicitur, supra de sentent. &amp; re jud. cum I &amp; A. sic, nec val¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>sententia, si a non suo judice pronuncietur, infra deacc. 
      <lb ed="#C" n="132"/>petitionem Gualterii sic si a judice suo simul cum non suojt 
      <lb ed="#C" n="133"/>dice. supra de offic. deleg. cum super abbatia. Item alia ration 
      <lb ed="#C" n="134"/>non contradicit illa decr. infra eodem dilect. illi, supra de clec 
      <lb ed="#C" n="135"/>nam pro defectu, imo concordat, nam illa decre. dilect 6 mei 
      <lb ed="#C" n="136"/>ses elapsi erant, &amp; sic tres menses concurrant in personan 
      <lb ed="#C" n="137"/>capituli, &amp; tres menses in personam archiepiscopi, unc 
      <lb ed="#C" n="138"/>non pertinebat ad archiepiscopum: ut supra de suppl. ne 
      <lb ed="#C" n="139"/>praelato. c. antep &amp; ult. Alia vero beneficia scil ministeriae 
      <lb ed="#C" n="140"/>clesiastica, &amp; beneficia conferenda sunt intra sex mense¬ 
      <lb ed="#C" n="141"/>&amp; si episcopus non contulerit, ubi ad ipsum solum pert 
      <lb ed="#C" n="142"/>net, devolvitur sola potestas ad capitulum, &amp; econtra,? 
      <lb ed="#C" n="143"/>a cap. ad episcopum: &amp; si omnes fuerint negligentes, ad a 
      <lb ed="#C" n="144"/>chiepiscopum, ut infra eodem nulla, in fi. Verum hoc conc 
      <lb ed="#C" n="145"/>lium in ecclesiis, in quibus non est certus canonicorum ni 
      <lb ed="#C" n="146"/>merus, quo ad praebendas, locum non habet, ut infra eode¬ 
      <lb ed="#C" n="147"/>ex parte Astensis ecclesiae. Sed quid si ecclesia talis defectur 
      <lb ed="#C" n="148"/>patitur ministrorum, nec canonici ad quos pertinet, ve 
      <lb ed="#C" n="149"/>lunt creare canonicos, nunquid episcopus poterit ipso 
      <lb ed="#C" n="150"/>creare canonicos? Non videtur, ut supra de elect, cum eccli 
      <lb ed="#C" n="151"/>sia Vulter. quod verum est, nisi canonici deprehendantu 
      <lb ed="#C" n="152"/>in mora, ut ibi. Quid ergo faciet episcopus, qui non hab 
      <lb ed="#C" n="153"/>ministros sufficientes? Consulo ei quod assignet certan 
      <lb ed="#C" n="154"/>diem canonicis convenientem &amp; competente, intra qu 
      <lb ed="#C" n="155"/>ad mandatum ejus jure suo usi non fuerint, suppleat ips 
      <lb ed="#C" n="156"/>ipsorum negligentiam, argum. supra de postu. praelat hon¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0414.xml-->
      <pb ed="#C" n="397"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>§. 2. supra de elect. venerabilem. §. objectionis. vers. nunquid enin 
      <lb ed="#C" n="2"/>supra de suppl. negl prael per totum. supra de offic. ordin. irrefr. 
      <lb ed="#C" n="3"/>gabili. §. Celsus. supra de cle non resid. cum ad hoc. &amp;c. ex tua 
      <lb ed="#C" n="4"/>inf. de convers. conjug. &amp; publico. inf. de clandest desponsa. cum in 
      <lb ed="#C" n="5"/>hibitio. ff. de optione legata. mancipiorum. ff. de decur. generali 
      <lb ed="#C" n="6"/>ter. §. spurios. in authent. de mensura ordinandorum clericorun 
      <lb ed="#C" n="7"/>col z: assignarem autem 6. menses. arg. infra eod nulla supr 
      <lb ed="#C" n="8"/>decler. non resid ex tunc. &amp; supra ut lit non contest. quoniam fr 
      <lb ed="#C" n="9"/>quenter. §. si vero aliter. vers. quod si forsan. &amp; hoc faciat epi 
      <lb ed="#C" n="10"/>scopus, sive obedire negligant, sive minus idoneos eligam 
      <lb ed="#C" n="11"/>ut in authent. de sanct. episc. §. si quis oratorii domum. &amp; de suj 
      <lb ed="#C" n="12"/>ple. negli praelator, c. 2. hoc tamen non est necesse, ubi in e 
      <lb ed="#C" n="13"/>b clesia est certus canonicorum numerus: B quia sibi de 
      <lb ed="#C" n="14"/>volvitur potestas. ut infra eodem, nulla in sin. Tamen si ad 
      <lb ed="#C" n="15"/>piscopum &amp; capitulum simul pertineatcol. &amp; episcopu 
      <lb ed="#C" n="16"/>e habet vocem tanquam canonicus: devolvitur potesta 
      <lb ed="#C" n="17"/>ad ipsum a capitulo: si vero tanquam praelatus, utrisqu 
      <lb ed="#C" n="18"/>simul currit tempus, ut infra eod postulastis. Quid si post se 
      <lb ed="#C" n="19"/>menses conferat is qui amisit potestatem? dic ut not suj 
      <lb ed="#C" n="20"/>de suppl. negl prael. §. ult. Sed quid si, ubi praelatus habet ve 
      <lb ed="#C" n="21"/>cem tanquam can. impedimentum occultum &amp; malitiosun 
      <lb ed="#C" n="22"/>opponat capitulo, &amp; ut sic ad ipsum devolvatur potesta 
      <lb ed="#C" n="23"/>&amp; quidem, si de fraude constet, non devolvetur. ut inf. eod po 
      <lb ed="#C" n="24"/>stulastis. Nunquid ergo elapso tempore canonici eligen 
      <lb ed="#C" n="25"/>sine ipso? Dicas quod sic. quia sicut praelato non debet di 
      <lb ed="#C" n="26"/>lus proprius prodesse, sic neque canonicis debet obesse. ari 
      <lb ed="#C" n="27"/>inf. de his quae fi. a ma. par, ca. quaesivit ff dedo. I1. nec debet qu 
      <lb ed="#C" n="28"/>alieno odio praegravari. C. de inoffi. test si quis suo. Sed qua 
      <lb ed="#C" n="29"/>ter probabitur dolus iste? Forte praesumetur contra pra 
      <lb ed="#C" n="30"/>latum, eo ipso, quod canonici multos dignos &amp; idoneo 
      <lb ed="#C" n="31"/>canonicos nominaverunt, &amp; ipse nullum voluit accept: 
      <lb ed="#C" n="32"/>re. nec aliquid rationabile praetendebat. arg. supra de prae 
      <lb ed="#C" n="33"/>grave quia dolum, &amp;c. C. dedo. sed certe hoc imputent sit 
      <lb ed="#C" n="34"/>can. si non eligunt, dummodo majorem partem habean 
      <lb ed="#C" n="35"/>inf.dehis quae fi a prael. C. I. dicas ergo, quod dolose protraxi 
      <lb ed="#C" n="36"/>ele. de die in diem, praetendendo impedimenta fictitia, quo 
      <lb ed="#C" n="37"/>usque tempus fuit lapsum, &amp; habebat aliquos de capitul¬ 
      <lb ed="#C" n="38"/>sibi faventes: nam si totum ca. concors esset, non probar 
      <lb ed="#C" n="39"/>tur de facili dolus iste, cum posset certam diem assignare 
      <lb ed="#C" n="40"/>&amp; tunc procedere. nam aut praelatus potest venire, &amp; no 
      <lb ed="#C" n="41"/>vult, sic reddit se extraneum. ut supr. ac elect cum nobis olin 
      <lb ed="#C" n="42"/>&amp;c. quod sicut. aut non potest, &amp; sic imputet sibi, si se no 
      <lb ed="#C" n="43"/>excusat, &amp; alicui de capitulo vices suas committat. supr. a 
      <lb ed="#C" n="44"/>elect. quia propter §. illud Sed qualiter potest praelatus habe 
      <lb ed="#C" n="45"/>re vocem in ca. tanquam canonicus, contra illud quod ha 
      <lb ed="#C" n="46"/>bes. infr eod literas. ibi enim prohibetur, quod non sit prae 
      <lb ed="#C" n="47"/>positus &amp; praebendarius in eadem ecclesia. &amp; hoc est quo 
      <lb ed="#C" n="48"/>dicit. cum igitur si ita fit praebenda illa scili. quam teneba 
      <lb ed="#C" n="49"/>praepositus sancti Guiscardi in eadem eccl. nec responde 
      <lb ed="#C" n="50"/>quaestioni factae, an prima praebenda vacat eo ipso, quoi 
      <lb ed="#C" n="51"/>aliquis eligitur ad secundam, per quod videtur approb¬ 
      <lb ed="#C" n="52"/>re consuetudinem generalem, quam Papa scit secundum 
      <lb ed="#C" n="53"/>T. ut no. sup. de praeb. §. ult. quia quod de uno dicitur, &amp;c su 
      <lb ed="#C" n="54"/>pra de praesum. nonne. 25. dist. qualis &amp; si voluissent, bene dixis 
      <lb ed="#C" n="55"/>set, quod sic, maxime quaestione sibi facta. arg. sup. de tran¬ 
      <lb ed="#C" n="56"/>lat. inter corporalia. §. sed neque inf. de deci. ad audientiam. &amp; inv 
      <lb ed="#C" n="57"/>nio, quod quis habet personatum in una eccl. &amp; praebend 
      <lb ed="#C" n="58"/>in alia. supra de proc. ex insinuatione. &amp; ad hoc supra de test. 
      <lb ed="#C" n="59"/>latum. 2 in fin. sed in eadem non potest, ut in eod. c.literas. 8 
      <lb ed="#C" n="60"/>ideo renunciavit is qui erat decanus. &amp; can ejusdem e 
      <lb ed="#C" n="61"/>clesiae, canoniae. supra de renunc. veniens. respons. i quia jan 
      <lb ed="#C" n="62"/>esset dominus, quia praelatus &amp; subjectus, quia canon. 8 
      <lb ed="#C" n="63"/>haec tanquam contraria in eundem subjectum cader 
      <lb ed="#C" n="64"/>non possunt. ut infra de bapt. major. §. sed adhuc. supra de ap 
      <lb ed="#C" n="65"/>solicitudinem. in fin. &amp; differentia debet esse inter domi 
      <lb ed="#C" n="66"/>num &amp; subjectum. sicut alius est emptor, &amp; alius vendi 
      <lb ed="#C" n="67"/>tor, ut ff.de rerum permut. l. I. &amp; accedit quod dixi supra tit 
      <lb ed="#C" n="68"/>Squis possit instituere, in fin. Dixit Jo. quod hoc jus canoni: 
      <lb ed="#C" n="69"/>privilegiatum est: quia adhaeret dignitati, ratione cor¬ 
      <lb ed="#C" n="70"/>nexitatis. argum. 17. quaestio. 4. si quis contumax supra de j 
      <lb ed="#C" n="71"/>quanto. ff. de rei vend. quae religiosis. Dico quod loquitur si¬ 
      <lb ed="#C" n="72"/>cundum consuetudin. quarundarum ecclesiarum, sicu 
      <lb ed="#C" n="73"/>Ebred. &amp; Dig. ubi eo ipso quod episcopus vel archiep 
      <lb ed="#C" n="74"/>scopus electus &amp; confirmatus est, habet vocem in capiti 
      <lb ed="#C" n="75"/>lo, tanquam canonicus, &amp; simul ab eodem eligitur, &amp; cor 
      <lb ed="#C" n="76"/>firmatur: ubi enim de consuetudine hoc non esset, nor 
      <lb ed="#C" n="77"/>credo quod posset recipi in can. quia non debet descend 
      <lb ed="#C" n="78"/>re. 93. distin. legimus. in fin. &amp; ideo reprobatur, quod factum 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0414.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>est de domino Vapicen. Sed quomodo sciam utrum ha 
      <lb ed="#C" n="80"/>beat quis vocem tanquam praelatus, vel tanquam canoni 
      <lb ed="#C" n="81"/>cus? Respondeo, inquire qualiter interpretata sit con 
      <lb ed="#C" n="82"/>suetudo, quando vocabitur ad communes tractatus: &amp; s 
      <lb ed="#C" n="83"/>inveneris, quod vox sua computetur pro una tantum, li 
      <lb ed="#C" n="84"/>cet ponderosior esset, dic quod debet habere vocem tan 
      <lb ed="#C" n="85"/>quam canonicus, sic in Dignen. eccles. si vero invenias 
      <lb ed="#C" n="86"/>quod ipse solus habito consensu unius canonici, vel duo 
      <lb ed="#C" n="87"/>rum, vinceret omnes alios, tunc habet vocem tanquam 
      <lb ed="#C" n="88"/>praelatus. sic fuit in eccl. Antipolitana, antequam esset se 
      <lb ed="#C" n="89"/>des translata apud grassam, quia dominus Bertrandus d¬ 
      <lb ed="#C" n="90"/>aquis, qui tunc praesidebat, ex quo habebat consensum u 
      <lb ed="#C" n="91"/>nius, vel duorum can. in omnibus obtinebat. vel dic, quoc 
      <lb ed="#C" n="92"/>refert utrum habeant omnia communia, &amp; hic hal et prae 
      <lb ed="#C" n="93"/>latus vocem in capitulo, tanquam praelatus. &amp; sic uteba 
      <lb ed="#C" n="94"/>tur dictus Dominus Bertrandus ante dictam translatio 
      <lb ed="#C" n="95"/>nem, &amp; episcopatus divisionem: vel sint divisi, &amp; tunc ha 
      <lb ed="#C" n="96"/>bet praelatus vocem tanquam cano. in communibus ca 
      <lb ed="#C" n="97"/>pituli tractatibus, nisi consuetudo contrarium operetur 
      <lb ed="#C" n="98"/>ad hoc, supra de rescript. edoceri. infra de his, quae fiunt a praela 
      <lb ed="#C" n="99"/>sine consensu ca. cum nos. &amp; apparet in his quae not. suprad 
      <lb ed="#C" n="100"/>elect. §. quis posset eligere. rers. si sint communia. &amp; sequ. Hoc s 
      <lb ed="#C" n="101"/>consuetudo sit praescripta: si vero praescripta non est, ve 
      <lb ed="#C" n="102"/>anomala, modo hoc, modo illud de communi consensu 
      <lb ed="#C" n="103"/>credo quod non possint statuere, quid in posterum obser 
      <lb ed="#C" n="104"/>vetur. arg. supra de rescri. pastoralis. Quid si episcopus non 
      <lb ed="#C" n="105"/>vult consentire? Credo quod habebit vocem tanquan 
      <lb ed="#C" n="106"/>praelatus, ut sic regulariter nihil facere possit sine ca. ne¬ 
      <lb ed="#C" n="107"/>ca. sine ipso, infra de his quae fiunt ab episcopo, quanto novii, su 
      <lb ed="#C" n="108"/>pra de prae script. cum non liceat. quod dic, ut notat. in sunimi 
      <lb ed="#C" n="109"/>ipsius tit. veruntamen in beneficiis conferendis distinae 
      <lb ed="#C" n="110"/>sicut not. supra de elect. §. quis possit eligere. vers. quid de prael 
      <lb ed="#C" n="111"/>&amp; seq. 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="112"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="113"/>b. In ecclesia est certus canonicorum numerus) Adde Doct. i 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="114"/>c. cum M. Ferr. de consi 
      <lb ed="#C" n="115"/>c Episcopus habet vocem tanquam canonicus) Adde quoc 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="116"/>quando spectat aliquid ad praelatum. &amp; capitulum tantum 
      <lb ed="#C" n="117"/>potest sola vox praelati, quantum capitulum;: quia omne 
      <lb ed="#C" n="118"/>considerentur, ut unus secundum Hostiens. Ioan. And. 8 
      <lb ed="#C" n="119"/>Abb. in cap. postulasti. de conces. praebend. Fed. de Senis cons. 1. in 
      <lb ed="#C" n="120"/>cip. ad episcopum &amp; capitulum communiter pertinet. Abb. cons. 37 
      <lb ed="#C" n="121"/>incip. casus in effectu talis est. in 2. volum-->
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>