<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 6</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 6</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="215"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e602"><!-- nbht7y-l2t6 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e602-Hd1e101">Titulus 6</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e602-Hd1e103" type="question-title">Ut lite non contestata non procedatur ad testium receptionem vel ad
      sententiam diffinitivam</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e106">
               <lb ed="#C" n="109"/>Ut lite non contestata non procedatu 
      <lb ed="#C" n="110"/>ad receptionem testium vel ad dif¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>finitivam sententiam. Ru¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>brica. VI 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e117">
               <lb ed="#C" n="113"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="114"/>I. Lite non contestata non est procedendum ad depofitiones 
      <lb ed="#C" n="115"/>2. Contumax quando quis est, non est procedendum contra eum 
      <lb ed="#C" n="116"/>lite non contestata 
      <lb ed="#C" n="117"/>Lite non contestata non proceditur in causa appellationis 
      <lb ed="#C" n="118"/>Citatus legitime si conrematur in actione personali, potest ju¬ 
      <lb ed="#C" n="119"/>dex aecclesiasticus, si non venerit, ipsum excommunicari 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e135">
               <lb ed="#C" n="120"/>EX superius summatis convincitur 
      re<lb ed="#C" n="121" break="no"/>gulariter verum esse, quod 
      <lb ed="#C" n="122"/>lite? non contest. non est procedendum ad 
      <lb ed="#C" n="123"/>depositiones, vel testium receptiones, hoc 
      <lb ed="#C" n="124"/>verbum convincitur, habes, infra de instit. a 
      <lb ed="#C" n="125"/>decorem, ideo taliter continuo rubricam, quae hoc prohibe 
      <lb ed="#C" n="126"/>regulariter, &amp; dicit ut lit. non contest. non procedatur ac 
      <lb ed="#C" n="127"/>receptionem testium, vel ad diffinitivam sententiam, qui 
      <lb ed="#C" n="128"/>jus faciat, ut notat infra ut benesi. cccl.  Est ergo regula, 
      <lb ed="#C" n="129"/>quod quandocunque contumax aliquis fuerit, non pro 
      <lb ed="#C" n="130"/>ceditur contra ipsum, lite non contest. &amp; si procedatur, cas 
      <lb ed="#C" n="131"/>sandus est processus, imo cassus &amp; irritus nunciandus in 
      <lb ed="#C" n="132"/>fra eodem cap. i. 2. &amp; 3. Sed hoc fallit in casibus. Primo, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="133"/>si timeretur de morte testium, vel absentia diuturna, puti 
      <lb ed="#C" n="134"/>quia senes sunt, &amp; valetudinarii, vel infirmitate detenti 
      <lb ed="#C" n="135"/>vel quia intrare volunt bellum campestre, vel duellum in 
      <lb ed="#C" n="136"/>ire, vel transfretare, vel ad alias remotas partes volunt se 
      <lb ed="#C" n="137"/>transferre, omnibus istis casib. &amp; similibus possunt, &amp; de¬ 
      <lb ed="#C" n="138"/>bent recipi testes, etiam ex parte actoris, &amp; hoc sive conve 
      <lb ed="#C" n="139"/>nit adversarium, sive adhuc non convenit, sed convenir¬ 
      <lb ed="#C" n="140"/>vult: necesse est tamen, ut ipsum conveniat intra annum 
      <lb ed="#C" n="141"/>connumerandum a tempore receptionis testium, vel signifi 
      <lb ed="#C" n="142"/>cet adversario, quod tales recipi fecit, ut adversarius habe 
      <lb ed="#C" n="143"/>at excep. salvas, tam contra personas testium, quam super princi 
      <lb ed="#C" n="144"/>pali, ergo elapso anno non valebunt, nisi significatu sit, ut f.e¬ 
      <lb ed="#C" n="145"/>quoniam frequenter resp. Iff ad l. Aqui. m l. Aqu A deletum, &amp; l. ita vul 
      <lb ed="#C" n="146"/>neratus, resp. I.C. de usur. pupilla pupillus, &amp; est ro, quare in hi 
      <lb ed="#C" n="147"/>casib. &amp; consimilib. recipiutur testes, ne probationum facultas 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0233.xml-->
      <pb ed="#C" n="216"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>angustetur, sed veritatis probatio salva sit, in auth de test. 
      <lb ed="#C" n="2"/>&amp; noc vero multoties, &amp; § si quis testibus ff. de eden. argentariu 
      <lb ed="#C" n="3"/>ff. de test curent, C. de her quoniam multi, in sin. &amp; de rebus cre 
      <lb ed="#C" n="4"/>juretur generaliter, &amp; de eden. l.2. C. de Carbo. edic. I. §. duae, no 
      <lb ed="#C" n="5"/>tamen publicantur dicta, quousque lis fuerit contest. S 
      <lb ed="#C" n="6"/>ideo veritate inspecta, non videntur recipi, lit. non con 
      <lb ed="#C" n="7"/>quantum ad scientiam actoris pertinet; alias si testificat 
      <lb ed="#C" n="8"/>didicisset, de caetero non posset producere testes, ut in auil 
      <lb ed="#C" n="9"/>de testi. §quia vero, &amp; infra de testi. ultra. Ex parte vero rei, o 
      <lb ed="#C" n="10"/>mnes recipiuntur, etiam litae non conte, sive timeatur, siv 
      <lb ed="#C" n="11"/>non timeatur, &amp; hoc est quod dicit, publicatio imminet fa 
      <lb ed="#C" n="12"/>cienda, infra eodem quoniam § sunt &amp; alii, v. 2. Pater tuus ir 
      <lb ed="#C" n="13"/>stituit me haeredem, &amp; exhaeredavit te justa de causa, &amp; ve 
      <lb ed="#C" n="14"/>ra, quam in testamento apposuit, in auth. ut cum de app. co 
      <lb ed="#C" n="15"/>cog § aliudquoque, &amp;S causas, timeo ne in futurum movea 
      <lb ed="#C" n="16"/>mihi quaestionem pro hac haereditate, testamentum fue 
      <lb ed="#C" n="17"/>rat nuncupativum, nec fuit in scriptis redactum secundi 
      <lb ed="#C" n="18"/>tenorem. Instit de test § ult in casu isto possum venire ad ju 
      <lb ed="#C" n="19"/>dicem. &amp; dicere sibi, Domine, timeo ne talis conveniat me¬ 
      <lb ed="#C" n="20"/>recipiatis testes, per quos probabo causam ingratitudinis 
      <lb ed="#C" n="21"/>quam habeo probare necesse, ut C. de mof. test. omnimodo, e 
      <lb ed="#C" n="22"/>per quos possum probare testamentum, &amp; faciatis redig 
      <lb ed="#C" n="23"/>in formam publ. certe judex hoc admittere debet, &amp; qu¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>liter fiat haec publicatio, dicetur, infra de fid inst. §de publ 
      <lb ed="#C" n="25"/>catio, &amp; aliud exemplum, infra de testi. significavit, &amp; c. Ab 
      <lb ed="#C" n="26"/>habeo &amp; aliud remedium ego reus, quod not, sup. de lib. ol 
      <lb ed="#C" n="27"/>la §utrum possit, ver. sed nunquid judex. Haec ergo differet 
      <lb ed="#C" n="28"/>tia notari potest inter actorem, &amp; reum, quia actor pro 
      <lb ed="#C" n="29"/>ducere potest, lite non conte. illos de quorum morte ti 
      <lb ed="#C" n="30"/>metur, vel absentia diuturna, &amp; non publicantur, nisi li 
      <lb ed="#C" n="31"/>contest. &amp; fit consignatio usque ad annum. Sed reus quou 
      <lb ed="#C" n="32"/>que vult producere potest. &amp; statim publicantur. Terti¬ 
      <lb ed="#C" n="33"/>actor producit testes contra contumacem, reus contra nul 
      <lb ed="#C" n="34"/>lum. secundum Goffred. non placet haec differentia, qui 
      <lb ed="#C" n="35"/>&amp; contra non contumacem potest producere actor, ne 
      <lb ed="#C" n="36"/>reus producet quin citentur hi, quos res tangit, ut proba 
      <lb ed="#C" n="37"/>iura superius inducta, significavit, &amp; Albericus &amp; no. in al 
      <lb ed="#C" n="38"/>leg § de publicatione, sub S qualiter. Quarto producit acto 
      <lb ed="#C" n="39"/>si lis mota sit, vel movenda, reus vero etiamsi nec sit mota 
      <lb ed="#C" n="40"/>nec movenda, secundum Goffr. hoc intelligo, dummod 
      <lb ed="#C" n="41"/>moveri possit, ut patet in exemplo posito, sup. eo. versic. e. 
      <lb ed="#C" n="42"/>parte vero rei. Quinto quia illos producit actor, hos ille, qu 
      <lb ed="#C" n="43"/>se reum futurum timet, ideo seipsum innuit; secundun 
      <lb ed="#C" n="44"/>Gof hoc per se patet. Sexto, quia ex parte rei non requi 
      <lb ed="#C" n="45"/>ritur conventionalis denunciatio; usque ad annum, sed e 
      <lb ed="#C" n="46"/>sparte actoris hoc requiritur. Septimo, quia ex parte re 
      <lb ed="#C" n="47"/>recipiuntur testes praesentibus his, qui laedi possunt, ex par 
      <lb ed="#C" n="48"/>xe vero actoris ipsis absentibus per contumaciam secun 
      <lb ed="#C" n="49"/>dum Goffr. nec ista differentia placet, ut dixi supra de ter 
      <lb ed="#C" n="50"/>acia. Octavo, quia hic rediguntur attestationes in publici 
      <lb ed="#C" n="51"/>instrumentum scilicet quando reus producit, sed supra u 
      <lb ed="#C" n="52"/>bi actor producit, remanent in actio. habet ergo reus ple 
      <lb ed="#C" n="53"/>ra privilegia quam actor, &amp; est ratio: quia actor habet i 
      <lb ed="#C" n="54"/>gpotestate, quando reum conveniat, sed non est in potest. 
      <lb ed="#C" n="55"/>aee rei quando conveniatur, ut not. supra de libel. obl. § utrur 
      <lb ed="#C" n="56"/>mossit, ver sed nunquid, ideo reo fuit magis subveniendum 
      <lb ed="#C" n="57"/>ad hoc, ffidereg zur favorabiliores. Item libello semel oblato 
      <lb ed="#C" n="58"/>&amp; reo tradito, etiam lite non contest. recipiuntur testes, S 
      <lb ed="#C" n="59"/>diffinitiva fertur sententia, ut nota supra de libelli obla. §u 
      <lb ed="#C" n="60"/>trum possit actor in fi. Sante. vers. sed nunquid, &amp; supra de judi¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>subs porrecto. Item ubi agitur de matrimonio spirituali con 
      <lb ed="#C" n="62"/>tracto, vel etiam carnali, &amp; is decujus matrimonio agitu 
      <lb ed="#C" n="63"/>abest, si contumax sit vere, vel praesumptive, recipiuntu 
      <lb ed="#C" n="64"/>testes, &amp; fertur diffinitiva sententia, infra qui filii sint legi 
      <lb ed="#C" n="65"/>perlatum. Idem si alter non fuerit contumax, sed vagabur 
      <lb ed="#C" n="66"/>dus, ita quod inveniri non possit, infr. qui matrim. accus. po 
      <lb ed="#C" n="67"/>relatum. Sed si justa de causa maritus sit absens, tunc no 
      <lb ed="#C" n="68"/>proceditur contra eum. infra eodem quontam, § si vero, pe 
      <lb ed="#C" n="69"/>quem aliqui dixerunt dictas decr. perlatum &amp; relatum, co¬ 
      <lb ed="#C" n="70"/>rectas secundum Goffr. puto quod non corriguntur, ta 
      <lb ed="#C" n="71"/>men de hac materia sic dist. quia cum agitur de matrimo 
      <lb ed="#C" n="72"/>nio contracto dirimendo, &amp; aliter absens est: si abest cor 
      <lb ed="#C" n="73"/>rumaciter, ut quia legitime citatus non venit vel malitic 
      <lb ed="#C" n="74"/>se se absentat, ne citatio ad ipsum perveniat, vel non ab 
      <lb ed="#C" n="75"/>sentat se, imo stat in platea, sed procurat per amicum sui 
      <lb ed="#C" n="76"/>ut nuncius detineatur, ne ad ipsum citatio perveniat. reci 
      <lb ed="#C" n="77"/>piuntur testes lite non contest. &amp; proceditur ad diffi ser 
      <lb ed="#C" n="78"/>tentiam, sic intellige mfra eod quoniam, §porro, &amp; est ratio 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0233.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>ut ibi dicitur, ne ecclesia in spiritualibus &amp; tempora libu 
      <lb ed="#C" n="80"/>laedatur, &amp; ne viro vel uxori fornicationis occasio praebe 
      <lb ed="#C" n="81"/>atur, ad hoc supra de elect, cum inter universas, &amp; cnepro defe 
      <lb ed="#C" n="82"/>ctu, infra qui cle. rel vo. veniens, 33. qui in adolescentia, &amp; quod di 
      <lb ed="#C" n="83"/>xi in matrimonio carnali, intelligas contracto sive contra 
      <lb ed="#C" n="84"/>hendo, quando agitur de faedere matrimonii scil. utrum 
      <lb ed="#C" n="85"/>de jure possit stare, vel non: secus, si agatur de adulteri¬ 
      <lb ed="#C" n="86"/>adthori separationem: quia tunc non recipiuntur testes 
      <lb ed="#C" n="87"/>lite non contest ut infra eodem cap.i. sic potest intelligi inf¬ 
      <lb ed="#C" n="88"/>eodem quoniam, §si vero, vers. si autem de carnali conjugio. Ve 
      <lb ed="#C" n="89"/>distingue sic, ubi vir absens est per contumaciam, &amp; agitu 
      <lb ed="#C" n="90"/>de crimine adulterii, non recipiuntur testes, sed excomu 
      <lb ed="#C" n="91"/>nicatur contumax, ut infra eodem c. 2 si de faedere recipium 
      <lb ed="#C" n="92"/>tur testes, ut in §porro, si non est contumax, &amp; est absens ex 
      <lb ed="#C" n="93"/>necessitate, ut quia captus, vel infirmus, vel alio justo im 
      <lb ed="#C" n="94"/>pedimento detentus: hic si speratur de ipsius proximo re 
      <lb ed="#C" n="95"/>ditu, non proceditur contra ipsum, ut in vers. sin autem, in 
      <lb ed="#C" n="96"/>princ. si desperatur, ut quia venire non audet propter ho 
      <lb ed="#C" n="97"/>micidium quod commisit, &amp; ideo exulat, possunt recip¬ 
      <lb ed="#C" n="98"/>testes, &amp; sic loquitur imfra qui matrim. accus pos. cap. 1. Si ve 
      <lb ed="#C" n="99"/>ro ex sola voluntate absens sit, &amp; voluntas malitiosa est 
      <lb ed="#C" n="100"/>potest procedi contra ipsum a contrario sensu, ver. sin au 
      <lb ed="#C" n="101"/>tem, ibi, aut etiam propria, sed non malitiosa, &amp; § porro, 
      <lb ed="#C" n="102"/>bi, sive quia malitiose, &amp;c. Sed si voluntas non est malitio 
      <lb ed="#C" n="103"/>sa, &amp; de facili vel in brevi citari non potest, non proceditu 
      <lb ed="#C" n="104"/>contra ipsum, ut in ver sin autem, ibi, ut de facili, &amp;c. Sec 
      <lb ed="#C" n="105"/>citari potest de facili, vel in brevi citandus, &amp; requirendu 
      <lb ed="#C" n="106"/>est legitime, antequam contra ipsum procedatur, ut eoden 
      <lb ed="#C" n="107"/>accedens, 2. in fi. Sed si legitime citatus &amp; requisitus non ve 
      <lb ed="#C" n="108"/>nerit, nec aliquis defendat eum, proceditur contra ipsum 
      <lb ed="#C" n="109"/>sic intellige, infraqui fil sint legit. perlatum, &amp; accedit, infrad 
      <lb ed="#C" n="110"/>spon. in prae sentia, &amp; cap. de illis, &amp; de secund. nup. dominus. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>etsi is, de cujus matrimonio spirituali contracto quaeritui 
      <lb ed="#C" n="112"/>absit, non contumaciter expectandus est, prout invenitu 
      <lb ed="#C" n="113"/>in sacris canonibus diffinitum, ut infra eodem quoniam, §, 
      <lb ed="#C" n="114"/>pero, in princ. Diffinitum est autem in quodam canone, u 
      <lb ed="#C" n="115"/>per duos menses expectetur, 7 q.1. praesentium. In alio pe 
      <lb ed="#C" n="116"/>tres septimanas, 7. quaesti si quis in clerico. In alio per 5 men 
      <lb ed="#C" n="117"/>ses, go dist. quoniam. In alio per tres menses. 75. dist. quontan 
      <lb ed="#C" n="118"/>quidam. In alio per unam horam tantum 92. dist. cap fi. In a 
      <lb ed="#C" n="119"/>io per quinque annos, ut infra de cle non resid. cap. 2. In ali¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>per decem annos, infra de cler. non resid. ex parte. In alio pe 
      <lb ed="#C" n="121"/>4. ann. infra de cler non resid. qualiter, ideo forte dici potest 
      <lb ed="#C" n="122"/>quod arbitraria est expe ctatio, vel dist. ut no infra de cle. 
      <lb ed="#C" n="123"/>resid quae sit pena. Sed si quaeratur de matrimonio spiritus 
      <lb ed="#C" n="124"/>li contrahendo, &amp; non absit per contumaciam, expectatu 
      <lb ed="#C" n="125"/>per sex menses, nisi pensatis negotiis circumstantiis, &amp; qua 
      <lb ed="#C" n="126"/>litate personae superior plus vel minus ipsum duxerit es 
      <lb ed="#C" n="127"/>pectandum, ideo patet, quod arbitrarium est, ut sup pro¬ 
      <lb ed="#C" n="128"/>dixi, sicut aliae dilationes, ut dicam, infra de dila § quis ipsa 
      <lb ed="#C" n="129"/>dare, ver. item citatorie. Sed si quaeritur de matrimonio car 
      <lb ed="#C" n="130"/>nali contrahendo sic, ut infra de spon.c. de illis i. Vel dic, se 
      <lb ed="#C" n="131"/>cundum Goff. quod ubi agitur de foedere matrimonii sp 
      <lb ed="#C" n="132"/>rituali, vel carnali contrahendi, proceditur ad testium re 
      <lb ed="#C" n="133"/>ceptionem, &amp; sententiae prolationem, si de causa liqueat 
      <lb ed="#C" n="134"/>ut infra eodem §quoniam, § porro. Et hoc locum habet, ub 
      <lb ed="#C" n="135"/>altera partium contumax est, sive lite jam mota, &amp; nor 
      <lb ed="#C" n="136"/>cont. sive non sit mota, &amp; differunt hi casus ab illo. quen 
      <lb ed="#C" n="137"/>no. eodem vers.i. quia hic non arctatur convenire adversari 
      <lb ed="#C" n="138"/>um intra annum, vel denunciare ei de testationibus sic re 
      <lb ed="#C" n="139"/>ceptis, sicut ibi. Item tertia differentia est, quia hic recipi 
      <lb ed="#C" n="140"/>untur sani &amp; validi, &amp; de quorum absentia non timetur 
      <lb ed="#C" n="141"/>ibi, contrarium. Hic statim publicantur, ibi usque ad annun 
      <lb ed="#C" n="142"/>consignantur. Hic valet post annum, ibi non nisi intra an 
      <lb ed="#C" n="143"/>num fiat conventio vel denunciatio, secundum Goffr. 8 
      <lb ed="#C" n="144"/>sic sunt sex differentiae. Nescio si intendat notare differen 
      <lb ed="#C" n="145"/>tias inter testes receptos ex parte actoris, &amp; inter testes re 
      <lb ed="#C" n="146"/>ceptos ex parte rei, nam inter illos hae differentiae locun 
      <lb ed="#C" n="147"/>habent. Sed ubi agitur de matrimonio contrahendo, for 
      <lb ed="#C" n="148"/>te non per omnia hae differentiae vendicant sibi locum, u 
      <lb ed="#C" n="149"/>apparet in his, quae no supra eodem vers. item ubi agitur de ma 
      <lb ed="#C" n="150"/>trimonio spirituali. Item recipiuntur testes lite non conte 
      <lb ed="#C" n="151"/>vel absque litis cont. quod magis proprie dicitur, secundun 
      <lb ed="#C" n="152"/>Goffr. quando agitur vel quaeritur de crimine alicujus in 
      <lb ed="#C" n="153"/>modum inquisitionis vel denunciationis, si tamen absi 
      <lb ed="#C" n="154"/>per contumaciam, ut infra eodem quoniam, § sunt &amp; alii, ali 
      <lb ed="#C" n="155"/>as contra, infra de accu. qualiter, §debet, &amp; de simo. licet Heli, ve 
      <lb ed="#C" n="156"/>dic, ut no. infra de accu. Squaliter procedatur, sub s hic si uter 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0234.xml-->
      <pb ed="#C" n="217"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>veniat. alias in criminalibus nunquam recipiuntur testae¬ 
      <lb ed="#C" n="2"/>lite non contest. nisi contra dilapidatorem &amp; apparitorem 
      <lb ed="#C" n="3"/>3. q. 2. quia ea. C. de panis. ne diu. Quid ergo faciendum pr 
      <lb ed="#C" n="4"/>contumacia? Annotantur bona ejus, &amp; expectatur pe 
      <lb ed="#C" n="5"/>annum: sed si devoluta sunt ad fiscum anno elapso, no 
      <lb ed="#C" n="6"/>auditur super bonis, sed bene auditur super crimine, C. a 
      <lb ed="#C" n="7"/>requi. reis. l. 2. Si vero lis cont. sit, &amp; liquet de causa in maso 
      <lb ed="#C" n="8"/>ribus criminibus nunquam proceditur contra absentem 
      <lb ed="#C" n="9"/>imo auditur quandocunque venerit, ff. de requi. reis annul 
      <lb ed="#C" n="10"/>sed in minoribus quae poenam relegationis vel damnun 
      <lb ed="#C" n="11"/>aestimationis tantum continet, bene proceditur contra al 
      <lb ed="#C" n="12"/>sentem, ff. de poenis. absentem. fallit. C. de adult. quamvis. secun 
      <lb ed="#C" n="13"/>dum Joan. Hug. dist. an liqueat de causa, &amp; tunc potest con 
      <lb ed="#C" n="14"/>demnari absens. 445.c.124. 4. 3. de illicita. an non liqueat d 
      <lb ed="#C" n="15"/>tausa, &amp; tunc est excommunicandus: &amp; si non venerit in 
      <lb ed="#C" n="16"/>tra annum, pro convicto habetur, ii. q 3. rursus, &amp;c. quicu¬ 
      <lb ed="#C" n="17"/>que. in hoc peccat Hug quia non est dist. utrum lis contes 
      <lb ed="#C" n="18"/>sit, vel non, ut patet sup. de jud.c.1. infra eod. c.I. &amp; de hoc no 
      <lb ed="#C" n="19"/>secundum Jo. 3919. in summa. Item in causa appellatio 
      <lb ed="#C" n="20"/>nis proceditur lite non cont. quia hoc est speciale privile 
      <lb ed="#C" n="21"/>gium hujus causae. C. de temp appel. I.ult S. llud &amp; de praescrij 
      <lb ed="#C" n="22"/>30 am, cum notissimi Sulum. &amp; de his qui ad eccles. confug pra 
      <lb ed="#C" n="23"/>sentia. Hoc int ellige, quando altera partium absens est pe 
      <lb ed="#C" n="24"/>contumaciam: nam si uterque praesens sit, contestabitu 
      <lb ed="#C" n="25"/>lis, ut patet infra de testa Raynaldus, §. demum, versdilecti. Ub 
      <lb ed="#C" n="26"/>vero contumax est, etiamsi appellatum sit a gravamin 
      <lb ed="#C" n="27"/>ante litis conte. super gravamine recipiuntur testes ejus 
      <lb ed="#C" n="28"/>qui appellavit: quia cum in hoc casu iniquitas prioris iu 
      <lb ed="#C" n="29"/>dicis principaliter arguatur, non est rigor juris, hoc scili¬ 
      <lb ed="#C" n="30"/>modo? quia de principali non posset cognoscere primu 
      <lb ed="#C" n="31"/>judex pen. app. nec secundus de causa app. lit. non cont. 8 
      <lb ed="#C" n="32"/>sic unum impedit reliquum requirendus. sic intellige, infi 
      <lb ed="#C" n="33"/>de appel. interposita. §. ult. Sed quidam antiqui dixerunt corn 
      <lb ed="#C" n="34"/>tra item in notoriis criminibus, quando sc iudex vult ipso 
      <lb ed="#C" n="35"/>recipere ad cautelam, sicut sup. de elect. bonae memoriae. M. §.I 
      <lb ed="#C" n="36"/>cet autem. &amp; bene dico, ad cautelam: quia ibi nec accusator 
      <lb ed="#C" n="37"/>nec testis necessarius est, 2qu.i. de manifesta infra de jureju 
      <lb ed="#C" n="38"/>ad nostran. 3. infra de appel. sicut Romana, in fin. Infra de accu 
      <lb ed="#C" n="39"/>evidentia, &amp; supra de elect. bonae memoriae. Mag. §. contra. Iten 
      <lb ed="#C" n="40"/>in eo qui deficit in purgatione. de suno. &amp; d. hoc, inc. insinu¬ 
      <lb ed="#C" n="41"/>tum. &amp; de coba. cle. &amp; mul tua nos. § ultim. Item in haeretici 
      <lb ed="#C" n="42"/>24. quaest. sane. Item in eo qui juravit non repetere usura: 
      <lb ed="#C" n="43"/>tnfra de jurejuran. ad nostram. Item in quaestione, finiumri 
      <lb ed="#C" n="44"/>gundor. C. finium reg. I. 3. Item in petitione legati vel fidei 
      <lb ed="#C" n="45"/>com secundum quosdam. C. de usur. vel fru. leg. I2. Iten 
      <lb ed="#C" n="46"/>ubi expeditur aliquid officio judicis, ut si minor velits 
      <lb ed="#C" n="47"/>abstinere ab haereditate, ut C. siut se ab haer. absti minor. aut 
      <lb ed="#C" n="48"/>ibi signata si omnes. supr. de offic judic. c. a. infr. de spon praeterea 
      <lb ed="#C" n="49"/>sicut ex literis &amp;tc. cum in tua. &amp; de cland. despon, cum inhibitu 
      <lb ed="#C" n="50"/>mfra de consan. &amp; affin. ex literis. infr. de testi, cum in tua. mfra d 
      <lb ed="#C" n="51"/>jurejur. ad nostram. 2. Sed nunquid est hoc generaliter vt 
      <lb ed="#C" n="52"/>rum, ubicunque jud offic. imploratur? quid enim si pet¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>tur rest. matrimonii, nunquid lite non contest. poterit es 
      <lb ed="#C" n="54"/>pediri? videtur quod sic, arg sup de offic. deleg consultationi 
      <lb ed="#C" n="55"/>sed contra. infic. accedens. 1.§. in. Sed expone quod ibi dicit 
      <lb ed="#C" n="56"/>super principali, &amp;c.quid super resti. matrimonii proced¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>re debuerunt, &amp; non super rest. possessionis, de qua prin 
      <lb ed="#C" n="58"/>cipaliter litigabatur, cum archiepiscopus non diceret s 
      <lb ed="#C" n="59"/>spoliatum, &amp; plebanus diutius possedisset. forte enim eram 
      <lb ed="#C" n="60"/>iapsi 30. vel 60. an. quod nullus plebanus obedierat archie 
      <lb ed="#C" n="61"/>piscopo. vel ubi dicit, non tamen debuerunt, &amp;c. reper 
      <lb ed="#C" n="62"/>forte: &amp; sic plana est. si vero de nova possessione quaerere 
      <lb ed="#C" n="63"/>tur, tunc etiam lite non cont. procedetur, ut in contrario 
      <lb ed="#C" n="64"/>si enim propter contumaciam amittit quis quandocunq 
      <lb ed="#C" n="65"/>possessionem suam legitimam, de quo tamen nullus du 
      <lb ed="#C" n="66"/>bitat, ut patet in his quae not. inf. eo. §. &amp; in aliis, &amp; seq mult. 
      <lb ed="#C" n="67"/>fortius, quando violentia &amp; contumacia simul concui 
      <lb ed="#C" n="68"/>runt. dicam testes recipiendos &amp; possessionem recuperi 
      <lb ed="#C" n="69"/>dam, &amp; sic delictum violentiae aliquid operetur. arg. infrd 
      <lb ed="#C" n="70"/>privi. ex ore. ff. de usu. si stipulatus. Alii tamen contradicunt 
      <lb ed="#C" n="71"/>dicentes quod nullatenus recipientur testes, sed potes 
      <lb ed="#C" n="72"/>poni actor in possessione, vel reus excommunicari, sicu 
      <lb ed="#C" n="73"/>not. in aliis causis, &amp; sic intelligunt. inf. eod accedens. inf. §. ul 
      <lb ed="#C" n="74"/>nec obst. supra de offic. delegato consultationibus. in fine. qui 
      <lb ed="#C" n="75"/>quod dixit Contumaciam, subaudiri debet, lite non coni 
      <lb ed="#C" n="76"/>&amp; aliqui habent in tex. ego non habeo, nec pute subaud 
      <lb ed="#C" n="77"/>endum, ut dixi. &amp; de hoc not. supra derestitut. in integr. §. ( 
      <lb ed="#C" n="78"/>qualiter. &amp; infra de restit. spol. &amp; a quo peti pos. vers. quid si quis 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0234.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>absens est. Sed &amp; ubi agitur de beneficio obtinendo, lite ne 
      <lb ed="#C" n="80"/>cont. proceditur. quod dic ut not. infra de excep. §. &amp; quan 
      <lb ed="#C" n="81"/>do vers sin. Sed &amp; ubi lite pendente aliquid est innovatum 
      <lb ed="#C" n="82"/>ut not. infut lit. pend. §i. &amp; 2. Item ubi causa est mere spiri 
      <lb ed="#C" n="83"/>tualis, &amp; sine incommodo alicujus, hoc fieri potest. 24. qu 
      <lb ed="#C" n="84"/>same. &amp; proxi concor. Item ubi agitur de statu eccles. secum 
      <lb ed="#C" n="85"/>dum quosdam. infra de testi, cum olim. nam &amp; hoc obtinet 
      <lb ed="#C" n="86"/>cum agitur de statu hominis, ut ff. de fideicom. li. in fideicom 
      <lb ed="#C" n="87"/>missarus, &amp; lhaer &amp; l. apud sul &amp; I. si legatario. &amp;I. si cum. §pen 
      <lb ed="#C" n="88"/>Item in Treb. restitutio. C. ad Treb. i. pen. §. sin autem. Iten 
      <lb ed="#C" n="89"/>ubi persona incerta est. 5. u.i. quidam. Item in libertate, se 
      <lb ed="#C" n="90"/>cundum quosdam. C. de inge &amp; manu. tdiffamari. Item con 
      <lb ed="#C" n="91"/>tra apparitorem. C. de paenis. ne diu. &amp; de cohortalibus ne appa 
      <lb ed="#C" n="92"/>ritor. lib. 12. Item ubi ante litis contest. aliquid incidente 
      <lb ed="#C" n="93"/>proponitur, &amp; probatur. infra de testi. veniens. 2. infr. de app 
      <lb ed="#C" n="94"/>super eodem. i. sed forte tunc contestanda est lis super inci 
      <lb ed="#C" n="95"/>denti. arg. sup. de offic. deleg. providentia. §. caeterum
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e765">
               <lb ed="#C" n="96"/>In aliis autem prudenter ntendi debet, utrum 
      <lb ed="#C" n="97"/>quis conveniatur 
      <lb ed="#C" n="98"/>actione reali seu personali. si reali &amp; nomine proprio ci 
      <lb ed="#C" n="99"/>tandus, &amp; requirendus est, prout not. supra dejud subs, por 
      <lb ed="#C" n="100"/>recto. &amp; seq. Quid si contumax appareat, mitti debet acto 
      <lb ed="#C" n="101"/>in possessionem rei petitae. ut alius hoc taedio affectus, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="102"/>tum contumax colat, missus erit in fundo cum eo, ut fru 
      <lb ed="#C" n="103"/>ctus custodiat. argum. ff. ut in poss. leg. is cui. §. qui legatorum 
      <lb ed="#C" n="104"/>Quid si intra annum venerit, recuperabit possessionem 
      <lb ed="#C" n="105"/>suam expensis moderatis, restitutis, &amp; praestita cautione 
      <lb ed="#C" n="106"/>ut in judicio sistat. ut C. de bo. auth. jud. pos. authent. &amp; qui ju 
      <lb ed="#C" n="107"/>rat. &amp; quomodo, &amp; quando jud auth. qui semel. Quod intelli 
      <lb ed="#C" n="108"/>ge de cautione, quando non erat possessor alterius rei im 
      <lb ed="#C" n="109"/>mobilis: alias contra, fi.qui satisd. cog. sciendum. vel forte es 
      <lb ed="#C" n="110"/>hoc speciale, quando fuit contumax semel. argum. infrad 
      <lb ed="#C" n="111"/>praesumpt mandata, &amp; de testi testimonium. &amp; supra de procuc. 
      <lb ed="#C" n="112"/>Elapso autem anno, constituetur verus possessor, scil. pe 
      <lb ed="#C" n="113"/>judicem, secundum quosdam, interposito secundo decre 
      <lb ed="#C" n="114"/>to, arg. f de dam. infect. I. si finita §. Iul &amp; de acquir. poss. posside 
      <lb ed="#C" n="115"/>ri. §. sin. ut in pos. leg. iscui. nam missus in pos causa rei ser 
      <lb ed="#C" n="116"/>vand legatorum causa damni infecti non possidet, quam 
      <lb ed="#C" n="117"/>vis sit in pos. ut ibi. Sed longe aliud est possidere, &amp; in pos 
      <lb ed="#C" n="118"/>esse. ff. de acquir. poss. si quis autem. alii dicunt, quod posside 
      <lb ed="#C" n="119"/>intra annum, sed commutabiliter, quia alius veniens in 
      <lb ed="#C" n="120"/>tra annum recuperat, ut dixi, sed post annum incommu 
      <lb ed="#C" n="121"/>tabiliter. C. de praescript. 30. ann. si quis emptionis. §. pen &amp; qui 
      <lb ed="#C" n="122"/>med) &amp; quando judex consentaneum. ff. si serv. ven. is cujus. ne 
      <lb ed="#C" n="123"/>ob. jura ab aliis allegata, quia loquuntur in personalibus 
      <lb ed="#C" n="124"/>porro in realibus possidet intra an. nec turberis, si quand¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>invenias, quod talis causa custodiae dicatur in pos mitti 
      <lb ed="#C" n="126"/>infra cod. tuae, &amp; de eo qui mitt. in poss. causa rei serc sin. &amp;c. cun 
      <lb ed="#C" n="127"/>venissent. quia illa verba improprie ponuntur, vel subaudi 
      <lb ed="#C" n="128"/>&amp; nihilominus causa possessionis, secundum Gof. Tu di¬ 
      <lb ed="#C" n="129"/>cum Jo. quod intra ann. habet custodiam, sed lapsus ann 
      <lb ed="#C" n="130"/>solus ipsum facit possessorem, verum ita, quod contuma 
      <lb ed="#C" n="131"/>veniens postea non auditur, nisi super proprietate. ut inf 
      <lb ed="#C" n="132"/>cod. §. in aliis. ergo quod ibi dicit, Constituetur. expone.i 
      <lb ed="#C" n="133"/>est, efficietur. ut supra de offic. ord pastoralis §. ult. infrade do. e 
      <lb ed="#C" n="134"/>tontu. contingit. ff. de acque pos, possideri. § ul. &amp; de dam anfec. a quo 
      <lb ed="#C" n="135"/>&amp; satisdandum est datis fidejussoribus vel pign. ff. de fideico. lib. er 
      <lb ed="#C" n="136"/>go §. adita ff man. si mandato §. ult. infra de sequest, pos. c. I. ff. qu 
      <lb ed="#C" n="137"/>satisda. cog. l. 1. Sed quid in illo casu, quando sc. post annun 
      <lb ed="#C" n="138"/>venit, nunquid restituet expensas, antequam audiatur su 
      <lb ed="#C" n="139"/>per proprietate? Videtur quod non: quia jus in hoc non 
      <lb ed="#C" n="140"/>punit eum, sed in eo solo quod pos. amisit. quae poena nor 
      <lb ed="#C" n="141"/>modica est argum infra de restitut. spol. saepe. &amp; C. derei veni 
      <lb ed="#C" n="142"/>l. ulti. nec debet aliquis duplici poena affici. ff. nau. cau. st. 
      <lb ed="#C" n="143"/>licet, ad sin. supra de judic at siclerici. in fin. respon. verum es 
      <lb ed="#C" n="144"/>ab initio, ut in proxi. concor. &amp; infra eodem, quoniam, in fin¬ 
      <lb ed="#C" n="145"/>Sed huic est clausa janua judicii, nisi expensas restituat. u 
      <lb ed="#C" n="146"/>infra de sequest. posses. c. 1. C. de judic. sancimus, &amp; quomodo E 
      <lb ed="#C" n="147"/>quando judex. authent. qui semel. &amp; de bo. auth. judic. pos. auti 
      <lb ed="#C" n="148"/>&amp; quijurat. quare dico ipsum teneri ad expensas. f. der 
      <lb ed="#C" n="149"/>judic. contumatia. nam propter primam contumaciam 
      <lb ed="#C" n="150"/>scilicet quia vocatus non venit, ad expensas tenetur pro 
      <lb ed="#C" n="151"/>pter secundam, scilicet quia per annum stetit, quod cau 
      <lb ed="#C" n="152"/>tionem non obtulit: amittit possessionem, &amp; sic crescen 
      <lb ed="#C" n="153"/>te contumacia, &amp;c. ut notatur infra §. sn autem perso 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e893">
               <lb ed="#C" n="154"/>Quid si super rebus immobilibus subaudi, ve 
      <lb ed="#C" n="155"/>mobilibus. argum. C. ubi di 
      <lb ed="#C" n="156"/>T 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0235.xml-->
      <pb ed="#C" n="218"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cri. agi oport. authent. qua in provincia. &amp; in auth. ut omnes obe 
      <lb ed="#C" n="2"/>ju. §. 1. &amp; 2. col 5. aliquis convenitur nomine alieno, ut qui 
      <lb ed="#C" n="3"/>colonus vel mercenarius non habens jus in re: nam si hi 
      <lb ed="#C" n="4"/>beret, posset conveniri. argum. infra de si. mst. G. perpetuus v 
      <lb ed="#C" n="5"/>carius. &amp; de appell. ad audientiam. 10. quaeft. 2. quicunque 16. i 
      <lb ed="#C" n="6"/>canonibus debet statim, id est, ante litus contest. nam pol 
      <lb ed="#C" n="7"/>non liceret. argum. C.de lit. contest. I.unica. ff de procu. Plautiu 
      <lb ed="#C" n="8"/>&amp; derei ven. is qui se obtulit. &amp; de judic. I. 4. dominum, cuju 
      <lb ed="#C" n="9"/>nomine possit nominare, quo facto dandae sunt ei indu 
      <lb ed="#C" n="10"/>ciae intelligo si ipsas petierit a judice, intra quas dominum 
      <lb ed="#C" n="11"/>repraesentet, quod si non fecerit elapsa die, quae domino s 
      <lb ed="#C" n="12"/>gnificanda est, ipse dominus legitimis edictis citabitui 
      <lb ed="#C" n="13"/>quod si adhuc contumaciter se absentet, lis quasi contess 
      <lb ed="#C" n="14"/>videtur; quo ad interruptionem ab illa die, qua colonu 
      <lb ed="#C" n="15"/>vocatus fuit ad judicium. &amp; ideo summatim, id est, semi 
      <lb ed="#C" n="16"/>plene, puta per sacramentum calum. quod exiget a peter 
      <lb ed="#C" n="17"/>te. argum ff. ad exhib. i hesaurus. &amp; l.tigni. &amp; de Carb edict. I 3. 
      <lb ed="#C" n="18"/>duae causae. supra de elect. cum dilecti. infra de restitut. spol li 
      <lb ed="#C" n="19"/>ras &amp; C. de fide instrum. I.ult. vel ut not. infra cod. §. sin auten 
      <lb ed="#C" n="20"/>personali actione. secundum Goffr. examinabit negotium 
      <lb ed="#C" n="21"/>&amp; sic petentem poss. ponet. ita quod adversarius venien 
      <lb ed="#C" n="22"/>non audietur, nisi super principali, id est, proprietate sub 
      <lb ed="#C" n="23"/>audi: &amp; nihilominus intra annum veniens super posse 
      <lb ed="#C" n="24"/>sione, sicut habes in alio casu. supra eod quuoniam. §. in aliis e 
      <lb ed="#C" n="25"/>§. fin. secundum T. sed sic non est differentia, utrum ali 
      <lb ed="#C" n="26"/>quis conveniatur nomine proprio, vel alieno: ideo dic 
      <lb ed="#C" n="27"/>quod nullatenus audietur, quandocunque veniat in ho¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>casu, nisi super proprietate: nisi forte veniat judice adhu¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>sedente pro tribunali. ff de in integr. restit. divus. vel nisi pro 
      <lb ed="#C" n="30"/>baret justum impedimentum, quo detentus fuisset, infr¬ 
      <lb ed="#C" n="31"/>dere judic. cum Bertoldus: ideo non debet judex multun 
      <lb ed="#C" n="32"/>properare ad amissionem faciendam, ut ff. de damn. infect., 
      <lb ed="#C" n="33"/>finira. §, si forte. haec probantur infra eo. §. quod si C. ubi in re¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>act. 12. Et sic notantur 4. casus. primum, quando lis null¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>modo est contesta ubi quidem nulla fit examinatio: sec 
      <lb ed="#C" n="36"/>sola missio in possess. &amp; ideo contumax veniens intra an 
      <lb ed="#C" n="37"/>num poss. recuperat: ut supra §. in aliis. Secundum, ubi li 
      <lb ed="#C" n="38"/>quasi contestat. videtur, scilicet quando colonus vocatu 
      <lb ed="#C" n="39"/>fuit ad judicium, &amp; dominum in judicio nominavit. hi 
      <lb ed="#C" n="40"/>enim quia jus fingit litem quasi contesta. pro eo quod cc 
      <lb ed="#C" n="41"/>lonus, sive inquilinus vocatur. Secundo, quia auditur no 
      <lb ed="#C" n="42"/>minans dominum absentem. Tertio, quia datur ei tempu 
      <lb ed="#C" n="43"/>ad denunciandum domino. Quarto, quia expectatus i 
      <lb ed="#C" n="44"/>termino non venit. &amp; propter haec quatuor, interpret? 
      <lb ed="#C" n="45"/>tur jus litem quasi contest. esse: ideo fit summaria exam 
      <lb ed="#C" n="46"/>natio, &amp; postea missio in poss. unde in hoc casu non aud 
      <lb ed="#C" n="47"/>tur contumax: etiamsiveniat intra annum, nisi supe 
      <lb ed="#C" n="48"/>proprietate: quamvis T. aliter intellexit, ut not supra eol 
      <lb ed="#C" n="49"/>9. quod si super rebus. Tertium, ubi lis vere contest est, se¬ 
      <lb ed="#C" n="50"/>non liquet de causa, &amp; tunc non potest ferri sententia. 
      <lb ed="#C" n="51"/>quaest. 3. grave. Instit. de act. §. curare. &amp; ideo mittendus est: 
      <lb ed="#C" n="52"/>ctor in posses. ita quod reus veniens non audiatur, nisi sul 
      <lb ed="#C" n="53"/>proprietate. C. quomodo &amp; quando judex, consentancum. si 
      <lb ed="#C" n="54"/>intellige 3q.9. decernimus. &amp; infra de do &amp; contu prout. Quar 
      <lb ed="#C" n="55"/>tum, ubi lis vere contesta. est, ubi quidem fit plena exami 
      <lb ed="#C" n="56"/>natio, &amp; sententia fertur, si de causa liqueat: &amp; in hoc ca 
      <lb ed="#C" n="57"/>su si feratur contra absentem, &amp; sic actor mittatur in pos 
      <lb ed="#C" n="58"/>contumaci, quandocunque veniat, denegatur omnis p¬ 
      <lb ed="#C" n="59"/>titio: quia nullo modo auditur. C. dejudic. prnperandum 
      <lb ed="#C" n="60"/>sin autem reus. infra de do &amp; cont prout. Ratio, quia in prim¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>casu unica contumacia deprehenditur, &amp; nulla examin¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>tio. In secundo duplex contumacia scilicet domini &amp; co 
      <lb ed="#C" n="63"/>loni, &amp; summaria examinatio aperta malitia, &amp; contum¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>cia, &amp; quasi fundamentum. In tertio vero, in quo lis ver 
      <lb ed="#C" n="65"/>cont. est, potest reddi ratio veri fundamenti instantia jud 
      <lb ed="#C" n="66"/>cis, &amp; juris, &amp; judicii contemptus &amp; plenaria examina 
      <lb ed="#C" n="67"/>tio. In quarto juris diffidentia, &amp; plenaria examinatio8 
      <lb ed="#C" n="68"/>declaratio veritatis, quia res judicata pro veritate accipi 
      <lb ed="#C" n="69"/>tur. ff.desta. ho. ingenium. &amp; de reg. jur resjudicat.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e602-d1e1058">
               <lb ed="#C" n="70"/>Sin autem personali actione conveniatur, &amp; lagit 
      <lb ed="#C" n="71"/>me citatus? non venerit, potest sude 
      <lb ed="#C" n="72"/>ecclesiasticus excommunicare ipsum, vel adversariun 
      <lb ed="#C" n="73"/>ponere in poss. rerum suarum primo mobilium, secund 
      <lb ed="#C" n="74"/>immobilium: tertio recurratur ad nomina. ff. dere judic. 
      <lb ed="#C" n="75"/>divo Pio. &amp; hoc secundum mensuram debiti declarati, sci 
      <lb ed="#C" n="76"/>licet in libello. puta petebantur 10. in libello: fiet mis. se 
      <lb ed="#C" n="77"/>cundum mensuram debiti declarati, scilicet in libello 
      <lb ed="#C" n="78"/>puta perebantur 10. in libello: fiet mis. in poss. alicujus re 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0235.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>valentis 10. &amp; aliquantulum plus, quia pignus, sive praeto 
      <lb ed="#C" n="80"/>rium, sive conventionale plus debet valere quam debi 
      <lb ed="#C" n="81"/>tum, sicut not. Azo in Summa, de bonis auth iud. possid &amp; 
      <lb ed="#C" n="82"/>fiet summaria examinatio, forte recepto uno de testibus 
      <lb ed="#C" n="83"/>quos actor intendit producere in principali: vel lectis in¬ 
      <lb ed="#C" n="84"/>strumentis suis, &amp; sic fiet missio secundum mensuram de 
      <lb ed="#C" n="85"/>biti hoc modo declarati, secundum Goffre. vel declarat 
      <lb ed="#C" n="86"/>perjuramentum, ut sic fiat examinatio summaria, sicu 
      <lb ed="#C" n="87"/>dixi in alio casu. supra §. quid si superreb. C. debon. auth. in pol 
      <lb ed="#C" n="88"/>auib. ei qui jurat. unde sumuntur. Debet autem judex a 
      <lb ed="#C" n="89"/>tera istarum poenarum ab initio contentus esse argu. supi 
      <lb ed="#C" n="90"/>de jud. at si clerici. imponatur illa tamen, quae magis time 
      <lb ed="#C" n="91"/>bitur, &amp; ad aliam procedatur, si hoc metuerit protervita 
      <lb ed="#C" n="92"/>contumacis. &amp; sic crescente contumacia, crescere debel 
      <lb ed="#C" n="93"/>&amp; poena. f. de inter. &amp; relig. relegati. qui si venerit intra an 
      <lb ed="#C" n="94"/>num, vel post annum, etiam audietur, juxta distin. supe 
      <lb ed="#C" n="95"/>rius annotatam: videlicet si intra annum veniat, praestit 
      <lb ed="#C" n="96"/>cautione, &amp; restitutis expensis, possessionem recupera 
      <lb ed="#C" n="97"/>bit: post non recuperabit, nisi probet, quod pecunia, quam 
      <lb ed="#C" n="98"/>ab eo petitur, indebita sit secundum Jo. arg. infrade sol. t.ul 
      <lb ed="#C" n="99"/>tim. Sed contra. C. de distract pign. si prius. ff. de usuc. non, so 
      <lb ed="#C" n="100"/>lum §. qui pignori &amp; Ipignus &amp; qui satisd cog. I. ult. §. credite¬ 
      <lb ed="#C" n="101"/>Item non videtur bona similitudo de reali act. ad perso 
      <lb ed="#C" n="102"/>nalem, quia in reali dicit se jus habere is quivendicat,e 
      <lb ed="#C" n="103"/>ideo non est imirum, si propter contumaciam rei consti 
      <lb ed="#C" n="104"/>tuatur ei aliquod jus in ipsa, sed in personali non dicita 
      <lb ed="#C" n="105"/>ctor habere se aliquod jus in re, sed in debito tantum: ci 
      <lb ed="#C" n="106"/>jus ratione personam contra quam agit, asserit sibi obne¬ 
      <lb ed="#C" n="107"/>xiam. Sed certe sicut in reali agitur de fure rei, ita inper 
      <lb ed="#C" n="108"/>sonali de jure debiti, pro quo praetorium pignus capitur 
      <lb ed="#C" n="109"/>&amp; ideo post secundum decretum tamdiu possidebitu 
      <lb ed="#C" n="110"/>quousque satisfactum fuerit, vel quousque reus probav 
      <lb ed="#C" n="111"/>rit quod indebitum erat: sicut ergo in reali oneratur reu 
      <lb ed="#C" n="112"/>post annum in probatione proprietatis rei, si ipsam reci 
      <lb ed="#C" n="113"/>perare velit. ita in personali super proprietate debiti, 
      <lb ed="#C" n="114"/>post secundum decretum interpositum rem quae assigni 
      <lb ed="#C" n="115"/>ta est, pro debito recuperare velit: secundum hoc intell 
      <lb ed="#C" n="116"/>ge. infra eo. quoniam in sin. secundum Gof. Lau. dixit, quo 
      <lb ed="#C" n="117"/>lemper audiatur debitor, etiam post annum, quousque iu 
      <lb ed="#C" n="118"/>offerendi praescriptum sit, scil. usque ad 30. an. ut C. de pra 
      <lb ed="#C" n="119"/>scr 30 inn. cum notissimi. §. eo jure. vel nisi secundum decret 
      <lb ed="#C" n="120"/>interpositum sit, quia postea auditur: cum adversarius fi 
      <lb ed="#C" n="121"/>ctus sit dominus ff. de dam. infect. sifinita. §. Jul. &amp; §. sed &amp; 
      <lb ed="#C" n="122"/>quis. &amp; §. seq. Alii dicunt, quod non est illa ratio, quodi 
      <lb ed="#C" n="123"/>dominus, sed quia factus est verus possessor per secundi 
      <lb ed="#C" n="124"/>decr. quantum ad hoc: quia nisi probetur indebitum, sem 
      <lb ed="#C" n="125"/>per possidebit, quousque satisfactum sit: sicut dixit Jo. ne¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>obst. quod praetorium pignus nullo tempore possidetur 
      <lb ed="#C" n="127"/>ff.uti poss. siduo. §. creditores. quia illud verum est ante inter 
      <lb ed="#C" n="128"/>positionem secundi decr. porro sicut lapsus anni in act. re 
      <lb ed="#C" n="129"/>ali transferre posset incommutabiliter sive irrevocabili 
      <lb ed="#C" n="130"/>ter. ut dixi sup §. &amp; in aliis. sic secundum decr in personali 
      <lb ed="#C" n="131"/>&amp; sic post secundum decr. possidet, sed non ante, secundi 
      <lb ed="#C" n="132"/>Goff. Tu dicas secundum dominum meum, quod sive in 
      <lb ed="#C" n="133"/>tra annum, sive post annum veniat, semper auditur resti 
      <lb ed="#C" n="134"/>tutis expensis, &amp; praestita cautione de judicio sisti, nisi pi 
      <lb ed="#C" n="135"/>gnus distractum sit ex conventione, vel authoritate judi 
      <lb ed="#C" n="136"/>cis insolutum datum sit. ut d. I si prius &amp; dic iuxta d.l. seci 
      <lb ed="#C" n="137"/>dum primum membrum dist. in quo tantum similitudo no 
      <lb ed="#C" n="138"/>&amp; non juxta secundum, qui. d. veniens intra annum in reali¬ 
      <lb ed="#C" n="139"/>ctione auditur, &amp; possessionem suam recuperat, praestita cau 
      <lb ed="#C" n="140"/>tione judicio sisti, &amp; restitutis expensis, ita in personali pol 
      <lb ed="#C" n="141"/>sessionem suam recuperat, sive intra annu veniat, sive post an 
      <lb ed="#C" n="142"/>num, dummodo hoc facere sit paratus, &amp; fecerit. quia fa 
      <lb ed="#C" n="143"/>cto hoc opus est. ut inf. de eo qui mit. in pos. cau. rei ser. C.I. Cum 
      <lb ed="#C" n="144"/>autem hae duae poenae aequiparentur hîc, scil. missio in pos. 8 
      <lb ed="#C" n="145"/>excommunicatio, patet quod sicut non recuperat possessio 
      <lb ed="#C" n="146"/>nem, nisi restitutis expensis, &amp; praestita cautione: sic ne¬ 
      <lb ed="#C" n="147"/>absolvi debet, nisi primo expensas restituat &amp; caveat. ac 
      <lb ed="#C" n="148"/>hoc. inf. eo. tuae, sup. de offi. ord. pastoralis § pen &amp; ult u.que 3 rur 
      <lb ed="#C" n="149"/>sus, &amp; c seq sup. de jud. c.i. &amp; infeo quoniam. § fi. &amp; op arg. sup. d 
      <lb ed="#C" n="150"/>offic. deleg. quaerenti. in fin. &amp; sicut in hoc casu differenda es 
      <lb ed="#C" n="151"/>absolutio, sicut in offensa notoria. Secus si dubia sit, vel a 
      <lb ed="#C" n="152"/>lias pro contumacia excommunicatus, ita quod non intersi 
      <lb ed="#C" n="153"/>adversarii, ubi quidem absolvitur recepto juramento ab ipsi 
      <lb ed="#C" n="154"/>excommunicato, quod stet mandatis eccl. sic intelligo inf.d 
      <lb ed="#C" n="155"/>per sig. ex parte. Ite quod dicit de offensa notoria, intelliga 
      <lb ed="#C" n="156"/>homini irrogata, vel eccl. inf. de rest. spo. Pisanis, secus si Deo quae 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0236.xml-->
      <pb ed="#C" n="219"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>&amp; tunc absolvitur, quamvis non praemittatur satisfactio 
      <lb ed="#C" n="2"/>Sed tamen postea debet agere poenitentiam de commiss 
      <lb ed="#C" n="3"/>sac infra de sentent. excominu. per tuas. in fin. supra de his quae v 
      <lb ed="#C" n="4"/>netusve causa fiunt. c.i. infra de eo, qui duxiim matr. quam pol 
      <lb ed="#C" n="5"/>per adult. significasti. in fin. &amp; est ratio, quia Deus facilius re 
      <lb ed="#C" n="6"/>mittit injuriam, quam homo: ideo ecclesia nulli claudi 
      <lb ed="#C" n="7"/>gremium suum: ut C. de sum. Trin. &amp; fid. ca. :ult. vide supe 
      <lb ed="#C" n="8"/>hoc quod not. supra de offic. deleg. §. quae jurisd. ver. vel perso 
      <lb ed="#C" n="9"/>nalis, &amp; seq &amp; de jud. § quae sunt necessaria. sub §. porrecto ver 
      <lb ed="#C" n="10"/>rro. ubi haec eadem materia not. &amp; infra de sent. excomm. 6 
      <lb ed="#C" n="11"/>qualiter haec absolutio, sub §. 2. vers. &amp; not quot aliquot. &amp; se 
      <lb ed="#C" n="12"/>quent. Tamen dominus Papa aliquando absolvit, etian 
      <lb ed="#C" n="13"/>non praemissa satisfactione homini: ut quando quis per 
      <lb ed="#C" n="14"/>cussit clericum, absolvitur aliquando, quamvis clerico ni¬ 
      <lb ed="#C" n="15"/>satisfecerit, sed mandatur quod ad hoc cogatur: alias i 
      <lb ed="#C" n="16"/>eadem sententia redigatur. Sed si quaeritur, quid juris si 
      <lb ed="#C" n="17"/>de actionibus mistis, sic appellatis, quia ad res dantur, ô 
      <lb ed="#C" n="18"/>nihilo minus personales praestationes in eis veniunt, put 
      <lb ed="#C" n="19"/>sam ercisc. communi divi. fin. regund. ut Instit. de act, § quae 
      <lb ed="#C" n="20"/>lm. dic quod in quantum sunt reales, procedetur sicut in 
      <lb ed="#C" n="21"/>realibus, &amp; in quantum sunt personales, sicut in persona 
      <lb ed="#C" n="22"/>libus: ut ff fam erciscun. item Labeo § fam ercisc. Item quid d 
      <lb ed="#C" n="23"/>interdictis. sunt enim personalia, sed in rem scripta, ffd 
      <lb ed="#C" n="24"/>interd. l.1.§. fia. &amp; dicas quod imitari debent naturam realiun 
      <lb ed="#C" n="25"/>actionum, &amp; idem in act. quod met, cau. quae etsi persona 
      <lb ed="#C" n="26"/>lis sit, ut ff. quod met, causa. metum. §. volenti. &amp; §. licet. tamer 
      <lb ed="#C" n="27"/>in rem scripta est, utff. quod met. caus. item si cum except. §. al 
      <lb ed="#C" n="28"/>quando. &amp; §. Pedius, secundum Goffre. hoc verum intell 
      <lb ed="#C" n="29"/>gas, ubi res per metum tradita repetitur: secus, si pecuni¬ 
      <lb ed="#C" n="30"/>tradita repetatur: quia tunc procedes in missionem, sicu 
      <lb ed="#C" n="31"/>in personali, secundum dominum meum 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>