<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="152"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e417"><!-- nbht7y-l1t33 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e417-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e417-Hd1e103" type="question-title">De majoritate et obedientia</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e106">
               <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>De Majoritate &amp; Obedientia. Ru¬ 
          <lb ed="#C" n="80"/>prica XXXIII. 
        </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e115">
               <lb ed="#C" n="81"/>SLMMARIA. 
          <lb ed="#C" n="82"/>Majoritus quinque viodis consuderatur 
          <lb ed="#C" n="83"/>2 Obedientia in quibus attendatur. 
          <lb ed="#C" n="84"/>3 Obedientia quid su 
          <lb ed="#C" n="85"/>4 Obedientiam quis praestare teneatur. 
          <lb ed="#C" n="86"/>j. Obedientia sub qua sorma sit praestands 
          <lb ed="#C" n="87"/>Obediens ad quia teneatu 
          <lb ed="#C" n="88"/>Vxor an pecce: frangendo votum abstinentiae, ad mandatum 
          <lb ed="#C" n="89"/>viri
          <lb ed="#C" n="90"/>Imbedientes veniunt excommunicandi
        </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e139">
               <lb ed="#C" n="91"/>QUoniam inter Tinisros cocdesim 
          <lb ed="#C" n="92"/>rum, de quibus prae¬ 
          <lb ed="#C" n="93"/>libavimus, aliqui majores, aliqui minore 
          <lb ed="#C" n="94"/>inveniuntur, ad hoc enim dispensationis 
          <lb ed="#C" n="95"/>provisio gradus diversos &amp; ordines 
          consti<lb ed="#C" n="96" break="no"/>tuit esse distinctos, ut dum minores majo 
          <lb ed="#C" n="97"/>ribus reverentiam exhiberent, &amp; potiores minoribus di 
          <lb ed="#C" n="98"/>lectionem impenderent, vera fieret concordia ex 
          diversi<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tate contentio, quia nec ecclesia aliter subsistere poterat 
          <lb ed="#C" n="100"/>nisi eam hujus differentiam magnus ordo servaret, super 
          <lb ed="#C" n="101"/>quae coelestium militiarum exemplar nos instruit, dun 
          <lb ed="#C" n="102"/>sunt angeli, sunt archangeli in potestate, &amp; ordine 
          diffe<lb ed="#C" n="103" break="no"/>rentes 89. dist. ad hoc. Et sicut varietas membrorum per di¬ 
          <lb ed="#C" n="104"/>versa officia, &amp; robur corporis servat, &amp; pulchritudinem 
          <lb ed="#C" n="105"/>manifestat, ita varietas personarum per diversa 
          nihilomi<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nus distributa officia, &amp; fortitudinem, &amp; venustatem 
          san<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ctae Dei ecclesiae repraesentat. 89. dist. singula. Et quia mi¬ 
          <lb ed="#C" n="108"/>nor major reverentiam aut obedientiam debet, &amp; 
          quan<lb ed="#C" n="109" break="no"/>doque utrunque: immo res enim potentioribus pares es¬ 
          <lb ed="#C" n="110"/>se non possunt. ff alie iud mut cau facta I3. in prin. videamus 
          <lb ed="#C" n="111"/>de ma. &amp; ob. in qua rubrica considerandum est. In quibus 
          <lb ed="#C" n="112"/>consistat majoritas, In quibus obedientia attendatur 
          <lb ed="#C" n="113"/>Quod sit privilegium utriusque, qua poena inobediente 
          <lb ed="#C" n="114"/>feriantur 
        </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e195" n="1">
               <lb ed="#C" n="115"/>In quibus consistat t majoritas. Et quidem quin¬ 
          <lb ed="#C" n="116"/>que modis consideratur, ex 
          <lb ed="#C" n="117"/>praerogativa ordinis, consecrationis, dispensationis, 
          anti<lb ed="#C" n="118" break="no"/>quitatis, &amp; ordinantis Ex praerogativa ordinis, inde est 
          <lb ed="#C" n="119"/>quod bresbyter Pontifici praecipitur reverentiam 
          exhi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>bere, diaconus presbytero, subdiaconus diacono, acoly 
          <lb ed="#C" n="121"/>tus subdiacono, exorcista acolyto, lector exorcistae, ostis 
          <lb ed="#C" n="122"/>rius lectori, abbas ostiario, monachus abbati. 89 dist. ad hoc 
          <lb ed="#C" n="123"/>m fi. 93. dis. a subdiacono. &amp;c. legimus. in fi. quod dicitur de¬ 
          <lb ed="#C" n="124"/>abbate, antiquatum est illud, intra ecclesiam omnino 
          lo<lb ed="#C" n="125" break="no"/>cum habet. sic intelligo. infra eo statumus. in fi. 24. distin. sub 
          <lb ed="#C" n="126"/>diac. &amp;t c. seq. haec praerogativa antiquitati praefertur, &amp; in 
          <lb ed="#C" n="127"/>percipienda portione praebendae. infra eo statumus. supr. d 
          <lb ed="#C" n="128"/>constit. cfi. Quod potest locum habere in Ebredun. &amp; Va 
          <lb ed="#C" n="129"/>pincen. eccles. in quibus praebendae inaequales sunt, &amp; s 
          <lb ed="#C" n="130"/>meliorem habent moriatur, major superstes potest 
          dimit<lb ed="#C" n="131" break="no"/>tere suam. &amp; vacantem recipere. certe hodie, &amp; si de nove 
          <lb ed="#C" n="132"/>major receptus sit, in ordine antiquiori praefertur, non ob 
          <lb ed="#C" n="133"/>decret. inf. de praeb. majorib &amp; dererum permut. quaesitum. qui¬ 
          <lb ed="#C" n="134"/>illae posiunt intelligi de diversis episcopatibus, vel in eadi 
          <lb ed="#C" n="135"/>ecclesia viventibus personis. praeterea dicta permutatio 
          <lb ed="#C" n="136"/>fit de consue. prael. &amp; c. approbante. Potest etiam habere 
          <lb ed="#C" n="137"/>locum in Viennen. &amp; Lugdu. ecclesiis, ubi praebenda 
          mor<lb ed="#C" n="138" break="no"/>tui inter superstites dividitur, &amp; ei plus donatur 
          honora<lb ed="#C" n="139" break="no"/>bilius expendit, certe hodie habenda est ratio ordinis. nec 
          <lb ed="#C" n="140"/>ob st supra de const. cum omnes, quia loquitur, quando ab 
          an<lb ed="#C" n="141" break="no"/>tiquo praebendae erant aequales, &amp; fraudulenta inaequalitas 
          <lb ed="#C" n="142"/>per canonicos facta fuit. consuetudo autem ecclesiae in 
          <lb ed="#C" n="143"/>haec servanda est, &amp; in diversis diversa. argum sup. de consu¬ 
          <lb ed="#C" n="144"/>cum olim. in fi. inf. de conces praeb ex parte Asten. in fi. Potest et 
          <lb ed="#C" n="145"/>iam hodie poni exemplum in multis ecclesiis, in quibus 
          <lb ed="#C" n="146"/>authoritate d. num. sunt multi recepti ultra numerum 
          <lb ed="#C" n="147"/>nam qui masor est ordine, etiam si posterius receptus sit 
          <lb ed="#C" n="148"/>in praebendae receptione potior esse debet. inf. eod. statui¬ 
          <lb ed="#C" n="149"/>mus sed instabis &amp; dices, licet haec decr. dicat, quod in 
          por<lb ed="#C" n="150" break="no"/>tione percipienda debeat esse potior, non tamen dicit ir 
          <lb ed="#C" n="151"/>perceptione praebendae, &amp; ideo exponendum est in 
          por<lb ed="#C" n="152" break="no"/>tione percipienda, id est, praebendae perceptione, &amp; hae¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0170.xml-->
      <pb ed="#C" n="153"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>altera de duobus rationibus, vel quia praebenda divider 
      <lb ed="#C" n="2"/>da non est. infra de praeb. majoribus, &amp;c. tuae. &amp; cu cum causai 
      <lb ed="#C" n="3"/>&amp; sic nulla est portio praebendae quae integra permane 
      <lb ed="#C" n="4"/>vel quia idem de toto quo ad totum, quod de parte quo a 
      <lb ed="#C" n="5"/>partem, sicut &amp; econtra. ut f.dejudi quae de tota. &amp; ideo for 
      <lb ed="#C" n="6"/>te simpliciter dicitur quod minores volentes ordinari ma 
      <lb ed="#C" n="7"/>joribus volentibus praeferantur. supra de aeta. &amp; qualit qua 
      <lb ed="#C" n="8"/>ris §. 1. ergo &amp; in praebendae perceptione. infr. de arb. de pris 
      <lb ed="#C" n="9"/>quis cirta. &amp; sic intellige infraco statuimus. nec dicas ipsan 
      <lb ed="#C" n="10"/>specialem, sicut quidam dixerunt, quia est generalis sup. d 
      <lb ed="#C" n="11"/>must.s si. ubi etiam haec constitutio declaratur, &amp; dicit, quo 
      <lb ed="#C" n="12"/>omnes astringit, ergo in omni ecclesia, sive sint ibi quoti 
      <lb ed="#C" n="13"/>dianae distributiones, sive non, vendicat sibi locum, &amp; 
      pu<lb ed="#C" n="14" break="no"/>to hoc privilegium inductum ad hoc, ut clerici ad recipiem 
      <lb ed="#C" n="15"/>dos ordines proniores fiant. arg ff. de just. &amp; iur.l.i. &amp; supr. a 
      <lb ed="#C" n="16"/>postu prael. c. 1§. pe &amp; expressius. 83. dist. c. fi. n fi. Potest auten 
      <lb ed="#C" n="17"/>haec firmari quaestio, quam de facto habui, &amp; est quotidi¬ 
      <lb ed="#C" n="18"/>na, quae talis est: Quidam clericus Martinus nomine a de 
      <lb ed="#C" n="19"/>mino Papa obtinuit literas, quod in Cistercien. ecclesiarie 
      <lb ed="#C" n="20"/>ciperetur in canonicum &amp; in fratrem, &amp; quod 
      assignare<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tur ei praebenda, quam cito facultas se offerret: iste statim 
      <lb ed="#C" n="22"/>id est, quam cito bono modo potuit, literas suas repraeser 
      <lb ed="#C" n="23"/>tavit, nec per ipsum stetit quo minus reciperetur, juxt 
      <lb ed="#C" n="24"/>mandatum a sede Apos. impetratum. Secundo, Quidan 
      <lb ed="#C" n="25"/>alius clericus, Raymun. nomine, in eadem ecclesia sub ea 
      <lb ed="#C" n="26"/>dem forma impetrat, quod recipiatur in canonicum, &amp; 
      <lb ed="#C" n="27"/>juncta clausula consueta, non obst si pro alio ibidem 
      scri<lb ed="#C" n="28" break="no"/>pserimus, quibus per praesentes literas volumus praejudi 
      <lb ed="#C" n="29"/>cium generari. Raymundus iste licet secundo impetravi 
      <lb ed="#C" n="30"/>rit primo tamen receptus est, quia forte canonicos fav 
      <lb ed="#C" n="31"/>rabiliores sibi invenit, secundo receptus est Martinus, 
      va<lb ed="#C" n="32" break="no"/>cat praebenda, quaeritur cui istorum sit assignanda? In prae 
      <lb ed="#C" n="33"/>missa quaestione non video haesitationem: certum est enin 
      <lb ed="#C" n="34"/>quod secundum omnes, primo offerens potior est, sic enin 
      <lb ed="#C" n="35"/>omnes intelligunt communiter, sup. de reser, capitulum 
      san<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ctae crucis: ibi, qui prius mandatum Apostolicum reporta 
      <lb ed="#C" n="37"/>avit. arg. inf. de app. ut debitus. quia vigilantibus a non 
      dormien<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tibus jura subveniunt. ff. de his quae si. in frau. cre pupillus e 
      <lb ed="#C" n="39"/>arg. C. deposi. I sin. igitur Martinum primo impetrantem, 8 
      <lb ed="#C" n="40"/>primo offerentem quis dubitavit esse potiorem, nisi 
      poste<lb ed="#C" n="41" break="no"/>rior major sit in ordine. inf. eo statumus. amice quicunque 
      <lb ed="#C" n="42"/>hac viderit decr. innuit enim quod primo receptus potio 
      <lb ed="#C" n="43"/>est, nisi posterior major sit in ordine, utarg. inf. eo. c.i. &amp; infi¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>de praebend. dilectus. 2. de conces. praebend. ex parte Asten. supra d 
      <lb ed="#C" n="45"/>const. cum M. Fer ad si. &amp; capit. cum omnes. ad si. nec dicas ipsan 
      <lb ed="#C" n="46"/>decre statuimus specialem, sicut aliqui dixerunt, quia 
      ge<lb ed="#C" n="47" break="no"/>neralis est, &amp; omnes astringit, ut probat alia decre. quae 
      <lb ed="#C" n="48"/>psa interpretatur. supra de const. cap. fi. &amp; no supra eod. versici 
      <lb ed="#C" n="49"/>potest etiam hodie poni exemplum. Respon. ipsam generalite 
      <lb ed="#C" n="50"/>intelligo in canonicis receptis, &amp; electis per capitulun 
      <lb ed="#C" n="51"/>jure suo: ibi enim potior est is qui primo receptus est 8 
      <lb ed="#C" n="52"/>est ratio. quia ante electionem &amp; receptionem neute 
      <lb ed="#C" n="53"/>habet jus in praebenda. Sed &amp; hoc idem intelligo quand 
      <lb ed="#C" n="54"/>is qui primo electus est, primo receptus est, quid enim s 
      <lb ed="#C" n="55"/>una praebenda vacante canonici primo eligant Mar. secur 
      <lb ed="#C" n="56"/>do Ray. primo tamen recipiunt Ray. secundo Mart. cert 
      <lb ed="#C" n="57"/>Martinus quamvis secundo receptus, potior est in pra 
      <lb ed="#C" n="58"/>bend a, immo nec videtur valere receptio Ray. ut 
      manife<lb ed="#C" n="59" break="no"/>ste probant jura supr. de elect auditis, &amp; cap. consideramus, 8 
      <lb ed="#C" n="60"/>hoc quando ex intervallo fiunt duae electiones una poss 
      <lb ed="#C" n="61"/>aliam. nam si uno contextu duo ad eandem praebendan 
      <lb ed="#C" n="62"/>eligerentur, de juris rigore talis electio vel receptio no 
      <lb ed="#C" n="63"/>raieret, ut infra de praebend. tuae. super hoc vide quod non su 
      <lb ed="#C" n="64"/>de elect. §. utrum mutari. super verbo, nequeunt, &amp; §. qualite 
      <lb ed="#C" n="65"/>facienda sit electio. post tertiam formam. versic. quid si dua 
      <lb ed="#C" n="66"/>electiones. Item deer. statuimus. intelligo in receptis authe 
      <lb ed="#C" n="67"/>ritate sedis Aposto. dum tamen is qui primo impetravit 
      <lb ed="#C" n="68"/>primo receptus sit. nam sicut supra de prox. dixi primun 
      <lb ed="#C" n="69"/>electum potiorem esse secundo electo: quamvis primo, r 
      <lb ed="#C" n="70"/>cepto sic si secundo impetrans etiam primo reddat 
      rescri<lb ed="#C" n="71" break="no"/>ptum. &amp; primo recipiatur, puto potiorem primo impetr¬ 
      <lb ed="#C" n="72"/>tem, dum tamen non possit ei negligentia imputari: alio 
      <lb ed="#C" n="73"/>quin contra supra de rescr. si autem, &amp;c. plerunque nam &amp; pe 
      <lb ed="#C" n="74"/>monitorias acquiritur jus, sicut subtiliter probatur supr¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>de rescript literis vel ad minus per executorias, secundum 
      <lb ed="#C" n="76"/>omnes. supra de rescrip. constitutus, § sin. &amp; infra de praebend 
      <lb ed="#C" n="77"/>renerabilis frater noster, §. I. ad fin. ibi cum nulla tunc 
      praeben<lb ed="#C" n="78" break="no"/>da vacaret, antequam monitorias &amp; c. quasi dicat: quia si 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0170.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>tunc vacaret, fuisset jus acquisitum. Item generaliter 
      dici<lb ed="#C" n="80" break="no"/>tur, quod quando duo impetrant super eodem, semper 
      va<lb ed="#C" n="81" break="no"/>let primum rescriptum, nisi posterius de ipso primo ex 
      <lb ed="#C" n="82"/>pressam faciat mentionem. sup. derescript caeterum, &amp; de of¬ 
      <lb ed="#C" n="83"/>sic. deleg. ex literis. nec dicas aliud in rescriptis mere 
      conten<lb ed="#C" n="84" break="no"/>tiosis, aliud in rescriptis ad obtinenda beneficia impetra 
      <lb ed="#C" n="85"/>tis: immo ideo omnino, &amp; multo fortius habet hoc locum 
      <lb ed="#C" n="86"/>circa beneficia. quia si Papa sciret se pro primo scripsisse 
      <lb ed="#C" n="87"/>non concessisset secundo in praejudicium primi; sicut ex 
      <lb ed="#C" n="88"/>presse dicit decr. supra. de off. dele. ex parte. i. videtur igitur 
      <lb ed="#C" n="89"/>quod si secundo impetrans non facit apponi illam 
      clausu<lb ed="#C" n="90" break="no"/>lam, non obst, si pro aliis, &amp;c. rescriptum surreptitium 
      cen<lb ed="#C" n="91" break="no"/>seatur, &amp; sic non valet. supra de rescript tum dilecta, &amp;c. capi 
      <lb ed="#C" n="92"/>talum sanctae crucis: ibi, de praedictis literis, non habita 
      men<lb ed="#C" n="93" break="no"/>tione, &amp; etiam processus authoritate ipsius habitus, irri¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>tus est ipso jure, saltem in beneficiis, secundum omnes, u 
      <lb ed="#C" n="95"/>no. supra de rescript. § quae possunt objici. versic. sed nunquic 
      <lb ed="#C" n="96"/>processus habitus, &amp; est ratio, quia nemo debet per 
      surre<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ptionem beneficium ecclesiasticum obtinere. sup. de elec 
      <lb ed="#C" n="98"/>cum dilectus, §...infr. de sent. &amp; rejud cum olim, nec obst. supr¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>de rescript capitulum sanctae vrutis, quia ibi ille qui primo 
      im<lb ed="#C" n="100" break="no"/>petravit, primo repraesentavit, scilicet Raym. ut patet ibi 
      <lb ed="#C" n="101"/>ad eos. B. enim elericus qui secundo impetravit. non ad eo¬ 
      <lb ed="#C" n="102"/>scilicet canonicos, sed cotra eos, &amp; ad alios obtinuit, ut ib 
      <lb ed="#C" n="103"/>sequitur in litera &amp; in fi dicit, quod assignanda est 
      praeben<lb ed="#C" n="104" break="no"/>da illi, qui ad eos sc. canonicos, prius mandatum 
      Aposto<lb ed="#C" n="105" break="no"/>licum reportavit, &amp; quis fuit iste Ray. ergo ex vi literae 
      pro<lb ed="#C" n="106" break="no"/>batur, quod primo impetranti est praebenda assignanda 
      <lb ed="#C" n="107"/>Non obst. c. ut debitus. quia non loquitur in diversis 
      rescri<lb ed="#C" n="108" break="no"/>ptis impetratis, immo intelligenda est, quando quis coran 
      <lb ed="#C" n="109"/>ordinario praeventus fuit, alioquin multa jura corrige 
      <lb ed="#C" n="110"/>rentur: vel ad minus non loquitur expressim, quando super 
      <lb ed="#C" n="111"/>beneficio impetratur, ut de hoc no. sup. de rescript § quid cu 
      <lb ed="#C" n="112"/>prae judicet. sub dist. quae incipit. Si de revocatione. vers. si malitia 
      <lb ed="#C" n="113"/>vel negligentia. Si vero supradicta causula, scilicet non obst 
      <lb ed="#C" n="114"/>si pro aliis, &amp;c. apponitur, tunc sequitur ex vi secundae 
      li<lb ed="#C" n="115" break="no"/>terae &amp; clausulae, quod praebenda primo impetranti sit al 
      <lb ed="#C" n="116"/>signanda. nam si assignaretur secundo; ergo primo para 
      <lb ed="#C" n="117"/>retur praejudicium, per secundas contra tenorem 
      clausu<lb ed="#C" n="118" break="no"/>lae &amp; ipsarum, &amp; sic quod contra intentionem Papae fierei 
      <lb ed="#C" n="119"/>videretur irritum &amp; inane. etiam si inter duos divideretui 
      <lb ed="#C" n="120"/>ipsa praebenda, ut infra de praebend cap. antepen. &amp; ult. Item i 
      <lb ed="#C" n="121"/>primo receptus potior esn et, jam haberent in potestate su¬ 
      <lb ed="#C" n="122"/>canonici favere cui vellent in elusionem mandati 
      Aposto<lb ed="#C" n="123" break="no"/>lici: quod esse non debet, argu. supra de postu prael. bonae. 25 
      <lb ed="#C" n="124"/>nec nocebat, infra de ali. ju. mut. cau. fac.c.i. &amp; infra de praebend 
      <lb ed="#C" n="125"/>pro illorum, &amp; ff nequid in loc. publ l. ult. ff. de ju. si praetor. nec 
      <lb ed="#C" n="126"/>obsta. infra de praeb. dilectus. 2. quia ibi voluit Papa recepti 
      <lb ed="#C" n="127"/>gratiam facere, forte quia ignorabat literas impetratas, &amp; 
      <lb ed="#C" n="128"/>ut canonici magis punirentur, sicut apparet in fi. ibi, &amp; sibi 
      <lb ed="#C" n="129"/>de reditibus ecclesiae primo, &amp;c. forte enim magis 
      voluis<lb ed="#C" n="130" break="no"/>sent canonici, quod recepti removerentur, quam quod 
      re<lb ed="#C" n="131" break="no"/>ditus ecclesiae primo impetranti assignarentur, arg. supr. d¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>const. cum M. Fer sed dominus Papa voluit eos punire in eo 
      <lb ed="#C" n="133"/>in quo deliquerant: arg sup. de transl. Episcopi, quanto, §. 
      caete<lb ed="#C" n="134" break="no"/>rum, ut sic salvat jus suum illi qui non habet ut apparet 
      <lb ed="#C" n="135"/>inf. de praeb. dilecto. ad fin. Si vero de rigore juris vellent pro 
      <lb ed="#C" n="136"/>cedere, praeciperet exequi mandatum suum: primum not 
      <lb ed="#C" n="137"/>obst. recep. facta, ut inf de praeb. dilectus, 3. &amp; sic removeretu 
      <lb ed="#C" n="138"/>detentor a praebenda: ut infr. de conces. praeb. proposuit, ad fin 
      <lb ed="#C" n="139"/>nam &amp; tempus impetrationis &amp; collationis inspicitur, sic 
      <lb ed="#C" n="140"/>ut probatum est, &amp; quando collatio fit primo impetranti 
      <lb ed="#C" n="141"/>secus; si confertur secundo in praejudicium primi. ad quoc 
      <lb ed="#C" n="142"/>faciat, inf. de praeb. venerabilis. §. 1. &amp; §. fin. de accu accedens, sic 
      <lb ed="#C" n="143"/>ut enim primo repraesentatus a patrono ecclesiastico, 
      po<lb ed="#C" n="144" break="no"/>tior est secundo, quamvis aliud sit in laico patrono ad 
      osten<lb ed="#C" n="145" break="no"/>dendum; quod clericus ea quae procedunt de labiis sui 
      <lb ed="#C" n="146"/>non faciet irrita, sicut probatur inf. deju pat cum autem, &amp;c 
      <lb ed="#C" n="147"/>pastoralis. &amp; ad ostendendum, quod laicus in jure patr. de 
      gra<lb ed="#C" n="148" break="no"/>tia toleratur, inf de jur pat. quontam. 16. qu. 2.si quis episcoporum 
      <lb ed="#C" n="149"/>quare nullum jus acquiritur praesentato a laico, quo mini 
      <lb ed="#C" n="150"/>laicus variare possit. alias contra, infr. de sent. &amp; re jud. cun 
      <lb ed="#C" n="151"/>Bertoldus, ad fi. quousque per diaecesanum fuerit approbatus 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="152"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="153"/>a Vigilantibus. Adde gl in verbo, in cuna, in c ex pario de consum--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0171.xml-->
      <pb ed="#C" n="154"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>inf. de ju pat quod autem, respon. 1ad sin. si multo fortius dico 
      <lb ed="#C" n="2"/>quod is cui dominus Papa primo concessit literas, potio 
      <lb ed="#C" n="3"/>est, &amp; ipse clericus est clericorum, &amp; varietatem sive 
      con<lb ed="#C" n="4" break="no"/>trarietatem &amp; mendacium detestatur. infra. ut eccl. bene. u 
      <lb ed="#C" n="5"/>nostrum. § omnib. ergo &amp; jus habet conferendi &amp; 
      conceden<lb ed="#C" n="6" break="no"/>di praebendas &amp; beneficia: nullo etiam numero, nullo ju 
      <lb ed="#C" n="7"/>ramento obst 9 93. cuncta per mundum, &amp;c. per principalem 
      <lb ed="#C" n="8"/>sup de rescr. constitutus, &amp; infde ap dilecto igitur non est prae 
      <lb ed="#C" n="9"/>sumendum, quod aliquid concedat secundo in praejudi 
      <lb ed="#C" n="10"/>cium primi impetrantis, nisi hoc expressim dicat. ut argu 
      <lb ed="#C" n="11"/>sup. de rescrip c.2. &amp; c. ad aures, inf. de sta mon. in singulis, § porro 
      <lb ed="#C" n="12"/>&amp; sup. de off deleg super eo. C. de emancip nec avus, ff. ne quid in k 
      <lb ed="#C" n="13"/>publ. l. 2. §. merito. &amp; § si quis a prncipe. ideo etiam sempe 
      <lb ed="#C" n="14"/>consuevit hanc clausulam apponere in rescriptis, supe 
      <lb ed="#C" n="15"/>praebendis impetratis, non obst. si pro alio vobis scripsi 
      <lb ed="#C" n="16"/>mus, &amp;c. ut supra not. quare enim non faciet tantum in 
      <lb ed="#C" n="17"/>petratio &amp; repraesentatio a principe facta, qui super omne 
      <lb ed="#C" n="18"/>est, quantum electio seu repraesentatio inferiorum, cun 
      <lb ed="#C" n="19"/>supremam manum habeat, non video rationem: nisi quo 
      <lb ed="#C" n="20"/>magis operari debet, &amp; fortior est concessio sua quam in 
      <lb ed="#C" n="21"/>feriorum, arg. inf eod per tuas, &amp; supra de off. leg dilectus, &amp; a 
      <lb ed="#C" n="22"/>transl. episcopi. inter corporalia, &amp; inf. eo proposuit. Si ratione 
      <lb ed="#C" n="23"/>&amp; jura praemissa diligenter perlegantur, intelligantur8 
      <lb ed="#C" n="24"/>considerentur, de praedicta quaest nemo recte dijudican 
      <lb ed="#C" n="25"/>&amp; dubitabit Consecrationis: ut in episcopis, qui possun 
      <lb ed="#C" n="26"/>ordinare clericos: quod dic, ut no, supr. de temp. ord de hoc 
      <lb ed="#C" n="27"/>95. dist olim Dispensationis sive potestatis: unde 
      Archidia<lb ed="#C" n="28" break="no"/>conus major est Archipresbytero supra de offi. Archipresby 
      <lb ed="#C" n="29"/>e1. &amp; no. in sum. de off. Archidiac inde episcopus subell 
      <lb ed="#C" n="30"/>archiepiscopo, Primati archiepiscopus, Legato Prima 
      <lb ed="#C" n="31"/>Papae legatus, cum omnes tamen episcopi sint, ut patet in 
      <lb ed="#C" n="32"/>eo. dilectas filius, de hoc C. de off. ord. § quid pertinet ad offi. 21. dis 
      <lb ed="#C" n="33"/>in novo. &amp; cap. cleros, &amp; clericos. haec majoritas in jurisd 
      <lb ed="#C" n="34"/>consistit, supra de elect transmissa &amp; de his 25. dist. perlectis. At 
      <lb ed="#C" n="35"/>tiquitatis enim decreta sanctorum patrum sanxerunt 
      re<lb ed="#C" n="36" break="no"/>verentiam exhibendam, supra detransla episcopi, quanto n 
      <lb ed="#C" n="37"/>auth. de app § illud ff de jure nmun. semper infra eo.c.i.75. dis 
      <lb ed="#C" n="38"/>ordinationes, ff. de albo scriben.II. supr. de elect. dudum. ad audicn 
      <lb ed="#C" n="39"/>tiam. ex hac qui prior est tempore, potior est jure inf. eo, ca. 
      <lb ed="#C" n="40"/>infra de paro.c.i. hanc non observant fratres praedicatores 
      <lb ed="#C" n="41"/>non habentes rationes senectutis, sed temporis &amp; ordinis 
      <lb ed="#C" n="42"/>ordo tamen praefertur, ut supra eo. §. per. ex praerogativ. 
      <lb ed="#C" n="43"/>Ordinantis, quia ordinatus a superiore inter alios ejus 
      <lb ed="#C" n="44"/>dem ordinis magis est honorandus, ut infra cod per tuis, ff.d 
      <lb ed="#C" n="45"/>albo scriben. l. 2. de his no. sup de offi archi. §. 1. ex his dicit de 
      <lb ed="#C" n="46"/>minus noster, quod si quis receptus est in ecclesia 
      autho<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ritate sua, praefertur his qui authoritate legati sunt 
      rece<lb ed="#C" n="48" break="no"/>pti, vel alias authoritate episcopi &amp; capituli, quia a major 
      <lb ed="#C" n="49"/>&amp; superiori causam habent, arg. 11.dist. quis nescia
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e733">
               <lb ed="#C" n="50"/>In quibus obedientia attendatur 
      Inreveren<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tia, judicio &amp; praecepto 
      <lb ed="#C" n="52"/>Et tangitur hic majoritas ex praerogativa ordinis &amp; 
      anti<lb ed="#C" n="53" break="no"/>quitatis, dum dicit, In reverentia. reverentia enim 
      debe<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tur ei qui praecedit ordine, vel antiquitate, 93. d st. a subdiac 
      <lb ed="#C" n="55"/>ff. de albo scrib. l. 1. scil. ut minor assurgat majori, nec sedea 
      <lb ed="#C" n="56"/>stante majore, 93. dist non oportet, nec in aequali sede ff. de off¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>praesid. observandum, &amp; ut salutet cum reverentia, forte in 
      <lb ed="#C" n="58"/>clinando se, &amp; pileum removendo, sicut interpretatu 
      <lb ed="#C" n="59"/>consuetudo, &amp; legitur. C. de offic. diver. judic. I. 2. lib. 1 &amp; u 
      <lb ed="#C" n="60"/>major praecedat, minor vero sequatur, in sedendo, 
      subscri<lb ed="#C" n="61" break="no"/>bendo, 17. dist. § fina go. dist. bene quidem ff. de alb) s.rib. l.i. Iten 
      <lb ed="#C" n="62"/>in incedendo, quanvis in curia Romana &amp; aliis curiis prae 
      <lb ed="#C" n="63"/>cedant dominos domicelli, quamvis tempore aestivo, 
      cau<lb ed="#C" n="64" break="no"/>sa vitandi pulverem, velint praecedere cardinales. Item in 
      <lb ed="#C" n="65"/>consuetis &amp; honestis servitus faciendis, infra eodem statui 
      <lb ed="#C" n="66"/>mus. hoc fallit, ubi potior tempore major est jurisdictio 
      <lb ed="#C" n="67"/>unde archidiaconus praeponitur b archipresbytero, 
      <lb ed="#C" n="68"/>dist perlectis. Item cum minor vices gerit majoris, 23 distine 
      <lb ed="#C" n="69"/>cap. fin. 94. distin. c. I. Item tangitur hic majoritas 
      dispensa<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tionis, dum dicit. Judicio, &amp; praecepto. haec enim debentu 
      <lb ed="#C" n="71"/>ei qui praeest ratione consecrationis, vel jurisdictionis, 
      <lb ed="#C" n="72"/>lias sententia a non suo judice lata nullius est momenti 
      <lb ed="#C" n="73"/>infra de judic. atsi clerici C si a non compe judic per totum. In hac 
      <lb ed="#C" n="74"/>tamen videndum est, Quid sit obedientia, Quis &amp; cui ean 
      <lb ed="#C" n="75"/>praestare tenetur, Sub qua forma praestanda, Et ad quic 
      <lb ed="#C" n="76"/>obediens teneatur 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e794">
               <lb ed="#C" n="77"/>Quid sit obedientia. A minore majori, 
      ma<lb ed="#C" n="78" break="no"/>nualis vel juratorie ca- 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0171.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>nonice facta subjectio, ut patet in his quae notantur infr¬ 
      <lb ed="#C" n="80"/>eodem, sub qua forma
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e810">
               <lb ed="#C" n="81"/>Quis &amp; cui eam praestare teneatur. Minor 
      ma<lb ed="#C" n="82" break="no"/>jori ex praerogativa 
      dispensatio<lb ed="#C" n="83" break="no"/>nis. quod dic ut nota supra eodem, § in quibus vers. 
      dispensatio<lb ed="#C" n="84" break="no"/>nis. Et nunquid Imperator debet esse obediens domine 
      <lb ed="#C" n="85"/>Papae? Utique. inf. eodem solitae supra de elect. venerabilem, in 
      <lb ed="#C" n="86"/>authen quomodo opor. episcopos, col. i. in princ. quia spiritu ali¬ 
      <lb ed="#C" n="87"/>digniora sunt temporalibus, &amp; ideo praeferenda. C. de 
      sa<lb ed="#C" n="88" break="no"/>crosanctae. eccles. sancinus. adeo quod etiam abbatissae prae 
      <lb ed="#C" n="89"/>standa est a canonicatibus suis et clericis subjectis, infr¬ 
      <lb ed="#C" n="90"/>eodem dilecta. tamen excommunicare non poterit, infra di 
      <lb ed="#C" n="91"/>paeniten. nova quaedam quamvis suspendere possit, 
      secun<lb ed="#C" n="92" break="no"/>dum quosdam, utin capitu. dilecta ibi tamen innuit 
      con<lb ed="#C" n="93" break="no"/>trarium. Non ergo episcopus archidiacono obedientiam 
      <lb ed="#C" n="94"/>facit, infra eodem cum inferior. erubescit enim lex, quod 
      fi<lb ed="#C" n="95" break="no"/>lius potestatem habeat in parentem, in authen. de nup§ 
      sive<lb ed="#C" n="96" break="no"/>ro expectet, col. 4. &amp; ideo princeps cum filii sint, obedire te 
      <lb ed="#C" n="97"/>nentur episcopis tanquam patribus, infr. eodem omnes 
      prin<lb ed="#C" n="98" break="no"/>cipes, &amp; c legebatur. mirabilis enim insaniae est, filium pati est 
      <lb ed="#C" n="99"/>discipulum magistrum velle sibi subjicere, &amp; iniquis ob 
      <lb ed="#C" n="100"/>ligationibus subjugare, oo dist. quis dubitet. ideo Imperato 
      <lb ed="#C" n="101"/>vult exhibere reverentiam Papae debitam tanquam patri 
      <lb ed="#C" n="102"/>C. de sum iri. &amp; sid cathol. I.sina. ibi reddentes honorem Apostolic. 
      <lb ed="#C" n="103"/>sedi &amp; vestrae sanctitati, &amp; quod semper nobis in voto fuit 
      <lb ed="#C" n="104"/>ut decet patrem nostrum nonorantes beatitudinem, &amp;c 
      <lb ed="#C" n="105"/>alibi tamen dicit, quod non multum differunt sacerdoui 
      <lb ed="#C" n="106"/>&amp; imperium, in authen. de non alien. rebus eccles. § si minus, co¬ 
      <lb ed="#C" n="107"/>2. &amp; ideo quia major est Papa, singulariter scribit, infra. d 
      <lb ed="#C" n="108"/>cri falsi quamvis grave, infra cap. solitae, sed in tributis 
      princi<lb ed="#C" n="109" break="no"/>pibus respondendum est, infra de censi omnis anima, de hoc 
      <lb ed="#C" n="110"/>in Sum. &amp; clerici ratione temporalium fidelitatem prae 
      <lb ed="#C" n="111"/>stant laicis, mf.de jurejuran ninis. super quo vide quod 
      ple<lb ed="#C" n="112" break="no"/>nius not. mfra qui fil. sint legi. §. qualiter &amp; a quo. &amp; supra n 
      <lb ed="#C" n="113"/>proaemio, §. unde habuitoriginem, versicul. est igitur haec nostr. 
      <lb ed="#C" n="114"/>scientia 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e886">
               <lb ed="#C" n="115"/>IN fi. no quod nullus se potest excusare ab obedientia a 
      <lb ed="#C" n="116"/>licujus episcopi saltem Papae, alioquin acephalus 
      cense<lb ed="#C" n="117" break="no"/>tur, 9; dist nulla ratione, &amp; etiamsi sit exemptus, ad 
      dioece<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sanum debet in sacramentis &amp; aliis necessariis primo re 
      <lb ed="#C" n="119"/>currere, inf. de praescript. veniens, §. chrisma. alius nullus 
      epi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>scoporum extraneorum praesumat talibus ministrare, 
      <lb ed="#C" n="121"/>q. Labbatibus. sed Hug hoc aliter intellexit. dic quod form 
      <lb ed="#C" n="122"/>privilegii standum erit, inf. de privileg porr 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e906">
               <lb ed="#C" n="123"/>Sub qua forma? praestanda est Religiosi certam 
      <lb ed="#C" n="124"/>formam habent, &amp; ipsam teneant 
      <lb ed="#C" n="125"/>formam autem quam episcopi sui metropolit. praestant 
      <lb ed="#C" n="126"/>habes infra de jurejurando: ego a quibus ultra formam 
      di<lb ed="#C" n="127" break="no"/>ctam aliquid exigendum non est, infra eodem dilecti filii. di 
      <lb ed="#C" n="128"/>forma abbatis, legitur infra de sim. ne Dei ecclesiam. Item 
      ca<lb ed="#C" n="129" break="no"/>nonici fidelitatem jurant, infra de verborum signifi. cum clen 
      <lb ed="#C" n="130"/>ci Placentini &amp; archipresbyteri, infra de sentent &amp; rejudi¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>cum inter vos, multo fortius archidiaconus, infra de 
      exces<lb ed="#C" n="132" break="no"/>sibus praela grarem. clerici autem qui eam praestant, ad 
      ma<lb ed="#C" n="133" break="no"/>nualem tantum tenentur, secundum Deum &amp; canones 
      <lb ed="#C" n="134"/>infra eodem his quae, &amp; capit. dilecta infra de restit spol. olim. infr 
      <lb ed="#C" n="135"/>de intit. ad decorem. ergo nec per juramentum, nec per 
      scri<lb ed="#C" n="136" break="no"/>pturam se obligant. infra eod. legebatur. nec homagium 
      fa<lb ed="#C" n="137" break="no"/>ciunt, infra de simo. ex diligenti, inf. de regu. ju, cap si &amp; hoc 
      ve<lb ed="#C" n="138" break="no"/>rum est, nisi sit is cui cura committitur: talis enim jurat 
      <lb ed="#C" n="139"/>infra de jurejurand nullus, infra de privil. antiqua supra de elect 
      <lb ed="#C" n="140"/>significasti, 24. dist. quanquam &amp; idem in his, qui persona 
      <lb ed="#C" n="141"/>tum habent, ut patet in juribus superius alle. nam de hi 
      <lb ed="#C" n="142"/>quamvis curam animarum non habent, idem judicium 
      <lb ed="#C" n="143"/>est habendum. supra de elect. dudum, 2. §. penule. &amp; junae? 
      <lb ed="#C" n="144"/>quod not. supra de elect. §. quid operetur. rersic. juramentum 
      <lb ed="#C" n="145"/>&amp; seq.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e959">
               <lb ed="#C" n="146"/>Et ad quid obediens? teneatur Religiosus sui¬ 
      <lb ed="#C" n="147"/>majoris magisterio in 
      o<lb ed="#C" n="148" break="no"/>mnibus obedire tenetur, &amp; subjici ei omni obedientia 8 
      <lb ed="#C" n="149"/>devotione, 18. q. 2. Abbares. secularis vero &amp; regularis con 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="151"/>b Archidiaconus praeponitur. Adde Demi in cap. quanquam, 2. 9. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="152"/>7. idem Dom. in cap. Episcopus, Tidist.--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0172.xml-->
      <pb ed="#C" n="155"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sequenter obedire debet praeceptis majoris in his qua 
      <lb ed="#C" n="2"/>pertinent ad divinum cultum, vel respiciunt utilitaten 
      <lb ed="#C" n="3"/>communem, 7. 4.1. quia frater noster anfra cod. dilecta prope 
      <lb ed="#C" n="4"/>ideo si quid praecipiat major, quod canonicis obvier 
      in<lb ed="#C" n="5" break="no"/>stitutis, servandum non est, infra eo. quod super his, suprad 
      <lb ed="#C" n="6"/>tempo ord. ad aures, &amp;c. dilectus, &amp; de op. Archi. c. f. 11. q. 3. si di 
      <lb ed="#C" n="7"/>minus, &amp; c. Iulianas, &amp; §. hic &amp; si ut dictum est m fi. &amp;c. si qui 
      <lb ed="#C" n="8"/>episcopus. hoc si certum est, quod injustum, sive iniquum sit 
      <lb ed="#C" n="9"/>sicut si sit petatur procuratio immoderata, vel praecipiatu 
      <lb ed="#C" n="10"/>quod poenitentia reveletur, infra de exces praelat, cum ad qui 
      <lb ed="#C" n="11"/>rundam &amp; c. dilectus nunquam enim propter obedientian 
      <lb ed="#C" n="12"/>malum committendum est, licet bonum aliquando de 
      <lb ed="#C" n="13"/>beat intermitti, 11. quaest. 3. quid ergo. alias in dubio 
      obedien<lb ed="#C" n="14" break="no"/>dum est. 23. quaestio. I. quid culpatur, infine, quia melior es 
      <lb ed="#C" n="15"/>obedientia, quam victima. infra cod illud, infra de haeret a 
      <lb ed="#C" n="16"/>abolendam. nam per victimam aliena caro, per 
      obedienti<lb ed="#C" n="17" break="no"/>am propria mactatur, S quaesti sciendum &amp; si judex 
      praeci<lb ed="#C" n="18" break="no"/>piat aliquid quod non pertineat ad officium suum, 
      impu<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ne non parebitur, ff. de reg. jur. factum a sudice. &amp; infra eoc 
      <lb ed="#C" n="20"/>tum i ecclesus, &amp; vacante sede, cap. in omnibu. praelatum re 
      <lb ed="#C" n="21"/>presentat, infr eod his quae infra dehaer adabolendam. praete 
      <lb ed="#C" n="22"/>quam in collationibus praebendarum, infrane sede vaca 
      <lb ed="#C" n="23"/>te. illi &amp; est ratio, ne praelatus habeat clericum quem 
      nol<lb ed="#C" n="24" break="no"/>let, infra de institu. cap. fin. Item non potest dare presbytero 
      <lb ed="#C" n="25"/>licentiam transeundi, 24. distinct. presbyteri, 21. distinct. fra 
      <lb ed="#C" n="26"/>terntatem &amp; est ratio, quia cum res alienare non possint 
      <lb ed="#C" n="27"/>12quaest. 2. siqua de reb. multo minus personas cum majo¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>sit alienatio personarum, quam rerum, argumen. 12. q. 1. pra 
      <lb ed="#C" n="29"/>cipunus. in absentia autem aliquis non eit subjiciendusi 
      <lb ed="#C" n="30"/>gnorans nec citatus, msra eod. inter quatuor, &amp; c. ult. &amp; sub 
      <lb ed="#C" n="31"/>diac. domini Papae inter caeteros honorandus est, non 
      ta<lb ed="#C" n="32" break="no"/>men eximitur ab ordinaria jurisdictione, infr. eod per tua 
      <lb ed="#C" n="33"/>Quid si dubitetur, obediat: nam &amp; si forte reum faciat si 
      <lb ed="#C" n="34"/>periorem iniquitas imperandi, tamen inferiorem innocé 
      <lb ed="#C" n="35"/>tem ostendit ordo serviendi, 23. q. 1 quid culpatur, in fi. sic po 
      <lb ed="#C" n="36"/>rest peccare superior praecipiendo, &amp; subditus mereri, ei 
      <lb ed="#C" n="37"/>eo. facto obediendo, sic 33. q. 5. inmanifestum. &amp;c. noluit. infra 
      <lb ed="#C" n="38"/>de jurejur. debitores Quid si mandet contra fidem, non ob 
      <lb ed="#C" n="39"/>diet. quia nec in talibus ignorantia excusat. 16. q. 1. si cupis 
      <lb ed="#C" n="40"/>immo in talibus ignorans ignorabitur, 38. distinct. qui e. 
      <lb ed="#C" n="41"/>Quid si duo sunt domini contraria praecipientes, 
      secun<lb ed="#C" n="42" break="no"/>dum Aug. majori semper obediendum est. 114 3. qui resisti 
      <lb ed="#C" n="43"/>sed contra, quia clericus magis tenetur obedire Episcope 
      <lb ed="#C" n="44"/>quam Metrop. 9. 4. 3. per totum. a &amp; monachus magis At 
      <lb ed="#C" n="45"/>bati, quam Episcopo, S dist.c.. &amp; 2. nec episcopus debet ir 
      <lb ed="#C" n="46"/>ferioris sententiam relaxare, sup. de off. ordin. cum ab ecclesi. 
      <lb ed="#C" n="47"/>rum. dicquodc. qui refistit. loquitur quando negotium 
      <lb ed="#C" n="48"/>super quo mandatur, translatum est ad superiorem jud 
      <lb ed="#C" n="49"/>cem per ap. tunc enim ad eum spectat mandare, ad quen 
      <lb ed="#C" n="50"/>spectat negotium principale, arg. sup. de off deleg prudentian 
      <lb ed="#C" n="51"/>in fi. &amp; c. pastoralis § praeterea. &amp; ideo majori est obediendum 
      <lb ed="#C" n="52"/>vel loquitur, quando minor iudex habet jurisdictionem 
      <lb ed="#C" n="53"/>majore, &amp; major revocat in eo casu in quo potest, f. de iu 
      <lb ed="#C" n="54"/>ju dicium, &amp; arg ad idem. C. de off. rec provin. I. potiores. vel si b¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>ne intelligatur litera illius canonis, cessabunt objectio 
      <lb ed="#C" n="56"/>nes nam in primo exemplo loquitur de curatore, qui 
      nul<lb ed="#C" n="57" break="no"/>lam habet jurisdictionem: etsi habeat administrationem 
      <lb ed="#C" n="58"/>loquitur etiam de proconsule, qui habet jurisdictionem 
      <lb ed="#C" n="59"/>c ideo ei obediendum est. In secundo exemplo ponit di¬ 
      <lb ed="#C" n="60"/>proconsule &amp; principe. Item de principe, &amp; de Deo, in 
      qui<lb ed="#C" n="61" break="no"/>bus casibus incunctanter principi contra mandatum pro 
      <lb ed="#C" n="62"/>consulis, &amp; Deo contra mandatum principis parendum 
      <lb ed="#C" n="63"/>est, S dist. quae contra morem, un fi. secundum Goff. Quid si do 
      <lb ed="#C" n="64"/>mini aequales sint, de quo quaesitum est ab initio: puta 
      duo<lb ed="#C" n="65" break="no"/>bus episcopis facit quis obedientiam? respon. Si utriquie 
      <lb ed="#C" n="66"/>potest obedire, ad hoc tenetur, f.de operis liber duorum liber 
      <lb ed="#C" n="67"/>tus. alias obediat ei cui primo juravit: quia juramentum 
      <lb ed="#C" n="68"/>primum licitum servandum est. ut no. anf. de jurejur. § quo 
      <lb ed="#C" n="69"/>Comites, versic. atem si duo juramenta, nec enim potest habere 
      <lb ed="#C" n="70"/>titul. nisi unum, ut no. infra de praebend. §. ult. nisi forte ratio 
      <lb ed="#C" n="71"/>ne majoris beneficii translatus intelligatur, secundum e¬ 
      <lb ed="#C" n="72"/>quae not. mfra de conces. praeb. §. I. tunc enim debet obedir¬ 
      <lb ed="#C" n="73"/>ei, cui principaliter subest. Sed quid si authoritate Papae, &amp; 
      <lb ed="#C" n="74"/>ex certa sua scientia intitulatus sit quis in duobus locis &amp; 
      <lb ed="#C" n="75"/>sub diversis praelatis: tunc obediat ei, a quo majus 
      bene<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ficium habet, &amp; qui utilius praecipit, argument insra de itst 
      <lb ed="#C" n="77"/>cum in officiis, &amp; cap. relatum, 2. ad fin. infra de postu cap hn 
      <lb ed="#C" n="78"/>quod si omnia aequalia sint, locus est gratificationi, † ad S. 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0172.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>se. con.l. si quis i gravi. §. si cum omnes. Quid si quis sit 
      canoni<lb ed="#C" n="80" break="no"/>cus metropol. &amp; ejusdem suffra. Et videtur obediendum 
      <lb ed="#C" n="81"/>archiepiscopo, argu. im his quae no supra eod. versici quid si du¬ 
      <lb ed="#C" n="82"/>sunt domini. &amp; ff. de re judic. contra pupillum. §. isqui ad ma 
      <lb ed="#C" n="83"/>jus tribunal. sed non puto, quod aliud sit juris quam esse 
      <lb ed="#C" n="84"/>in aliis duobus episcopis, nisi intantum quod Metropol. in 
      <lb ed="#C" n="85"/>suffraganeum animadvertere potest. argu supra de offi.ora 
      <lb ed="#C" n="86"/>pastoralis, &amp; vide quod no supra de offi. ord. §. quid pertinet ac 
      <lb ed="#C" n="87"/>officium. versi sunt autem distinctae jurisdictionis. &amp; seq. Unum 
      <lb ed="#C" n="88"/>tamen non omitto, quod mandata superioris etiam 
      one<lb ed="#C" n="89" break="no"/>roso parendum est, 19. diftinctio in memoriam &amp; patientis 
      <lb ed="#C" n="90"/>sime toleranda est etiam injusta correctio. 100. distin. 
      con<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tra mortem. &amp; haec omnia locum habent in ordinariis judi 
      <lb ed="#C" n="92"/>cibus: caeterum si duo sunt delegati contraria 
      mandan<lb ed="#C" n="93" break="no"/>tes, tunc locum habet decr. supra de rescript. cum contingat 
      <lb ed="#C" n="94"/>Item in utrisque locum habet litera infra de sent &amp; rejudi¬ 
      <lb ed="#C" n="95"/>c sin. * Quid de uxore, anpeccet mortaliter, frangendo 
      <lb ed="#C" n="96"/>votum abstinentiae ad mandatum viri, cum majori pote 
      <lb ed="#C" n="97"/>stati parere debeat, quam viro, ut superius dictum est? re 
      <lb ed="#C" n="98"/>spondemo, Deo obedit, dum in hoc viro obedit: quia hoc 
      fa<lb ed="#C" n="99" break="no"/>cit iuris authoritate, 33. q4. 5. manifestum, &amp; cap. noluit. Qui¬ 
      <lb ed="#C" n="100"/>si episcopus velit monachum instituere in praelatum i 
      <lb ed="#C" n="101"/>ecclesia seculari? Abbas nolit, cui magis obediendum est 
      <lb ed="#C" n="102"/>b respon, abbati, 16. q. 1. cum pro utilitate, &amp;c. monachi, 58. di¬ 
      <lb ed="#C" n="103"/>stinctm, cap. i. &amp; 2 nec obst. 16. quaest. I. qui vere. quod enim ib 
      <lb ed="#C" n="104"/>dicit, nisi jubeantur ab episcopo, suppleo cum licentia ab 
      <lb ed="#C" n="105"/>batis: sed fateor, quod si episcopus causa necessitatis veli¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>hoc secundum vetera jura, &amp; statum antiquum ecclesiae 
      <lb ed="#C" n="107"/>ut 55. distinct. priscis. sive hodie causa utilitatis, ut in cap. cun 
      <lb ed="#C" n="108"/>pro utilitate. cogendus est abbas consentire, &amp; monachum 
      <lb ed="#C" n="109"/>licentiare, vel ad superiorem recurrendum est, ut nota 
      <lb ed="#C" n="110"/>in eo, qui postulatur in episcopum, si a suo praelato non 
      con<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ceditur. supra de postulat. praela, circa princip. &amp; junge quoc 
      <lb ed="#C" n="112"/>notatur. infra de statu monach. §. utrum populum regere pos¬ 
      <lb ed="#C" n="113"/>sint. Item quid si episcopus vocet monachum ad se ad 
      mi<lb ed="#C" n="114" break="no"/>nisterium cubiculariatus, e nunquid potest invitum, vel! 
      <lb ed="#C" n="115"/>invito Abbate extrahere? Videtur quod sic, 2. quaestio. 7 
      <lb ed="#C" n="116"/>cum pastoris, sed puto contrarium, quia hoc est privilegiun 
      <lb ed="#C" n="117"/>solius Papae, ad quem licet ad se revocare clericum ve 
      <lb ed="#C" n="118"/>monachum, 9. quaest3. per principalem, sed si Papa vocet a 
      <lb ed="#C" n="119"/>se monachum, &amp; abbas contradicit, monachus obedir¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>debet Papae. S. dist. quae contra mores, &amp; i. quaest. 3. qui resistit, 
      se<lb ed="#C" n="121" break="no"/>cundum Goffred Item quid si praelatus vocet ad se ali 
      <lb ed="#C" n="122"/>quem religiosum ad suum comitatum, id est, ut secum 
      va<lb ed="#C" n="123" break="no"/>dat, &amp; eum concomitetur, &amp; associet, ubi religiosus 
      gene<lb ed="#C" n="124" break="no"/>ralia statuta sui ordinis observare non potest, puta praela 
      <lb ed="#C" n="125"/>tus frequenter equitat, &amp; fratrem praedicatorem equitem 
      <lb ed="#C" n="126"/>secum ducit, cum sit de generali statuto ordinis, ut nullu 
      <lb ed="#C" n="127"/>equitet, nisi infirmus: &amp; certe consulo, ut ad claustrum 
      pro<lb ed="#C" n="128" break="no"/>prium revertatur, nec periculum suum exponat commodi 
      <lb ed="#C" n="129"/>alienis, 40. dist. sicut non suo. &amp; idem dico in fratre minori 
      <lb ed="#C" n="130"/>praelati alicujus camerario constituto, cum sit de ipsorun 
      <lb ed="#C" n="131"/>generali statuto, ut denarios non contingat, satis. n. 
      absur<lb ed="#C" n="132" break="no"/>dum reputo talium manus ex contractu pecuniae rubigine 
      <lb ed="#C" n="133"/>sas fieri, &amp; frequenter insistere calculo rationum. Quem enin 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="134"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="135"/>a Et monachus. Adde, an monachus tenetur obedire praelati 
      <lb ed="#C" n="136"/>in his, quae sunt contra regulam? dic quod non, ut in c. qui 
      ve<lb ed="#C" n="137" break="no"/>re, &amp; in cap. cum pro utilitate, 16. 9. 1. quod intellige de reguli 
      <lb ed="#C" n="138"/>per sedem Apostolicam approbata, secus si non est approba 
      <lb ed="#C" n="139"/>bata, secundum Inno. inc. dilecto &amp; ibi Card. Zab. post eum, in 7. no 
      <lb ed="#C" n="140"/>de off archia 
      <lb ed="#C" n="141"/>Cui magis obediendum est. Adde Abb. inc. caeterum, in 3. colum 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="142"/>de iud. Abb. in cap. eum ab ecclesiarum, in pen, col de off. ordi. Abb 
      <lb ed="#C" n="143"/>inc. cum contingat, de fo. comp. Inn. in c. quanio, de off. ordina &amp; dici 
      <lb ed="#C" n="144"/>archi inc. qui restitit. 11. 9. 3. quod in his quae spectant ad offi¬ 
      <lb ed="#C" n="145"/>cium Abbatis, magis obediet Abbati, sed in his quae 
      versan<lb ed="#C" n="146" break="no"/>tur in figura judicii, magis epis &amp; vide Car. in cle. ne in agro in 9 
      <lb ed="#C" n="147"/>quia vero in B. 9. de stat. mon. dicentem, quod praeponet episcopum 
      <lb ed="#C" n="148"/>in cura animarum ab eo suscepta, in decimarum, &amp; 
      primitia<lb ed="#C" n="149" break="no"/>rum ratione reddenda, in causis ordine juris tractandis: se¬ 
      <lb ed="#C" n="150"/>abbatem praeponet fractione voti, in abstinentia, vel in 
      silen<lb ed="#C" n="151" break="no"/>tio tenendo, &amp; 
      <lb ed="#C" n="152"/>Cubiculariatus. Adde Inn. in c. cum olim. de re iud. doc in c. ex re 
      <lb ed="#C" n="153"/>scr. de iureiur. Abb. in c. quanio, in I. no. de pst. ard. ALb.inc.cum I&amp; 
      <lb ed="#C" n="154"/>A. de re ind. Abb. in c. sopi ae, de censi. Car. Zab in rep. c. licet, de ele. Do 
      <lb ed="#C" n="155"/>inc. si religiosus, de ele, lib. 6. Lu. Ro sin. 160. incipan e iuo pus--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0173.xml-->
      <pb ed="#C" n="156"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>senseris, aut semper, aut crebro de nummis loquentem, 
      in<lb ed="#C" n="2" break="no"/>stitorem potius habeto quam monachum. 16. q4u.si cupis. 
      se<lb ed="#C" n="3" break="no"/>cundum Goffre. &amp; vide inf. de postul. §. quid pertinet. vers. 
      reli<lb ed="#C" n="4" break="no"/>giosi. verum tamen si de praecepto Papae vel superioris su 
      <lb ed="#C" n="5"/>deputatus sit, &amp; nequeat misericordiam invenire, necessi 
      <lb ed="#C" n="6"/>est obedire, arg. sup. de of dele si quando &amp; in his quae no. supri 
      <lb ed="#C" n="7"/>eo §. respon. 1. &amp; vers. item quid si episcopus vocet monachum, e 
      <lb ed="#C" n="8"/>inf. eo. §. fi. &amp; no. quod monachi, &amp; regulares magis sunt a 
      <lb ed="#C" n="9"/>stricti obedire suo abbati vel priori, tanquam qui renur 
      <lb ed="#C" n="10"/>ciaverunt propriae voluntati, quam clerici seculares su¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>episcopo. 12. 4. 1. non dicatis, sup de offi ord quaeto. Item cleric 
      <lb ed="#C" n="12"/>sunt magis astricti, quam laici arg. 8I. dis. primatus Ad huju 
      <lb ed="#C" n="13"/>autem materiae tradendam doctrinam breviloquam si¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>distingue. Aut judex est indignus gratiae Apostolicae sedis 
      <lb ed="#C" n="15"/>puta quia est haereticus, vel excommunicatus, &amp; tunc e 
      <lb ed="#C" n="16"/>obediendum non est, ut sup. de offi ord. quod sedem, 24. 4.1. 
      au<lb ed="#C" n="17" break="no"/>divimus, 15. q. 6nos sanctorum juratos aut non est indignus, &amp; 
      <lb ed="#C" n="18"/>tunc in excommunicationis sententia obediendum est, u 
      <lb ed="#C" n="19"/>n4 3.c1. &amp; 2. nisi in casibus no. inf. de cle. excomm. min. §. qua 
      <lb ed="#C" n="20"/>liter excusentur. In praeceptis autem subdistin. utrum pra 
      <lb ed="#C" n="21"/>cipiat id quod ad officium suum non pertinet, &amp; tunc ol 
      <lb ed="#C" n="22"/>ediendum non est f. de reg. jur. factum. 7. 4.1. quia coepisce 
      <lb ed="#C" n="23"/>pus, &amp; frater noster. Aut praecipit id quod ad officiun 
      <lb ed="#C" n="24"/>suum spectat: &amp; tunc si certum sit, quod sit bonum, ob¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>diendum est. quod qui non fecerit, poenam patietur, ut no 
      <lb ed="#C" n="26"/>nf. eo §. si. Aut certum est, quod est malum, &amp; injustum. &amp; 
      <lb ed="#C" n="27"/>tunc non est obediendum, ut u.q. 3. non semper &amp; cap. si di 
      <lb ed="#C" n="28"/>minui. &amp; sup. de temp. ord. dilect. ne veniat contra conscier 
      <lb ed="#C" n="29"/>tiam. ut 28. q. I. §. ex his. excipe supra de off. deleg si quando, &amp;c. 
      <lb ed="#C" n="30"/>pastoralis, §. quia vero. vel forte illud est ratione dubii, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="31"/>ex quo litigatur, dubius est eventus, utff de pecu. quod deb¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>tur. &amp; ad legem. Iul. de adul. denunciasse. Si ergo dubitetur 
      <lb ed="#C" n="33"/>semper in dubio est obediendum, ut 23. q. 1. quid culpatur 
      <lb ed="#C" n="34"/>sed forte hic poenam non patietur, si non obediat, dumt 
      <lb ed="#C" n="35"/>men probabilem causam dubitationis ostendat, arg. mfr.d 
      <lb ed="#C" n="36"/>sent. excom sacro. sed &amp; caveat, ne certum vel notorium 
      du<lb ed="#C" n="37" break="no"/>bium dicat, supr. de rescript. cum contingat ad si. inf. de app. con 
      <lb ed="#C" n="38"/>fuluit. &amp; junge quod not. inf. de sent. excom. §. ex quib. causi¬ 
      <lb ed="#C" n="39"/>sub §. quod autem. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e1364">
               <lb ed="#C" n="40"/>Quid sit privilegium, &amp; quod sit 
      privile<lb ed="#C" n="41" break="no"/>gium 
      utrius<lb ed="#C" n="42" break="no"/>que. Patet ex superioribus, sed in privilegio ex praerog¬ 
      <lb ed="#C" n="43"/>tiva ordinis, addas quod ad sacros ordines promotus esi 
      <lb ed="#C" n="44"/>gi potest, non tamen in minori aetata, vel minoribus 
      con<lb ed="#C" n="45" break="no"/>stitutus, ut supra de aeta, &amp; qual. §. aetas, &amp; §. ordo. &amp; de elect 
      <lb ed="#C" n="46"/>audum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e417-d1e1382">
               <lb ed="#C" n="47"/>Et qua poena inobedientes sint feriend 
      <lb ed="#C" n="48"/>
      Excommunican<lb ed="#C" n="49" break="no"/>di sunt, infra eodem si quis &amp; si protervitas exigat, omnino 
      pro<lb ed="#C" n="50" break="no"/>cul pellendi, infra eo, cum in ecclesiis, in sin. sed transgressore 
      <lb ed="#C" n="51"/>praeceptorum Apostolicae se. quodammodo infames vi 
      <lb ed="#C" n="52"/>dentur, infra co. illud, supra de elect. dudum, Greg respon. 13. e 
      <lb ed="#C" n="53"/>4. si quis a suo, quia talis obediengquatuor evangelia 
      vide<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tur contemnere, 20 dist. de libellis, in si inobediens etiam 
      mor<lb ed="#C" n="55" break="no"/>taliter peccat, quia peccatum Ariolandi &amp; Paganitatis 
      <lb ed="#C" n="56"/>committit, 8. dist. si qui sunt presbyteri. &amp; in culpa relabitu 
      <lb ed="#C" n="57"/>Protoplasti, 34. dist. curandum. ergo potest beneficiis sui 
      <lb ed="#C" n="58"/>privari, infra cod, cum in ecclesus, infr. de exces praela illud, qui 
      <lb ed="#C" n="59"/>non debet se quis contra praelatum suum per superbian 
      <lb ed="#C" n="60"/>erigere, ut ibi dicit, alioquin potest puniri, &amp; de ecclesi 
      <lb ed="#C" n="61"/>ejici, sicut Adam privatus fuit per obedientiam gratia Dei 
      <lb ed="#C" n="62"/>&amp; ejectus e Paradiso: nam qui non obedit principi, mor 
      <lb ed="#C" n="63"/>debet, infra eo. si quis. &amp; adde quod not. inf. de dolo. sub rubr 
      <lb ed="#C" n="64"/>ca, de contumacia, §. qualiter contumacia. &amp; ac imimu. eccle. § fin 
      <lb ed="#C" n="65"/>versic. qui pero in ecclesia, &amp; supra de electio. §. quis eligi, sub 5 
      <lb ed="#C" n="66"/>item sciendum versicu. de contemptu clavium 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>