<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 36</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 36</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="763"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e2082"><!-- nbht7y-l5t36 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e2082-Hd1e101">Titulus 36</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e2082-Hd1e103" type="question-title">De iniuriis et damno dato</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e106">
               <lb ed="#C" n="25"/>De Injuriis, &amp; damno dato Ru¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>brica XXXV
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e113">
               <lb ed="#C" n="27"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="28"/>I. Injuria quot modis dicatur. Et quot modis fiat 3. Et quis possi 
      <lb ed="#C" n="29"/>eam facere: 
      <lb ed="#C" n="30"/>4. Injuria omnis quae infertur in corpus, aut ad dignitatem, au 
      <lb ed="#C" n="31"/>ad infamiam pertinei 
      <lb ed="#C" n="32"/>5. Actio injuriarum cui detur. Et contra quos. 6. Et inquantum 
      <lb ed="#C" n="33"/>7. Et qualis sud 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e131">
               <lb ed="#C" n="34"/>TRactatum est suprade criminibu 
      <lb ed="#C" n="35"/>&amp; excessib. Sed qui 
      <lb ed="#C" n="36"/>injuriae ex his proveniunt; &amp; damna fr¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>quentius inferuntur: ideo apponit hic ru 
      <lb ed="#C" n="38"/>bricam de injuriis, &amp; damno dato. Vel si¬ 
      <lb ed="#C" n="39"/>Quia accusatore deficiente in probatione &amp; purgation 
      <lb ed="#C" n="40"/>canonica praestita, absolvitur reus, vt apparet in his qui 
      <lb ed="#C" n="41"/>not. sup de purga. cano. &amp; sic accusator sive denunciator. ac 
      <lb ed="#C" n="42"/>injuriarum, &amp; de damno dato tenetur ff. de injuriis. Item. 
      <lb ed="#C" n="43"/>pud Labeonem§ si quis libello, &amp; infra eodem olim, praemiss. 
      <lb ed="#C" n="44"/>tractatu de purgatione videamus de inju. &amp;c. explicat 
      <lb ed="#C" n="45"/>tes. Quot modis dicatur injuria. Quis possit injuriam f¬ 
      <lb ed="#C" n="46"/>cere. Quot modis fiat injuria. Cui detur actio. Contr 
      <lb ed="#C" n="47"/>quos detur. Et inquantum detur. Et qualis sit haec actic 
      <lb ed="#C" n="48"/>Subsequenter apponemus rubricas de damno dato, &amp; d 
      <lb ed="#C" n="49"/>pauperit 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e169">
               <lb ed="#C" n="50"/>Quot, modis dicatur injuria Et quidem 
      <lb ed="#C" n="51"/>generaliter dicitur 
      <lb ed="#C" n="52"/>quicquid jure fit. Specialiter autem dicitur injuria, &amp; in 
      <lb ed="#C" n="53"/>quitas &amp; injustitia judicantis quasi sit jus iniquum, siv 
      <lb ed="#C" n="54"/>injustum, ex eo sic dicta, quod jure &amp; justitia caret. Dic 
      <lb ed="#C" n="55"/>tur etiam injuria culpa, ut in leg Aquil. Sed &amp; injuria dici 
      <lb ed="#C" n="56"/>tur contumelia alicui facta, vel dicta, &amp; sic accipitur in 
      <lb ed="#C" n="57"/>sto tractatu: probatur hoc in Instit. eodem tit. in princ. &amp; ff. e¬ 
      <lb ed="#C" n="58"/>dem leg.1. &amp; leg. item apud Labeonem, §, convicium, &amp; §. abdu
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e191">
               <lb ed="#C" n="59"/>Quis, possit injuriam facere Hi qui &amp;
      <lb ed="#C" n="60"/>pati 
      pos<lb ed="#C" n="61" break="no"/>sunt, &amp; econverso. Fallit autem in furiosis &amp; infantibu 
      <lb ed="#C" n="62"/>qui doli capaces non sunt: qui licet patiantur injuriar 
      <lb ed="#C" n="63"/>suam, tamen facere non possunt, potest enim quis par 
      <lb ed="#C" n="64"/>injuriam, &amp; si nesciat. Sed nullus facit, nisi qui scit se in 
      <lb ed="#C" n="65"/>juriam facere, unde si cum quis certat, vel per jocum per 
      <lb ed="#C" n="66"/>cutiat, non tenetur injuriarum. ff. eodem illud. 15. quaestio. 
      <lb ed="#C" n="67"/>illud 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e213">
               <lb ed="#C" n="68"/>Quot modis fiat injuria Tibre, 
      ver<lb ed="#C" n="69" break="no"/>bis, &amp; literis. 
      <lb ed="#C" n="70"/>Re fit injuria, quoties manus infertur. Verbis irrogatur 
      <lb ed="#C" n="71"/>injuria, quando convitium fit, &amp; dicitur convitium a con 
      <lb ed="#C" n="72"/>gitatione, vel a conventu: hoc est a collectione vocum 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0780.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="73"/>cum enim in unum plures conferuntur, specialiter con 
      <lb ed="#C" n="74"/>vltium dicitur, quasi convotium, quod fit nedum praesen 
      <lb ed="#C" n="75"/>ti, sed etiam absenti, nam si quis ad domum. vel tabernam 
      <lb ed="#C" n="76"/>tuam venerit, convitium facit, etiam te absente, si vocife 
      <lb ed="#C" n="77"/>ratus sit, vel alios ad vociferandum induxit contra cer 
      <lb ed="#C" n="78"/>personam, nam incertae nulla est executio. f eodem lig. 1 
      <lb ed="#C" n="79"/>paragrapho injutiam, &amp; leg. item apud Labeonem,§ covitium 
      <lb ed="#C" n="80"/>&amp; § fecisse, &amp; §. cui. Literis vero fit injuria, cum quis librum 
      <lb ed="#C" n="81"/>vel carmen, vel historiam, ad infamiam alicujus pertinem 
      <lb ed="#C" n="82"/>tem scripsit, vel composuit, vel edidit, vel dolo malo fecit 
      <lb ed="#C" n="83"/>quo quid eorum fieret, puta dimisit scripturam cadere in 
      <lb ed="#C" n="84"/>platea. f.di verborum significatione laie, nec distinguitur, u 
      <lb ed="#C" n="85"/>trum nomine suo vel alterius hoc edidit, expresso nomi 
      <lb ed="#C" n="86"/>ne proprio illius. quem infamare intendit, vel non expres 
      <lb ed="#C" n="87"/>so, eodem modo tenetur, qui hujusmodi scripturam cu 
      <lb ed="#C" n="88"/>ravit vendere, vel emere, eodem modo tenetur, &amp; sine scri 
      <lb ed="#C" n="89"/>ptura, si in notam vel signum aliquod horum proderit 
      <lb ed="#C" n="90"/>puta veste lugubri, vel squalida utitur injuriam alicujus 
      <lb ed="#C" n="91"/>vel barbam dimittit, vel capillos submittat. ff. eodem, iter 
      <lb ed="#C" n="92"/>apud Labeonem, paragrapho ait praetor, ne quid infamand 
      <lb ed="#C" n="93"/>causa, &amp; sequent. quint. quaestio. prima quidam maligni spiri 
      <lb ed="#C" n="94"/>tus. Et notat. quod de famoso libello agi potest crimi 
      <lb ed="#C" n="95"/>naliter, secundum leges ad poenam capitis, tam contra il 
      <lb ed="#C" n="96"/>lum qui fecit, quam contra illum qui invenit, nisi ipsun 
      <lb ed="#C" n="97"/>corruperit, vel combusserit, vel inventum nulli revelave 
      <lb ed="#C" n="98"/>rit. C. de famo. lib. leg unica,s. quaestio. prima, si quis famosum li 
      <lb ed="#C" n="99"/>bellum, &amp; potest in hoc casu quilibet de populo accusare 
      <lb ed="#C" n="100"/>&amp; accusatori constituitur pretium substantiae accusata 
      <lb ed="#C" n="101"/>personae, vel si erat servus, producitur in libertatem, quic 
      <lb ed="#C" n="102"/>enim, si publica utilitas ex hoc emergat, ff. eodem leg prim 
      <lb ed="#C" n="103"/>paragrapho sinal. &amp; leg. senatu sconsultum, &amp; C. de famo lib. le¬ 
      <lb ed="#C" n="104"/>unica, potest &amp; civiliter agi, ut dictum est actione in 
      <lb ed="#C" n="105"/>juriarum, quae non publici judicii, sed privati contine 
      <lb ed="#C" n="106"/>querelam. C. eodem leg. injuriarum ff. de constitutio. paragra 
      <lb ed="#C" n="107"/>pho unico, vnde &amp; omni injuria, etiamsi descendat ex leae 
      <lb ed="#C" n="108"/>Cornel. civiliter agi potest, ut ibi, &amp; de omni alia, quam 
      <lb ed="#C" n="109"/>tumcunque atroci. ff. eodem praetor. edixit paragrapho posse ho 
      <lb ed="#C" n="110"/>die. Sed secundum ca. qui famosum libellum conficiunt 
      <lb ed="#C" n="111"/>flagellantur, &amp; excommunicantur. 5. quaestio. prima qui in 
      <lb ed="#C" n="112"/>alterius, &amp; capitu. hi qui. Sed &amp; si certum sit quis confece 
      <lb ed="#C" n="113"/>rit, potest accusari &amp; deponi, cum sit grave crimen &amp; ac 
      <lb ed="#C" n="114"/>cusatione ac damnatione dignissimum. 25. distinct. §. nun¬ 
      <lb ed="#C" n="115"/>autem
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e324">
               <lb ed="#C" n="116"/>SEd &amp; injuriam facere intelligitur, qui in injuriam de 
      <lb ed="#C" n="117"/>bitoris fidejussores idoneos reprobat, vel interpellat. 
      <lb ed="#C" n="118"/>vel domum absentis signat, vel liberum profugitivo capit 
      <lb ed="#C" n="119"/>vel stuprum etiam in servam committit, vel quem habe 
      <lb ed="#C" n="120"/>ludibrio, vel in inferiorem vicinum aliquid projicit, vel in 
      <lb ed="#C" n="121"/>superiorem fumum immittit ff. eodem si creditor. &amp; leg si in 
      <lb ed="#C" n="122"/>juriae, &amp; leg. si liber &amp; leg. stuprum, &amp; leg siquis, &amp; I penultim 
      <lb ed="#C" n="123"/>&amp; ff. qui satisd. cog si vero § si. in his vero septem casibus agen 
      <lb ed="#C" n="124"/>dum est actione injuriarum, non quasi pro libello, vel fa 
      <lb ed="#C" n="125"/>cto famoso, debet ostendi, quod haec facta sint animo in 
      <lb ed="#C" n="126"/>juriandi 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e350" n="4">
               <lb ed="#C" n="127"/>ITem sciendum est, e quod omnis injuria, quae infertur 
      <lb ed="#C" n="128"/>in corpus, aut ad dignitatem, aut ad infamiam pertinet 
      <lb ed="#C" n="129"/>In corpus fit, cum quis pulsatur, verberatur, ut cum qui¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>vi domum alterius ingreditur, in his autem tribus casibus 
      <lb ed="#C" n="131"/>agitur injuriarum ex I. Cor. &amp; est pulsare, sine dolore ca 
      <lb ed="#C" n="132"/>dere: verberare, cum dolore. Sed &amp; dicitur verberare ab 
      <lb ed="#C" n="133"/>usive, qui pugnis cecidit, feodem. Item apud Labeonem, § rer 
      <lb ed="#C" n="134"/>berasse, domus vero accipienda est, non solum si propri¬ 
      <lb ed="#C" n="135"/>sit, sed &amp; si conducta fuit, vel gratis concessa, sed tamen ac 
      <lb ed="#C" n="136"/>meritoria, vel stabula non pertinet, vt omnia haec pro 
      <lb ed="#C" n="137"/>bantur ff.eodem leg.i. omnemque, &amp; leg lex Corn. de injuriis, re 
      <lb ed="#C" n="138"/>sponsio. 1. 2. &amp; 3. Forte &amp; in his casibus agetur injuriarum 
      <lb ed="#C" n="139"/>de jure praetorio cum filiosamilias, pulsato detur patr 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="140"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="141"/>a Dicitur injuria. J Adde Cy. in Lsi non convicii, in 7q. C. de ini 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="142"/>Bart. in Liniur arum, in o si quis, ff.de iureiur &amp; per dect. in rub. d 
      <lb ed="#C" n="143"/>iniuria, &amp; damno dato 
      <lb ed="#C" n="144"/>b Eu quoque qui jure suo utitur, injuriam facere dici posse. Mar. eo 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>tit. in Sum. scribit, citatque in eam rem extra, de electic. cum ecelo 
      <lb ed="#C" n="146"/>sia Vulberan¬ -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0781.xml-->
      <pb ed="#C" n="764"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>praetoria actio injuriarum, filio vero detur ex l. Cor. f. e 
      <lb ed="#C" n="2"/>dem lex Cor § illud. Ad dignitatem vero minuendam fit in 
      <lb ed="#C" n="3"/>juria, cum comes matronae abducitur, &amp; dicitur comes 
      <lb ed="#C" n="4"/>qui comitatur &amp; sequitur: sive liber sit, sive servus, mulie 
      <lb ed="#C" n="5"/>vel masculus. vel etiam paedagogus, non tamen tenetu 
      <lb ed="#C" n="6"/>qui coepit abducere. Sed qui abduxit, vt comes non esse 
      <lb ed="#C" n="7"/>cum ea, sed nihil interest. utrum vi hoc fecerit: vel persu¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>dendo, ut eam relinqueret, ff eodem leg. 1. § omnemque; &amp; le 
      <lb ed="#C" n="9"/>item apud Labeonem. §, comitem, &amp; Sabduxisse. Ad infam 
      <lb ed="#C" n="10"/>am autem alicujus fit injuria cum alicujus pudicitia atti 
      <lb ed="#C" n="11"/>tatur, nisi foemina ancillari, vel meretricia veste indut 
      <lb ed="#C" n="12"/>sit hoc fit per appellationem, vel assectationem. Appellar 
      <lb ed="#C" n="13"/>dicitur blanda oratione pudicitiam alicujus attentare: ci 
      <lb ed="#C" n="14"/>scilicet agitur, ut ex pudica impudica fiat, sed qui verbi 
      <lb ed="#C" n="15"/>turpibus utitur, non teneat pudicitiam: sed &amp; injuriarun 
      <lb ed="#C" n="16"/>tenetur. Assectari vero est, cum quis tacitus frequente 
      <lb ed="#C" n="17"/>sequitur contra bonos mores: assidua enim frequenti¬ 
      <lb ed="#C" n="18"/>quasi nonnullam infamiam praebet. ff. eodem leg. 1. §. onm 
      <lb ed="#C" n="19"/>nem quidem, &amp; l.item apud Stenetur, &amp; §si quis, &amp; Sitem ae 
      <lb ed="#C" n="20"/>versus, &amp; Squi turpibus &amp; praece, &amp; l. sed &amp; est quaestionis, §ff. 
      <lb ed="#C" n="21"/>lieg, sel.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e435" n="5">
               <lb ed="#C" n="22"/>Cui, detur haec actio. Passo injuriam sive perse 
      <lb ed="#C" n="23"/>quod non eget exemplo, sive per 
      <lb ed="#C" n="24"/>lium, nam &amp; sacerdoti datur haec actio, maxime si ei indut¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>sacerdotalibs. injuria sit illata: quae &amp; atrox dicitur in ho 
      <lb ed="#C" n="26"/>casu C. eodem atrocem, quamvis capitalem poenam remitt¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>re debeat. C. de episc. &amp; cler si quis in hoc genus. Patitur auten 
      <lb ed="#C" n="28"/>injuriam quis per alium, sicut pater per filium, quem ha 
      <lb ed="#C" n="29"/>bet in potestate. Instit. eo. § patitur usque adeo, ut si filium me 
      <lb ed="#C" n="30"/>um etiam consentientem vendideris, vel ludibrio habu¬ 
      <lb ed="#C" n="31"/>ris, vel in popinam, vel ad aleam duxeris, injuriarum mih 
      <lb ed="#C" n="32"/>teneris meo nomine, non tamen nomine filii, qui conser 
      <lb ed="#C" n="33"/>sit, quia nulla est injuria, quae in volentem sit, haec ita, si scie 
      <lb ed="#C" n="34"/>bas ipsum esse filiumfamilias, licet ignorares cujus, nam 
      <lb ed="#C" n="35"/>credebas ipsum esse patremfamilias, nulla mihi patridi 
      <lb ed="#C" n="36"/>bitur actio ff. eodem l.i. §usque adeo, &amp; leg. eum, §cum aliqui 
      <lb ed="#C" n="37"/>&amp; Isi quis servum, satis est enim quod cuicunque patri vo 
      <lb ed="#C" n="38"/>luisti facere injuriam, aliud est, cum quis facit mihi inju 
      <lb ed="#C" n="39"/>riam, quem putat esse Petrum: cum tamen ego sim Gul 
      <lb ed="#C" n="40"/>elmus, praevalet enim quod principale, ut scilicet exist 
      <lb ed="#C" n="41"/>memus eum mihi injuriam facere: nam certus sum ego 
      <lb ed="#C" n="42"/>licet putet, me alium esse quam sim ff. eodem§ si injuria U 
      <lb ed="#C" n="43"/>bi vero filiofamilias non consentienti, sed invito fit inju 
      <lb ed="#C" n="44"/>ria, datur ei actio injuriarum, &amp; suo nomine ff. de ac. &amp; ob 
      <lb ed="#C" n="45"/>lig filiusfamilias, exercitium autem actionis patri compi 
      <lb ed="#C" n="46"/>tit, adeo ut non tantum ipse pater, verum etiam procur¬ 
      <lb ed="#C" n="47"/>tor patris generalis, vel specialis praeferatur filio in exe 
      <lb ed="#C" n="48"/>cendo actionem: nisi forte pater vel procurator moretu 
      <lb ed="#C" n="49"/>agere, vel absens sit, vel praesens, sed non idoneus, &amp; actit 
      <lb ed="#C" n="50"/>nem remittit: tunc enim licet filio agere, etiam invito patre 
      <lb ed="#C" n="51"/>nam si pater esset honesta persona, posset actionem remi¬ 
      <lb ed="#C" n="52"/>tere, etiam filio invito. Sed &amp; ubi pater absens est, caus 
      <lb ed="#C" n="53"/>cognita datur filio actio, vel etiam denegatur, de injuri 
      <lb ed="#C" n="54"/>vero illata nepoti, agit filius, avo absente, ad cujus offici 
      <lb ed="#C" n="55"/>pertinet etiam vivente avo, filium in omnibus tueri, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="56"/>si filius egerit, denegatur patri actio nomine filii, &amp; ecor 
      <lb ed="#C" n="57"/>tra, ut haec plene probantur. F eod si unus jussu. §ait praetor 
      <lb ed="#C" n="58"/>usque ad fin. I. Hodie vero non videtur quod pater quantim 
      <lb ed="#C" n="59"/>cunque honestus sit possit remittere actionem filio compe 
      <lb ed="#C" n="60"/>tentem ipso invito, arg. C. de bo. ma.l.i. &amp; de bo. quae li. I. sinal 
      <lb ed="#C" n="61"/>secundum Azo
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e525">
               <lb ed="#C" n="62"/>NOn solum patimur injuriam per liberos, quos in po 
      <lb ed="#C" n="63"/>N testate habemus, sed etiam &amp; per servos nostros in 
      <lb ed="#C" n="64"/>duobus casibus. Primus casus est, si fiat eis etiam levis in 
      <lb ed="#C" n="65"/>juria, sed ad suggillationem nostram. Secundus, quand 
      <lb ed="#C" n="66"/>etsi non ad suggillationem nostram, atrox tamen injuri. 
      <lb ed="#C" n="67"/>infertur eis, maxime si verberentur, vel quaestioni subij 
      <lb ed="#C" n="68"/>ciantur, sin vero alia injuria inferatur, non datur actio, ni 
      <lb ed="#C" n="69"/>si causa cognita. nam si leviter maledicatur servo, vel per 
      <lb ed="#C" n="70"/>c ifiatur. non datur actio, ac si infamatus sit, vel facto ali 
      <lb ed="#C" n="71"/>quo, vel carmine scripto, consideranda est qualitas servi,s 
      <lb ed="#C" n="72"/>sit bonae frugis, ordinarius, vel dispensator, an vulgaris 
      <lb ed="#C" n="73"/>vel mediastinus, vel male notus sit, vel male famae, &amp; si 
      <lb ed="#C" n="74"/>considerata qualitate tam servi, quam injuriae dabitur actio 
      <lb ed="#C" n="75"/>vel denegabitur, licet injuriator crediderit servum liberi 
      <lb ed="#C" n="76"/>esse, sic intellige, quod dicitur injuria facta servo inult 
      <lb ed="#C" n="77"/>non relinquitur a praetore Institut. eod. §. servis autem ipsis, s 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0781.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>eodem item apud Labeonem, persicu praetor ait, &amp; Ssi quid s prae 
      <lb ed="#C" n="79"/>tor ait, si quid, &amp; §. interdum. C. eodem dominum licet aliqui in 
      <lb ed="#C" n="80"/>tellexerint ipsum servum agere posse, vbi est atroxinju 
      <lb ed="#C" n="81"/>ria, quod non placuit Job. nec Azo. Videretur tamen 
      <lb ed="#C" n="82"/>quod nulla actio deberet dari domino, nisi ad sugillationi 
      <lb ed="#C" n="83"/>iuam injuria illata esset, sicut nec datur patri filio ver 
      <lb ed="#C" n="84"/>berato, ubi verberans credebat filium esse patrem fami 
      <lb ed="#C" n="85"/>lias, vt supra notat. sed certe ibi aliud est, quia etsi non de 
      <lb ed="#C" n="86"/>tur patri, datur tamen filio, sicut &amp; si faciam injuriam uxora 
      <lb ed="#C" n="87"/>tae, quam puto viduam, non detur marito actio, sed muli 
      <lb ed="#C" n="88"/>eri, hic autem si dino denegaretur, cum nulla detur serve 
      <lb ed="#C" n="89"/>actio, remaneret injuria impunita: quod esset iniquum 
      <lb ed="#C" n="90"/>inde est, quod datur actio vel uxori liberti, quando patri 
      <lb ed="#C" n="91"/>vel marito denegatur, ne scilicet remaneat impunita. 
      <lb ed="#C" n="92"/>eodem non solum, § penultim. hoc ita, nisi verberans credai 
      <lb ed="#C" n="93"/>servum suum esse proprium quem verberat, vel alteriu 
      <lb ed="#C" n="94"/>quam sit: cum, si sciret cujus esset non verberaret, hic enim 
      <lb ed="#C" n="95"/>actio denegatur ff. eod item apud Labeonem, § interdum. Sec 
      <lb ed="#C" n="96"/>&amp; si quis servum communem verberaverit, non tenetur 
      <lb ed="#C" n="97"/>cum jure dominii factum sit ff.eodem item apud §. si commu 
      <lb ed="#C" n="98"/>nem. Ubi etiam alienus est omnino, non licet ei injurian 
      <lb ed="#C" n="99"/>facere. C. eodem leg 1. est tamen dis. utrum verberatus sit ac 
      <lb ed="#C" n="100"/>versus bonos mores, vel sine jussu domini quaestio habit: 
      <lb ed="#C" n="101"/>sit: vel cum jussu seu modum excesserit is, qui ipsum it 
      <lb ed="#C" n="102"/>quaestione posuit, tunc tenetur, vel leviter causa correctio 
      <lb ed="#C" n="103"/>nis, tunc non tenetur, in magistratu etiam dicitur, quod s 
      <lb ed="#C" n="104"/>servum honorem ornamentaque petulantis attentantem 
      <lb ed="#C" n="105"/>occiderit, non tenetur, quaestio autem continet ornamen 
      <lb ed="#C" n="106"/>ta, &amp; corporis dolorem, &amp; malam mansionem. Sed nud¬ 
      <lb ed="#C" n="107"/>interrogatio, vel levis territio ad hoc edictum non perti 
      <lb ed="#C" n="108"/>net. ff. eodem item apud § praetor ait, qui serrum, &amp; §. adjici 
      <lb ed="#C" n="109"/>tur paragraphe quaestionem &amp;  quaestionis. Quod si servu 
      <lb ed="#C" n="110"/>meus non sit, licet in eo habeam usumfructum, vel bon¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>fide possideam; non possum agere, nisi in meaminjuri 
      <lb ed="#C" n="112"/>am fuerit verberatus, &amp; in hoc differt a proprio, licet ali 
      <lb ed="#C" n="113"/>qui nescierint inter eos differentiam assignare, fi.codem 
      <lb ed="#C" n="114"/>tem apud §pen &amp; antepen
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e647">
               <lb ed="#C" n="115"/>SED &amp; per uxores nostras patimur injuriam; ideoqu 
      <lb ed="#C" n="116"/>si quis uxorem tuam, &amp; filium verberavit, duplex tib 
      <lb ed="#C" n="117"/>actio comperit. C. eo. l. 2. non autem patiuntur uxores pe 
      <lb ed="#C" n="118"/>maritos, nam uxores per maritos defendi volumus, non 
      <lb ed="#C" n="119"/>econtra Sed &amp; socer nomine nurus uxoris filil, quem in 
      <lb ed="#C" n="120"/>potestate habet, agere potest, &amp; sic fiet, ut ex una injuri¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>tribus competat actio, nec una per aliam consumetur, pu 
      <lb ed="#C" n="122"/>ta uxori meae filiae familias injuria facta est, nam &amp; mihi 
      <lb ed="#C" n="123"/>&amp; patri, &amp; ipsi uxori competit actio, ut Irstit. eodem § pari 
      <lb ed="#C" n="124"/>titur ff eodem legi &amp; fileg 2. Sed &amp; sponso intelligas de prae 
      <lb ed="#C" n="125"/>senti datur actio, ff.codem item apud sponsum quoque Sic &amp; 
      <lb ed="#C" n="126"/>ecclesiae comperit nomine clerici, quod dicut notat. infr¬ 
      <lb ed="#C" n="127"/>de sententia excommunicat. &amp; Squaliter haec absoluiio. sub § se 
      <lb ed="#C" n="128"/>cundum, versicul. sed cut at plicabitur, &amp; sequ. Item si fiat in 
      <lb ed="#C" n="129"/>curia cadaveri defuncti, cujus sumus haeredes, agere pos 
      <lb ed="#C" n="130"/>sumus, spectat enim ad aestimationem vestram, si qua ei fi 
      <lb ed="#C" n="131"/>at injuria: idem est &amp; si fama ejus: cujus haeredes sumus 
      <lb ed="#C" n="132"/>per aliquem lacescatur. ff. eodem leo. 1§ item aut per semetip 
      <lb ed="#C" n="133"/>sum. &amp; siquent §si forte, &amp; §quoties. Et potest quis agere pe¬ 
      <lb ed="#C" n="134"/>se, potest &amp; per alium. f eodem non solum § agere.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e693">
               <lb ed="#C" n="135"/>Contra, quos detur Contra cum quifecitin¬ 
      <lb ed="#C" n="136"/>juriam, &amp; in eum qui cu 
      <lb ed="#C" n="137"/>ravit ut fieret, &amp; in illum qui mandavit injuriam fieri, 8 
      <lb ed="#C" n="138"/>in ipsum qui alium conduxit ut injuriam faceret, &amp; ir 
      <lb ed="#C" n="139"/>persuadentem. ut Instit. eodem § non solum, ff. eodem non solum 
      <lb ed="#C" n="140"/>responsio.. &amp; §simandatum, &amp; paragrapho Proculus. Est tame 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="141"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="142"/>a Haeredi etiam daturactio ob injuriam cadaveri defuncti it 
      <lb ed="#C" n="143"/>rogatam, vel si fama defuncti lace ssita fuerit, ff. de iniur leg. 
      <lb ed="#C" n="144"/>§ per semetipsos. injuriarum quoque actio competit sponso 
      <lb ed="#C" n="145"/>si sponsae illata fuerit injuria ff eodem titul l. uem apud §. spen 
      <lb ed="#C" n="146"/>sum. Quod intelligendum est de sponsa de praesenti. Praela 
      <lb ed="#C" n="147"/>tus quoque potest punire injuriam Christiano illatam maxi 
      <lb ed="#C" n="148"/>me si tangat ecclesiam vel utilitatem publicam, nec tale in 
      <lb ed="#C" n="149"/>juriam remittere potest. 57 dist. Salonitanae. Licet autem qui 
      <lb ed="#C" n="150"/>libet cordis rancorem teneatur remittere, injuriam tamei 
      <lb ed="#C" n="151"/>propriam absque satissactione remittere non tenetur, de pe¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>dis..c. si. &amp; de clerico mased c.I. Mari -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0782.xml-->
      <pb ed="#C" n="765"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>notandum, quod haec actio datur noxaliter quodam me 
      <lb ed="#C" n="2"/>do mirabili, est enim in arbitrio domini, an velit ipsum 
      ser<lb ed="#C" n="3" break="no"/>vum, qui injuriam fecit, verberandum exhibere, ut ita 
      sa<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tis faciat ei, qui injuriam passus est, vel noxae dedat eum, ve 
      <lb ed="#C" n="5"/>litis aestimatio. sustineat. ff eo. sed si unius cum servus. Illu¬ 
      <lb ed="#C" n="6"/>etiam notabis, quod ab injuria excusatur quis ratione di¬ 
      <lb ed="#C" n="7"/>licti, quod vere commiserat is, cui conviciatum est: man 
      <lb ed="#C" n="8"/>peccata nocentium nota esse, &amp; expedire, &amp; oportere. 
      <lb ed="#C" n="9"/>eodem eum qui nocentem. &amp; Ceo siquidem est, aviam tuam, ve 
      <lb ed="#C" n="10"/>sic. nam perseveret, aliâs tenetur injuriarum, nunciator ff e 
      <lb ed="#C" n="11"/>dem sinon est nunciator. Quid si voces aliquem cucurbitam 
      <lb ed="#C" n="12"/>velbastardum, &amp; verum dicis? Utique injuriarum ten¬ 
      <lb ed="#C" n="13"/>ris, ut patet ex praemissis, &amp; 5o distin. nasci, &amp; jungequo 
      <lb ed="#C" n="14"/>notat. supra de testi. cogend. §. in quibus versicul. non ergo cog 
      <lb ed="#C" n="15"/>tur, &amp; versicul. ergo ad probationem, nisi hoc dices ex causa 
      <lb ed="#C" n="16"/>puta quia vult promoveri, supra de purga capit. acceden 
      <lb ed="#C" n="17"/>vel quia petiit haereditatem, quam possides, supra qui fil sin 
      <lb ed="#C" n="18"/>legitim causa, &amp; capit. lator. Excusatur etiam quis, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="19"/>fecit injuriam causa venerandae reipublicae ut si magistr. 
      <lb ed="#C" n="20"/>tus scutum alicujus perforaverit, quia in bello se male h¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>buit, ff. eodem quod reipublic. ideo &amp; excusatur sacerdos 
      <lb ed="#C" n="22"/>canone, ratione turbationis divini officii, infra de sententi 
      <lb ed="#C" n="23"/>excommumcat. veniens. Sed &amp; ratione dignitatis praesumi 
      <lb ed="#C" n="24"/>tur pro aliquo, quod non animo injuriandi quis agat, ut 
      <lb ed="#C" n="25"/>minister reipubl. jubet aliquem duci, quia decreto praeto 
      <lb ed="#C" n="26"/>ris non obtemberat, nam juris executio non habet inju 
      <lb ed="#C" n="27"/>riam: sed nec tenetur, qui non patitur, mihi honores de 
      <lb ed="#C" n="28"/>cerni, &amp; si cui competat conductio, &amp; divini juris alium ir 
      <lb ed="#C" n="29"/>troduxerunt, non tenetur injuriarum, &amp; idem in caeteri 
      <lb ed="#C" n="30"/>muneribus &amp; honoribus. Sunt &amp; alii casus, in quibus qui 
      <lb ed="#C" n="31"/>excusatur. ff. eodem injuriarum, responsio primo &amp; §. primo 
      <lb ed="#C" n="32"/>2. &amp; 3. &amp; sequent. &amp; quae jure potestatis a magistratu fiuni 
      <lb ed="#C" n="33"/>ad injuriarum actionem non pertinent, inde est, quod ne 
      <lb ed="#C" n="34"/>magister incidit in canonem si causa correctionis schol¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>rem in minoribus ordinibus constitutum percussit, inf¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>de sentent. excommunicatio. cum voluntate. §. siqui vero. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>nec astrologus, vel alius sortilegus tenetur injuriarum,s 
      <lb ed="#C" n="38"/>furem dixerit eum, qui non erat: sed alias eum tenen 
      <lb ed="#C" n="39"/>constitutiones ff.eodem item apud. § si quis astrologus, quia ca 
      <lb ed="#C" n="40"/>pitaliter puniri debet. C. de malefic. &amp; mathematic. leg. nemo 
      <lb ed="#C" n="41"/>&amp; notat. supra de sortilegiis. Sed nec datur liberto adve¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>lus patronum. ff. eodem non solum paragrapho quanquam, cu 
      <lb ed="#C" n="43"/>rare tamen debet judex ex officio injuriam compescere 
      <lb ed="#C" n="44"/>C. eodem cum nec patronos. Tenetur autem appellator,s 
      <lb ed="#C" n="45"/>Judici, a quo appellat, convitium dixerit: &amp; cum gravi in 
      <lb ed="#C" n="46"/>ramia condemnatur ff. eodem judici. Sed &amp; agitur contra 
      <lb ed="#C" n="47"/>um, qui in mari prohibet me piscari, vel in loco publico¬ 
      <lb ed="#C" n="48"/>gere vel sedere, vel re mea propria uti non sinit. f eodem iu 
      <lb ed="#C" n="49"/>juriarum, §siquis me prohibeat. Et contra eum qui per inj 
      <lb ed="#C" n="50"/>riam ad tribunal alicujus me interpellaverit vexandi me 
      <lb ed="#C" n="51"/>causa. ff. eod injuriarum, §si quis per injuriam. Quamvis au 
      <lb ed="#C" n="52"/>tem conductori, qui publice hoc conduxit, detur licenti 
      <lb ed="#C" n="53"/>prohibendi, ne quis sic piscetur, quo minus condiction 
      <lb ed="#C" n="54"/>sua fruatur, vel cui a principe privatum jus concessun 
      <lb ed="#C" n="55"/>est, utf. eodem sane, idem intelligo si de longa consuetudin 
      <lb ed="#C" n="56"/>acquisivit ibi aliquis jus privatum, argument. infra de ve 
      <lb ed="#C" n="57"/>borum significatio. super quibusdam. § praeterea, alias tamen i 
      <lb ed="#C" n="58"/>mari, quod commune est, sicut aer, non potest prohiber 
      <lb ed="#C" n="59"/>quis, ut dictum est, etiamsi ante aedes meas velit piscari, e 
      <lb ed="#C" n="60"/>qui hoc faciat, injuriarum tenetur: quia prohibuit, sed ne 
      <lb ed="#C" n="61"/>aucupari prohibetur quis nisi quod ingredi quis alienun 
      <lb ed="#C" n="62"/>agrum prohibere potest, in lacum tamen qui mei domini 
      <lb ed="#C" n="63"/>est vtique piscari aliquem prohibere possum, ff. eod. njuri¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>rum. §si. &amp; praeced. Si quis vero petat aliquem de libertat. 
      <lb ed="#C" n="65"/>in servitutem quem scit liberum esse, vel pro clamanti d 
      <lb ed="#C" n="66"/>servitute in libertatem scienter resistit, vel per calumni 
      <lb ed="#C" n="67"/>am, ne id faciat propter evictionem, ut eam sibi conservet 
      <lb ed="#C" n="68"/>injuriarum tenetur. ff.eodem non solum. §sin. &amp; leg siquis d 
      <lb ed="#C" n="69"/>libertate. Agitur &amp; contra illum qui liberum infamand 
      <lb ed="#C" n="70"/>gratia servum dixit. C. eo. qui liberos, &amp; leg sequen. Et quicun 
      <lb ed="#C" n="71"/>que causa minuendae opinionis alicujus aliquid fecerit 
      <lb ed="#C" n="72"/>vel dixerit. injuriarum tenetur. C. eodem si non es nunciator 
      <lb ed="#C" n="73"/>Et circa eum agit, qui veneno, vel alio modo mentem alicu 
      <lb ed="#C" n="74"/>jus alienaverit. ff.eodem item apud, respon.i. Et contra ipsum 
      <lb ed="#C" n="75"/>qui licet non percusserit, manus tamen quasi vapulatu 
      <lb ed="#C" n="76"/>rus, sive percussurus, levavit: is tamen tenetur, utili act 
      <lb ed="#C" n="77"/>feodem item. §1. Sed &amp; si quis sententiam ferendam jud 
      <lb ed="#C" n="78"/>caverit, vel rem meam per injuriam occupaverit, vel no 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0782.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>obligatum quasi debitorem appellaverit, injuriam tene 
      <lb ed="#C" n="80"/>tur. f.eodemitem apud § item ait. &amp; paragrapho si quis bona, &amp; 
      <lb ed="#C" n="81"/>§. si quis pignus, &amp; §si qui non debitorem. Et notandum, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="82"/>aliquae injuriae, a libertis irrogatae, vel nullae reputantur 
      <lb ed="#C" n="83"/>quae tamen a servis factae graves intelliguntur, crescit, 
      <lb ed="#C" n="84"/>nim contumelia ex persona facientis. ff. eodem sed si unius 
      <lb ed="#C" n="85"/>§quaedam, quod dic, vt notat. infra eodem  seque vers. augetur 
      <lb ed="#C" n="86"/>&amp; sequent.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e908" n="7">
               <lb ed="#C" n="87"/>Et in quantum detur inquantum pas¬ 
      <lb ed="#C" n="88"/>sus injuriam ac 
      <lb ed="#C" n="89"/>animum revocaverit, vt ita juret, secundum quosdam. Ege 
      <lb ed="#C" n="90"/>juro quod prius vel potius nollem lucrari centum quan 
      <lb ed="#C" n="91"/>pati hanc injuriam, sed secundum Azo. sic debet dicere, pri 
      <lb ed="#C" n="92"/>us vellem centum de meo amittere, quam talem injurii 
      <lb ed="#C" n="93"/>me passum fuisse, quia penae molliendae sunt, non exasperan 
      <lb ed="#C" n="94"/>dae, &amp; ne quis in infinitum juret, est a judice taxatiopre 
      <lb ed="#C" n="95"/>mittenda ff. eo constit. in fi instit. eo Spoena ff. de poe.l. pe. Inde est 
      <lb ed="#C" n="96"/>quod commune Florentinum, quia bannivit Episcopun 
      <lb ed="#C" n="97"/>Fesulanum, contra Deum &amp; ecclesiasticam libertatem 
      <lb ed="#C" n="98"/>propter injuriambanni &amp; expensarum, &amp; damnorum ae 
      <lb ed="#C" n="99"/>stimationem, taxatione juramento praemissa, in millel! 
      <lb ed="#C" n="100"/>bris usualis monetae praedicto episcopo condemnatur, inf 
      <lb ed="#C" n="101"/>eo olim. Sed quantum ad injuriam intelligendum est, sicu 
      <lb ed="#C" n="102"/>dixit, scil. quod juret quis, quod vellet plus tantum de suo 
      <lb ed="#C" n="103"/>mittere, quam talem injuriam recepisse. Certum est enin 
      <lb ed="#C" n="104"/>quod gravius qui sentit, si de suo amittit, quam si non lu 
      <lb ed="#C" n="105"/>cretur de alieno, potest etiam judex dicere, Jura vsque ad cen 
      <lb ed="#C" n="106"/>tum, pro quanto nolles hanc injuriam tibi factam fuisse, ni 
      <lb ed="#C" n="107"/>dicant pro quanto nolles ipsam tibi fieri, sed factam fuisse 
      <lb ed="#C" n="108"/>quia semper est relatio ad tempus, quo facta fuit: nam si post 
      <lb ed="#C" n="109"/>ea grandis dignitatis factus fuerit, non augetur injuriae? 
      <lb ed="#C" n="110"/>stimatio ff. eo. injuriarum 2. augetur tamen aestimatio, consi 
      <lb ed="#C" n="111"/>derato tempore quo injuria facta est propter multa, consi 
      <lb ed="#C" n="112"/>deratur enim aestimatio ex persona, ex tempore, ex re ipsa 
      <lb ed="#C" n="113"/>Ex persona, cum magistratui, vel parenti, vel patrono fit in 
      <lb ed="#C" n="114"/>juria ab humili homine, vel liberis, vel libertis, vel archi 
      <lb ed="#C" n="115"/>diacono, a clericis. sup. de aet. &amp; qual, cum bonae, &amp; adde quod 
      <lb ed="#C" n="116"/>no. sup. de ma. &amp; obe. § fi. Tempore: ut si in ludis, vel in cospe 
      <lb ed="#C" n="117"/>ctu praetoris fiat, vel in solitudine: atrocior enim est, qua 
      <lb ed="#C" n="118"/>in conspectu Re: ut sivulnus est illatum, velos percussum 
      <lb ed="#C" n="119"/>Sed &amp; quantitas vulneris consideratur, &amp; locus vulneris 
      <lb ed="#C" n="120"/>utrum in oculo, vel in alio loco. Et notandum, quod atro 
      <lb ed="#C" n="121"/>citas aestimanda est, nedum si corpori, sed &amp; si non corpor 
      <lb ed="#C" n="122"/>injuria inferatur: puta vestimentis scissis, comite abducto 
      <lb ed="#C" n="123"/>convitio condicto in foro, vel in theatro inferatur ff. eo. prae 
      <lb ed="#C" n="124"/>tor edixit § ult. &amp; l. seq. resp. 1. &amp; SI.I. sed &amp; si unus § quaedam. In 
      <lb ed="#C" n="125"/>stituuo. eo. §atrox, &amp; § poena Sed &amp; angetur, quando expen 
      <lb ed="#C" n="126"/>sae, &amp; damna simul cum injuria aestimantur, infra eo. olim, &amp; 
      <lb ed="#C" n="127"/>no, sup. eod. ver. inde est. Is autem qui agit, clare, aperte, &amp; di 
      <lb ed="#C" n="128"/>lucide debet formare libellum, cum discrimine enim alie 
      <lb ed="#C" n="129"/>nae aestimationis vagari non debet, tenetur ergo exprime 
      <lb ed="#C" n="130"/>re nomen injuriae, nec dicat illam vel illam injuriam, sec 
      <lb ed="#C" n="131"/>ponat certam, &amp; si plures sunt, omnes conjungat, scilic. i1 
      <lb ed="#C" n="132"/>eodem libello, nec etiam permitteretur ei de singulis agi 
      <lb ed="#C" n="133"/>re separatim. ff. eo. praetor edixit, resp. 1. &amp; §quod autem praetor, 
      <lb ed="#C" n="134"/>&amp; § si mihi plures. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1015" n="8">
               <lb ed="#C" n="135"/>Et qualis sit haec actio. Praetoria: nisi in illis 
      <lb ed="#C" n="136"/>casibus, in quib. diximus ipsam 
      <lb ed="#C" n="137"/>ex I. Cor. descendere, ut notat. sup. eodem. §quot modis, sub s 
      <lb ed="#C" n="138"/>item sciendum, versicul. in corpus, &amp; cavetur eadem leg. ne 
      <lb ed="#C" n="139"/>pater, vel patronus, vel socer, vel privignus, vel vitricus 
      <lb ed="#C" n="140"/>vel gener, vel consobrinus, vel qui de consanguinitate, ve 
      <lb ed="#C" n="141"/>affinitate injuriati est, sit judex. ff. eodem lex Cornelia 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="142"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="143"/>b Injuriarum autem condemnationem pecuniariam hoc mo 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="144"/>do faciendam aestimat. Mart. in Sum eo tit. Nam postquam d¬ 
      <lb ed="#C" n="145"/>injuria in judicio fides facta fuerit, judex defert juramenti 
      <lb ed="#C" n="146"/>injuriam passo ut inter quantum vellet dedisse, de suo priu¬ 
      <lb ed="#C" n="147"/>quam talem injuriam pateretur. Et quoniam homines ani 
      <lb ed="#C" n="148"/>mose jurarent, prius judex considerata qualitate, injuriam 
      <lb ed="#C" n="149"/>passo, taxabit certam quantitatem pecuniae secundum quo 
      <lb ed="#C" n="150"/>illi, aequum videbitur. Nam secundum gradum dignitatis, vi 
      <lb ed="#C" n="151"/>ne, aut honestatis crescit, aut minuitur. Instis. de inturiis, § poe¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>na. Similis taxatio fit alias. 3. 7. 36. spacium. C.de .nin.I. si quando 
      <lb ed="#C" n="153"/>Sed postquam juratum fuerit, non licebit in minori quanti 
      <lb ed="#C" n="154"/>tate taxare, vel condemnare injuriantem. de ind anih. hodii 
      <lb ed="#C" n="155"/>Martinus--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0783.xml-->
      <pb ed="#C" n="766"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ne forte ratione affectionis nimis aestimaret injuriam, si 
      <lb ed="#C" n="2"/>cundum Azo. imo quia suspecti non debent esse judices 
      <lb ed="#C" n="3"/>3 quaestio 5 quia suspecti, &amp; notat. supra de app. sub rubri dere 
      <lb ed="#C" n="4"/>cusat. Et notat. quod secundum Mar. &amp; Pla. actio ista es 
      <lb ed="#C" n="5"/>perpetua, quando scilicet descendit ex lege Cor. quia a 
      <lb ed="#C" n="6"/>ctiones ex lege descendentes perpetuae sunt. Institut. de per 
      <lb ed="#C" n="7"/>petuis, &amp; tem. actionibus resp prim alias autem ad exemplun 
      <lb ed="#C" n="8"/>praetoriarum annalis est, &amp; est annus continuus, nisi ul 
      <lb ed="#C" n="9"/>facta est injuria per metum, tunc enim est annus utilis. f 
      <lb ed="#C" n="10"/>quod met caus. item si cum exce Ssatis. Sed Bul. Job. &amp; Azc 
      <lb ed="#C" n="11"/>temper ipsam esse annalem dixerunt, &amp; annum continu 
      <lb ed="#C" n="12"/>currere, nisi ubi per metum, illata est, ut dictum est, C. 1 
      <lb ed="#C" n="13"/>dem sinon convicii, qauae loquitur &amp; in atroci injuria, erg 
      <lb ed="#C" n="14"/>derogat regulae generali quae dicit. actiones ex lege desci 
      <lb ed="#C" n="15"/>dentes perpetuas esse, secundum ipsos, sed certe salva pa 
      <lb ed="#C" n="16"/>ce ipsorum, non loquitur in aliquo illorum trium casui 
      <lb ed="#C" n="17"/>qui descendunt ex lege Cor. &amp; etiamsi hoc esset, posset in 
      <lb ed="#C" n="18"/>telligi quando agebatur jure praetorio, secundum ea qu 
      <lb ed="#C" n="19"/>notat. supra eodem quot modis, sub s item sciendum, versicu 
      <lb ed="#C" n="20"/>forte &amp; praecedet. Haeredi non datur haec actio, nec in h¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>redem: nisi lit. contest. nam ad solam vindictam est prodi 
      <lb ed="#C" n="22"/>ta. Instit. de perpetuis &amp; tem actio. paragrapho nos, omnes, &amp;? 
      <lb ed="#C" n="23"/>pena es. feodem injuriarum.1. &amp; 3. Famosa est, ff. dehis, qu 
      <lb ed="#C" n="24"/>notant infa athletas. §. sin etiam ex persona, servi. C. ex quibu 
      <lb ed="#C" n="25"/>tausinfa irvoga. injuriarum. remittitur autem infamia pe 
      <lb ed="#C" n="26"/>principem, quod quando levis, vel nulla est puta, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>dixit quis equum suum non minoris esse valoris, quan 
      <lb ed="#C" n="28"/>capill u; capitis tui: facile est impetrare, supra de sententia 
      <lb ed="#C" n="29"/>&amp; re judic cumte. Est speciale in actione ista, quia pactum 
      <lb ed="#C" n="30"/>tollitur ff. de pact si tibi. §. quaedam. Sed &amp; dissimulation 
      <lb ed="#C" n="31"/>tollitur Institut. § fin nam si passus injuriam, ipsam statin 
      <lb ed="#C" n="32"/>ad animunm non revocaverit suum, postea ex poenitenti 
      <lb ed="#C" n="33"/>remissam injuriam recolere non poterit, ff. eodem non si 
      <lb ed="#C" n="34"/>lum, paragrapho primo, non tamen intelligas ipsam non e 
      <lb ed="#C" n="35"/>se natam: nisi dicat, hanc injuriam ad animum revoco: 
      <lb ed="#C" n="36"/>cet quidam imponant Bulgaro hoc dixisse, argument.¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>gis proxim supra inducte, nam quod dicit statim ad animi 
      <lb ed="#C" n="38"/>revocaverit. subauditur, sed ipsam remisit dissimulando 
      <lb ed="#C" n="39"/>puta ludendo, comedendo, bibendo cum illo, qui inju 
      <lb ed="#C" n="40"/>riam dicitur fecisse, vel expressim per pactum, vel tran 
      <lb ed="#C" n="41"/>actionem, vel juramentum, ut ibi sequitur, porro, &amp; 
      <lb ed="#C" n="42"/>non dicat ad animum revoco, patet quod nata est, alia 
      <lb ed="#C" n="43"/>male diceret ipsam aboleri, vel tolli, vel remitti, quae ne 
      <lb ed="#C" n="44"/>nata est. nec ulla esset f.de verborum obligation dicem, ff de in 
      <lb ed="#C" n="45"/>just. rupt. &amp; irri. testa. nam &amp; si supra de constitutio. cum accel 
      <lb ed="#C" n="46"/>sissent. paragrapho penultim, &amp; fi supra de rescript. pastoral. §. fi¬ 
      <lb ed="#C" n="47"/>ante finem, &amp; illud notabis, quod de omni injuria potes 
      <lb ed="#C" n="48"/>agi civiliter &amp; criminaliter, &amp; tollitur unum judicium 
      <lb ed="#C" n="49"/>per aliud. f eodem quod senatus, &amp; leg praetor edixit §. primo 
      <lb ed="#C" n="50"/>quod ideo est, quia utrumque proponitur ad vindictan 
      <lb ed="#C" n="51"/>Porro si de atroci injuria actum est actione injuriarum 
      <lb ed="#C" n="52"/>nihilominus agi potest ad aestimationem damni ex leg. A 
      <lb ed="#C" n="53"/>quil. &amp; econtrario ff. eodem item apud §. si quis verberate, ne 
      <lb ed="#C" n="54"/>enim in actione injuriarum habetur ratio damni, se¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>contumeliae, ut supra notatur paragrapho &amp; inquantum, 
      <lb ed="#C" n="56"/>C. eodem dominum. Item in hac actione speciale est, ut i 
      <lb ed="#C" n="57"/>lustres per procuratores accusent, vel accusentur, &amp; 
      <lb ed="#C" n="58"/>quod feratur sententia contra ipsos etiam absentes, &amp; n¬ 
      <lb ed="#C" n="59"/>contra procuratores. C. eodem leg. sin. Ubi vero civiliter a 
      <lb ed="#C" n="60"/>gitur contra aliquem hac actione, caute faciat, si procu 
      <lb ed="#C" n="61"/>ratorem constituat, quia sic nec ipse, nec procurator su 
      <lb ed="#C" n="62"/>us infamiae notam incurreret: imo ipsam vitabit. ff. de h 
      <lb ed="#C" n="63"/>qui notant. infa leg. furti. paragrapho siquis alieno. quod est d 
      <lb ed="#C" n="64"/>gnum nota 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1180">
               <lb ed="#C" n="65"/>De Damno dato. Rubrica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1186">
               <lb ed="#C" n="66"/>SUMMARIA. 
      <lb ed="#C" n="67"/>Damnum quid sit 
      <lb ed="#C" n="68"/>Actio ex damno dato cui competat. Et quando habet locum, 
      <lb ed="#C" n="69"/>Quibus detur. 4. Contra quos d 
      <lb ed="#C" n="70"/>Liber homo si moriatur, nunquid habet locum actio de demm 
      <lb ed="#C" n="71"/>Actio confessoria quae dicatur 
      <lb ed="#C" n="72"/>actio de damno dato inquantum detur Qualu sit
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1204">
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0783.xml-->
               <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="73"/>HIC videndum est, quid sit 
      dam<lb ed="#C" n="74" break="no"/>num. Quae 
      a<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ctio competat ex damno dato. Quando lo 
      <lb ed="#C" n="76"/>cum habeat haec actio. Quib. detur. Contri 
      <lb ed="#C" n="77"/>quos competat. In quantum detur. Et qua 
      <lb ed="#C" n="78"/>lis sit haec actio 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1224" n="1">
               <lb ed="#C" n="79"/>Quid: sit damnum Piminutio vel adepuo 
      <lb ed="#C" n="80"/>patrimonii, &amp; dicitur! 
      <lb ed="#C" n="81"/>demo, vel a diminuo, &amp; patrimonium f. dedam. infect leg. 3 
      <lb ed="#C" n="82"/>ideo damnum restaurandum est, &amp; aliud est damnorum re 
      <lb ed="#C" n="83"/>stauratio aliud satisfactio expensarum, infra cod in nostra
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1237" n="2">
               <lb ed="#C" n="84"/>Quae, actio competat. damno dao. Et 
      <lb ed="#C" n="85"/>quidem Aquilia: si 
      <lb ed="#C" n="86"/>dieta ab Aquilio plebis tribuno, qui ipsam in Aventino mon 
      <lb ed="#C" n="87"/>te tempore discordiae populi &amp; plebis constituit, &amp; post 
      <lb ed="#C" n="88"/>modum discordia facta, vice legis est habita, ff ad l. Aquil¬ 
      <lb ed="#C" n="89"/>f de origin. jur. l. 2. §. deinde cum esse
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1253">
               <lb ed="#C" n="90"/>Quando, locum habet haecatio. Et quidem 
      <lb ed="#C" n="91"/>quando damnum culpa 
      ali<lb ed="#C" n="92" break="no"/>cujus datum est, aliter enim non tenetur quis de injuria 
      <lb ed="#C" n="93"/>vel de damno, infra eodem c. p resp. I.ad leg. Aquil sed &amp; si §. in 
      <lb ed="#C" n="94"/>juriam. Ergo duo requiruntur, &amp; quod damnum datum sit 
      <lb ed="#C" n="95"/>&amp; quod culpa dantis damnum praecesserit, igitur si nul 
      <lb ed="#C" n="96"/>lum damnum datum sit, cessat haec actio, ut si olivam me 
      <lb ed="#C" n="97"/>am maturam decerpsisti, vel legetem secuisti, vel servum 
      <lb ed="#C" n="98"/>meum puerum castrasti, &amp; praecisiorem fecisti, hic enim 
      <lb ed="#C" n="99"/>nihil mihi diminuisti, sed conditionem meam melioren 
      <lb ed="#C" n="100"/>fecisti, &amp; expensas quas in praedictis fecisti, donasti, id es 
      <lb ed="#C" n="101"/>fingeris donasse, sin autem aliquid horum interemisti, siv 
      <lb ed="#C" n="102"/>subripuisti, furti teneris: &amp; pro servo castrato injuriarum 
      <lb ed="#C" n="103"/>erit agendum, aut exedicto aedilium; aut ex l. 12. Tabul. i1 
      <lb ed="#C" n="104"/>quadruplum, sin autem olivam, vel messem immaturan 
      <lb ed="#C" n="105"/>collegisti, damnum dedisti, &amp; ideo locum habet haec actio 
      <lb ed="#C" n="106"/>f. ad leg. Aquil si servus servum §. rupisse. &amp; §. si olivam, &amp; § 
      <lb ed="#C" n="107"/>salictum, &amp; §. sequent de aedili. edict aediles. §. sed etenim. Sec 
      <lb ed="#C" n="108"/>&amp; necesse; est quod facto hominis interveniente, dam 
      <lb ed="#C" n="109"/>num detur, vsque adeo, ut sit usufructuarius rivos patia 
      <lb ed="#C" n="110"/>tur corrumpi, vel vites non succiderint, non tenetur l¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>Aquil leg sin. de usufructu si cujus §. denique, nec obstat ff. ¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>leg. Aquil. si servus servum §. si fornicarius, quia quod dixi lo 
      <lb ed="#C" n="113"/>cum habet, cum sine facto hominis ex corruptione ipsiu 
      <lb ed="#C" n="114"/>rei, damnum provenit. porro si propter negligentiam ho 
      <lb ed="#C" n="115"/>minis, ignis non ex ipsis rebus, sed extrinsecus provenias 
      <lb ed="#C" n="116"/>Aquilia agitur, ut in S fornicarius, &amp; infra eodem egressus, sic 
      <lb ed="#C" n="117"/>ut &amp; ubi ex negligentia plaustrarii lapides ceciderunt, a 
      <lb ed="#C" n="118"/>damnum dederunt f. ad leg. Aquil. si servus §, siex plaustri 
      <lb ed="#C" n="119"/>Culpam etiam omnino necesse est intervenire: alias ces 
      <lb ed="#C" n="120"/>sat haec actio, &amp; ideo nec furiosus, nec infans, dolo ci 
      <lb ed="#C" n="121"/>rens, actione ista tenetur. Secus si sit doli capax, ff. ad l 
      <lb ed="#C" n="122"/>Aquil. leg55. injuriam, supra de deli, puc, capitulo primo: Ide¬ 
      <lb ed="#C" n="123"/>non tenetur, qui defendendo se damnum dat, dum tam 
      <lb ed="#C" n="124"/>modum servet, alias contra. ff. ad leg. Aquil scientiam S qu 
      <lb ed="#C" n="125"/>cum aliter, talis enim culpa caret, quia secundum legen 
      <lb ed="#C" n="126"/>facit. ff. de just. &amp; jure, ut juri. hac ratione excusor, si st 
      <lb ed="#C" n="127"/>rem nocturmum interfecero, ut dicitur in tabernario FF 
      <lb ed="#C" n="128"/>poscente lucernam, ut non hoc cum clamore testificetur 
      <lb ed="#C" n="129"/>sed de die non licet, nisi se telo defendat, sed &amp; quaecu 
      <lb ed="#C" n="130"/>que ferro me petentem, quamvis non percutientem, in 
      <lb ed="#C" n="131"/>terficere licet, sufficit enim terror armorum; sed si po 
      <lb ed="#C" n="132"/>tui ipsum capere, non occidendo &amp; occidi, hac actioni 
      <lb ed="#C" n="133"/>teneor &amp; astringor. ff. ad leg. Aquil. leg quart § sin. &amp; lquim 
      <lb ed="#C" n="134"/>&amp; leg si ex plagiis, tabernarius supra de homicidi, capitulo se 
      <lb ed="#C" n="135"/>tundo &amp; tertio. Sed nec magistratus tenetur, qui suo resi 
      <lb ed="#C" n="136"/>stente imperio damno dedit: sin autem sine causa hoc fa 
      <lb ed="#C" n="137"/>ciat, tunc tenetur. ff. ad leg. Aquil. quemadmodum, paragra 
      <lb ed="#C" n="138"/>pho magistratus, f. de jurejura. injuriarum, § quem jure, quoc 
      <lb ed="#C" n="139"/>dicut notat. supra detreug &amp; pac (quot sit justum bellum. Si 
      <lb ed="#C" n="140"/>ne culpa etiam est, qui alterius impulsu, vel ventorum vio 
      <lb ed="#C" n="141"/>lentia damnum dedit. ff. ad leg. Aquil. quemadinodum, para 
      <lb ed="#C" n="142"/>grapho si navis, &amp; leg si ex plagiis. §. in divo Capitolino. Il 
      <lb ed="#C" n="143"/>lud autem non excusat a culpa, quod quis dicat se igno 
      <lb ed="#C" n="144"/>rasse, si potest ei aliquid imputari, ut si puto percutien 
      <lb ed="#C" n="145"/>tem me percutere, &amp; percutio alium. ff. ad legem Aqui. lei 
      <lb ed="#C" n="146"/>auint. §. primo, &amp; leg scientiam, § penultim. unde &amp; in hac a 
      <lb ed="#C" n="147"/>ctione culpa levissima imputatur ff. ad legem Aquili. in le 
      <lb ed="#C" n="148"/>ideoque, si quis cisternam fecerit, &amp; ipsam apertam dimise 
      <lb ed="#C" n="149"/>rit, vel sic non cooperuit, quod animal non possit in e 
      <lb ed="#C" n="150"/>am cadere, &amp; bos ibi ceciderit, tenetur infra eodem 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0784.xml-->
      <pb ed="#C" n="767"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>capit. 2. Haec autem culpaplerunque praecedit casum, ut i 
      <lb ed="#C" n="2"/>exemplo supra proxime posito, &amp; ubi quis facit fovean 
      <lb ed="#C" n="3"/>in loco, per quem publice itur, &amp; in mulione, qui per im 
      <lb ed="#C" n="4"/>peritiam, &amp; infirmitatem impetum muli retinere non po 
      <lb ed="#C" n="5"/>test, vel qui male composuit lapides in plaustro, vel in st 
      <lb ed="#C" n="6"/>pulam suam ignem apposuit die ventoso, vel quia non ad 
      <lb ed="#C" n="7"/>hibuit diligentiam quam debuit, quia qui occasionen 
      <lb ed="#C" n="8"/>damnidat, damnum dedisse videtur, porro si omnem d 
      <lb ed="#C" n="9"/>ligentiam adhibuit, ita quod nihil omiserit, de continge 
      <lb ed="#C" n="10"/>tibus non tenetur, ff. ad leg. Aquill. qui occidit, paragrapho in 
      <lb ed="#C" n="11"/>hac leg qui foveas, &amp; leg. idem juris§. &amp; mulionem, &amp; leg si ser 
      <lb ed="#C" n="12"/>vus § si ex plaustro, infra eodem si egressus, &amp; capit. sin. responsio 
      <lb ed="#C" n="13"/>&amp; S nec ignora itia, in sin. Quandoque vero culpa sequ 
      <lb ed="#C" n="14"/>turfactum, ut in medico qui bene secuit, &amp; postea circ 
      <lb ed="#C" n="15"/>curam negligens fuit. Quandoque in facto, ut si medicu 
      <lb ed="#C" n="16"/>imperite secuerit. ff ad leg. Aquill qua actione, §fina. &amp; leg. 
      <lb ed="#C" n="17"/>dem juris, &amp; probantur haec tria supra de aetat. &amp; qual ad au 
      <lb ed="#C" n="18"/>res, versicul. de hom. tua nos. Culpam vero semper intelliga 
      <lb ed="#C" n="19"/>sic, ut etii dolus nomine culpae contineatur, sicut apert 
      <lb ed="#C" n="20"/>innuitur ad legem Aquill. leg 5. § si injuriam, ff. de mino si e: 
      <lb ed="#C" n="21"/>causass si mulier, ubi denegatur actio mulieri: quia culpa 
      <lb ed="#C" n="22"/>id est dolo a marito divertit, nam si sine dolo hoc fecisse 
      <lb ed="#C" n="23"/>restitueretur, ut eadem leg paragrapho nunc videndum, erg 
      <lb ed="#C" n="24"/>quicquid dolo fit, culpa fieri intelligitur, sed non conve¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>titur, nec obstat quod dicit lex, si dolo vel culpa quid f¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>ctum est, ff de administrat. tuto. Sed tutoris, quia significati 
      <lb ed="#C" n="27"/>verbi quandoque restringitur ex adjunctis vel suppe 
      <lb ed="#C" n="28"/>sitis speciebus, secundum Azo. Quandoque tamen d 
      <lb ed="#C" n="29"/>culpa non agitur, quia culpa unius cum culpa alteriu 
      <lb ed="#C" n="30"/>compensatur, at quando ex una parte dolus committitur 
      <lb ed="#C" n="31"/>ex altera culpa deprehenditur, dolus culpae praeponderat 
      <lb ed="#C" n="32"/>&amp; ideo in casibus solus dolus venit in hac actione, quoc 
      <lb ed="#C" n="33"/>est, quando culpa reperitur ex parte damnum passi: u 
      <lb ed="#C" n="34"/>puta plures joculantur in campo, percussus est servus pe 
      <lb ed="#C" n="35"/>illum campum transiens: non tenetur percussor: sed im 
      <lb ed="#C" n="36"/>putatur servo, qui non debuit intempestive per campun 
      <lb ed="#C" n="37"/>joculatorium iterfacere. Sed si solus interveniat, tenetu 
      <lb ed="#C" n="38"/>percussor: puta quia data opera in eum jaculatus est, nan 
      <lb ed="#C" n="39"/>&amp; ludus noxius in culpa est. Sic &amp; imputabit illi, qui s 
      <lb ed="#C" n="40"/>tonderi patitur in loco periculoso, ubi de consuetudin 
      <lb ed="#C" n="41"/>cum pila ludebatur, unde non tenetur tonsor forte, ne 
      <lb ed="#C" n="42"/>percussor, nisi data opera illum, qui radebatur, percusse 
      <lb ed="#C" n="43"/>rit, sic intellige f. ad leg. Aquill item si obstetrix, paragraph 
      <lb ed="#C" n="44"/>fin &amp; leg item Mela. &amp; leg ex plagiis, §. sin. Sed nec tenetu 
      <lb ed="#C" n="45"/>qui putat arborem super eum locum per quem non est 
      <lb ed="#C" n="46"/>ter publicum vel privatum: nisi data opera in transeun 
      <lb ed="#C" n="47"/>tem ramum jecerit, sed &amp; si iter erat, &amp; proclamavit, no 
      <lb ed="#C" n="48"/>tenetur: idemque distinguitur in eo, qui faait fovean 
      <lb ed="#C" n="49"/>causa servorum capiendorum. ff. ad legem Aquill. si puta 
      <lb ed="#C" n="50"/>tor, &amp; leg qui foveas, 50. distinctio. hi qui arborem, secundun 
      <lb ed="#C" n="51"/>hoc intellige infra eodem capitulo primo, &amp; notat. supra d 
      <lb ed="#C" n="52"/>homicid Squa poena feriatur versicul. si vero facto commiserit, e 
      <lb ed="#C" n="53"/>sequem 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1509">
               <lb ed="#C" n="54"/>Quibus detur. Et quidem directa datur 
      <lb ed="#C" n="55"/>hero, id est domino rei, in
      <lb ed="#C" n="56"/>qua damnum datum est, &amp; ejus successori universali 
      ap<lb ed="#C" n="57" break="no"/>pellatione etiam domini haereditas continetur. ff ad leg. 
      A<lb ed="#C" n="58" break="no"/>quill. item Mela §legis, &amp; leg ob id &amp; leg liber homo, § si servu 
      <lb ed="#C" n="59"/>Utilis vero datur his qui non sunt domini, puta usufru 
      <lb ed="#C" n="60"/>ctuarius bonae fidei, possessoribus titulum habentibus, a 
      <lb ed="#C" n="61"/>lias videtur, quod agere possint possessores. ff. de relig. 
      <lb ed="#C" n="62"/>sump func. leg. 2. § primo ff. de servo corrup leg prima. §1. sed ha 
      <lb ed="#C" n="63"/>bens titulum, aget utili act. vel in factum. ratione oper¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>rum. ff ad leg. Aquill. si dominus ff. de aedili. edict. justissime. §. 
      <lb ed="#C" n="65"/>nal. Sed &amp; creditori competit utilis actio in factum, nan 
      <lb ed="#C" n="66"/>ubicunque competit una, &amp; alia secundum Azon. age 
      <lb ed="#C" n="67"/>tamen creditor leg. Aquill. ita demum si debitor solven 
      <lb ed="#C" n="68"/>do non sit, vel si personalis actio tempore sit perempta 
      <lb ed="#C" n="69"/>comprobantur haec ff. ad legem Aquill. item Mela. §ultim. ( 
      <lb ed="#C" n="70"/>antepenultim &amp; leg qui occidit, § pignori. Si vero in re mih 
      <lb ed="#C" n="71"/>debita vel promissa detur damnum, nec aliquod ius mi 
      <lb ed="#C" n="72"/>hi competit in re, quia nec tradita fuit nec obligata, siv 
      <lb ed="#C" n="73"/>pignorata est mihi: datur debitori haec actio, sed ipsam ca 
      <lb ed="#C" n="74"/>dit mihi creditori. ff. ad leg. Aquill. huic scripturae. Quod s 
      <lb ed="#C" n="75"/>animal mihi promissum occiditur ab illo qui promisit 
      <lb ed="#C" n="76"/>perpetua contra se actionem, &amp; contra fidejussores, e 
      <lb ed="#C" n="77"/>contra patrem, si tenebitur, ex filii persona. ff. de verborun 
      <lb ed="#C" n="78"/>obligaiton. si ex legati. &amp; leg si servus stipulatus, paragrapho a 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0784.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>illo S nunc, &amp; §. an filius. Sed si a fidejussore occidatur pol 
      <lb ed="#C" n="80"/>moram rei, &amp; suam tenetur pristina actione &amp; directa,s 
      <lb ed="#C" n="81"/>post moram suam tantum tenetur prima actione, sed utili 
      <lb ed="#C" n="82"/>si ante moram suam, &amp; rei principalis, tenetur de dolo tan 
      <lb ed="#C" n="83"/>tum f de dolo. si fidejuss ff.de usuris, mora Ssinali. Sin auten 
      <lb ed="#C" n="84"/>occidatur a me stipulatore, antequam debitor sit in mo¬ 
      <lb ed="#C" n="85"/>ra, liberatur debitor, &amp; ego teneor ei actione hac, sed eti 
      <lb ed="#C" n="86"/>debitor erat in mora: adhuc liberarer, ego tamen teneo 
      <lb ed="#C" n="87"/>ei legis Aquill. Ubi vero ab extraneo occiditur, liberatu 
      <lb ed="#C" n="88"/>debitor. Sed ego creditor agam de dolo ff de dolo. arbitrio 
      <lb ed="#C" n="89"/>paragrapho fin. Scripsit tamen, quod reg. quod sive occiso 
      <lb ed="#C" n="90"/>mihi creditori voluerit nocere, sive no, semper dabitur: 
      <lb ed="#C" n="91"/>ctio leg. Aquill. debitori sed ipsam cedet mihi creditori 
      <lb ed="#C" n="92"/>ut quodod dicitur creditori dari de dolo, sic exponatur, ic 
      <lb ed="#C" n="93"/>est actio legis Aquiliae cessat propter dolum. Sed &amp; datu 
      <lb ed="#C" n="94"/>utilis actio libero homini vulnerato, non directa, quia ne 
      <lb ed="#C" n="95"/>mo dominus est membrorum suorum ff. ad leg Aquil libe 
      <lb ed="#C" n="96"/>homo, &amp; tunc agetur ratione operarum amissarum &amp; im 
      <lb ed="#C" n="97"/>pensarum, sed deformitatis ratio non habetur. fi siquadru 
      <lb ed="#C" n="98"/>pau se. dicatur, ex hac, infra eodem capitulo primo, in quo ca¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>su agit pater, etiam filiosamil. mortuo, pro impensis &amp; o 
      <lb ed="#C" n="100"/>peris amissis, argument. f ad legem Aquil. quae actione, re 
      <lb ed="#C" n="101"/>sponsio prim. &amp; paragrapho si quis in colluctatione, &amp; adde quoc 
      <lb ed="#C" n="102"/>notat infra eodem versicul. Sed Azo respondet, &amp; sequen 
      <lb ed="#C" n="103"/>ti. * Quid si liber homo moriatur, nunquid locum habet 
      <lb ed="#C" n="104"/>haec actio? Et quidem si in publico certamine occisus sit 
      <lb ed="#C" n="105"/>cessat haec actio: quia non injurios a factum est, sed caus. 
      <lb ed="#C" n="106"/>gloriae &amp; virtutis. Sin autem in privato: redundat in eum 
      <lb ed="#C" n="107"/>crimen qui causam malorum praebuit. C. ad leg. Jul. de r 
      <lb ed="#C" n="108"/>publ. quontam ff ad legem Aquil. qua actione,§ si quis, sic ergi 
      <lb ed="#C" n="109"/>tenebitur leg. Aquili. licet liberum hominem interfece 
      <lb ed="#C" n="110"/>rit. secundum Azon. B. contra: &amp; est pro ipso ff. de aedili. e 
      <lb ed="#C" n="111"/>dict. qua vulgo, &amp; duabus legibus praecedent. ff. ad legem Aquili 
      <lb ed="#C" n="112"/>huic scripturae. §fin. Sed Azo respondet, quod haeres testa 
      <lb ed="#C" n="113"/>toris non agit: quia absurdum esset, ut sui testatoris con 
      <lb ed="#C" n="114"/>sequeretur aestimationem. f ad legem Aquil. nam sicut. § 
      <lb ed="#C" n="115"/>dominus servum, nec obst. leg ff de aedil edict. quia ibi non fu 
      <lb ed="#C" n="116"/>it damnum datum a libero homine, sed a fera bestia, lice 
      <lb ed="#C" n="117"/>incuria liberi hominis intervenerit, &amp; ideo non potes 
      <lb ed="#C" n="118"/>agi leg. Aquil. &amp; est hoc mirabile: quia in hoc casu non da 
      <lb ed="#C" n="119"/>tur leg. Aquil. haeredi, nisi autem defuncto daretur, se 
      <lb ed="#C" n="120"/>cundum Azo. immo certe defuncto non daretur: quia de 
      <lb ed="#C" n="121"/>functus nec de occiso agere posset: nec de vulnerato, si 
      <lb ed="#C" n="122"/>ad legem Aquil. nam sicut paragrapho si dominus. Illud tamet 
      <lb ed="#C" n="123"/>certum est, quod pro vulnerato agere posset idem homo 
      <lb ed="#C" n="124"/>vulneratus si viveret: ut notat. supra eodem versic. sed &amp; da 
      <lb ed="#C" n="125"/>tur, &amp; quamvis liberum corpus non recipiat aestimatio 
      <lb ed="#C" n="126"/>nem ab homine, aestimantur tamen impensae, &amp; opera 
      <lb ed="#C" n="127"/>etiam futurae, quae praestari non possunt a mortuo, ut ibi 
      <lb ed="#C" n="128"/>dem notat. &amp; probatur ff. de his qui deje vel effude. leg fi. Sed 
      <lb ed="#C" n="129"/>&amp; a lege quando fit aestimatio, quae potest potius poen¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>dici, nam si esset vera aestimatio, aliter aestimaretur nota 
      <lb ed="#C" n="131"/>bilis, aliter ignobilis. Sed non distin. imo aliquando dicit 
      <lb ed="#C" n="132"/>quod quinquaginta aureorum condemnatio fiet. ff. de hi 
      <lb ed="#C" n="133"/>qui dejecer. vel effuder leg prim. haec in factum actio aliquand 
      <lb ed="#C" n="134"/>solidorum ducentorum. ff. de aedili. edicto. qua pulgo, &amp; for 
      <lb ed="#C" n="135"/>te fit illa aestimatio ratione operarum amissarum &amp; im 
      <lb ed="#C" n="136"/>pensarum, quae defacili probari non possunt, nec aesti 
      <lb ed="#C" n="137"/>mari, nam aliter aestimandum est in juvene, aliter in sene 
      <lb ed="#C" n="138"/>aliter in debili, aliter in robusto, aliter in uno tempore, a¬ 
      <lb ed="#C" n="139"/>liter in alio. ff de condict. indebi. leg si non sortem. paragraph 
      <lb ed="#C" n="140"/>libertus ff de sol. inter artifices, in authentic. de instrumen caus 
      <lb ed="#C" n="141"/>responsio. primo collatio sext aliter in vna regione, quam it 
      <lb ed="#C" n="142"/>alia ff ad legem Falcidiam, pretia. § sin ff. de eo quod certo loc¬ 
      <lb ed="#C" n="143"/>dari oportet, leg. tert. paragrapho fin. &amp; leg. sequent. Haec au 
      <lb ed="#C" n="144"/>tem actio quae de occiso competit, non datur haeredi ju 
      <lb ed="#C" n="145"/>re haereditatis, imo popularis est, quamvis is, cujus in 
      <lb ed="#C" n="146"/>terest, vel qui affinitate vel consangui occisum continge 
      <lb ed="#C" n="147"/>bat, prae caeteris, admittatur: intelligas pro dimidia par 
      <lb ed="#C" n="148"/>te, nam pro alia dimidia aget fiscus, secundum Azo. argu 
      <lb ed="#C" n="149"/>ment f ad Syllanianum senatum sconsul. Ilege § fin &amp; C. de assis 
      <lb ed="#C" n="150"/>leg 3 sed &amp; annalis est Si vero libero homini nocitum est ip 
      <lb ed="#C" n="151"/>si perpetuo datur, si alius velit agere intra annum, sed ne¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>haeredi competit jure haereditario, quasi non sit dam 
      <lb ed="#C" n="153"/>num pecuniarium, nam ex bono &amp; aequo introducta est 
      <lb ed="#C" n="154"/>probantur haec omnia ff. dehis, qui dejecerint vel effuderint 
      <lb ed="#C" n="155"/>si vero plures, paragrapho haec autem actio. Sed qualiter aesti 
      <lb ed="#C" n="156"/>mabuntur operae futurae, ubi liber homo debilitatur 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0785.xml-->
      <pb ed="#C" n="768"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>est nam incertum est hoc ff dejud sed &amp; si restituatur, sic no 
      <lb ed="#C" n="2"/>pertinet ad Jadicem, ff.de usur. li §1. ad finein: nec potest da 
      <lb ed="#C" n="3"/>ri certa sententia de incerto. ii. quaestio. 3. grave. C. de sentent 
      <lb ed="#C" n="4"/>is, que sine certa quantitate proferunt. leg. 3. Respondeo, tra 
      <lb ed="#C" n="5"/>ctus futuri temporis non pertinet ad judicem, ut supe 
      <lb ed="#C" n="6"/>incerto sententiam ferat, vel super usura, quae eo tempo 
      <lb ed="#C" n="7"/>re, quo petitur, non debetur: utff. de usuris, leg. 1. Sed ben 
      <lb ed="#C" n="8"/>pertinet, quo ad aestimationem certam faciendam ejus 
      <lb ed="#C" n="9"/>quod iam debetur, sive in obligatione est ut in materia, d 
      <lb ed="#C" n="10"/>qua agimus: qua facta, certam potest dare sententiam, n. 
      <lb ed="#C" n="11"/>ex dolo vel culpa laedentis alius reportet damnum, f. dedo 
      <lb ed="#C" n="12"/>lo leg prima, aestimabit igitur judex quantum posset viver 
      <lb ed="#C" n="13"/>is, qui debilitatus est, &amp; in quo consuevit, &amp; scit operari, ve 
      <lb ed="#C" n="14"/>servire domino alicui, qui ei provideret in victu &amp; vest 
      <lb ed="#C" n="15"/>tu, &amp; salarium certum daret, vel aliter eum remuner: 
      <lb ed="#C" n="16"/>ret, ut patet in his quae notat. infra eodem § versicul. Sed &amp; 
      <lb ed="#C" n="17"/>lege, &amp; argument. ff. ad legem Falcidiam, haereditatem compu 
      <lb ed="#C" n="18"/>tationi f. de transact cum hi. § modus, ff. de pignoratitia actione 
      <lb ed="#C" n="19"/>vel universorum, fi. de usur. qui semisses, quo facto, defere 
      <lb ed="#C" n="20"/>juramentum usque adcertam quantitatem, de qua sibi vi 
      <lb ed="#C" n="21"/>detur. ff. de aedili. edict. qua vulgo, ad finem, argument. supr 
      <lb ed="#C" n="22"/>quod met caus. capit fin. 2quaestio prima in primis. C. unde vi. 
      <lb ed="#C" n="23"/>quando, in authentic. de judiciis § oportet, collat. 6. sic &amp; alias fi 
      <lb ed="#C" n="24"/>condemnatio in futurum. ff. si servitus vendicetur, harum, &amp; 
      <lb ed="#C" n="25"/>leg egi. supra de sepult in nostra. Stalem, &amp; est ratio, quia is qu 
      <lb ed="#C" n="26"/>agit, de eo tempore, quo agit, habet jus prohibendi in fu 
      <lb ed="#C" n="27"/>turum sicut &amp; in materia nostra habet jus petendi, quo ac 
      <lb ed="#C" n="28"/>futurum tempus, vt no supra. Sed &amp; poena certa statut 
      <lb ed="#C" n="29"/>est contra occisores clericorum, quod dic, ut no. inf. de poen 
      <lb ed="#C" n="30"/>quae quibus sub S interfectoribus. Quod autem dictum est d 
      <lb ed="#C" n="31"/>publico certamine, non habet locum in servis, sed in libe 
      <lb ed="#C" n="32"/>ris hominibus tantum: commodatario autem neque directa 
      <lb ed="#C" n="33"/>neque ut lis competit, ff ad legem Aqui. item Mela. § eum. Secu 
      <lb ed="#C" n="34"/>in actione, quae pro pauperie competit. ff. si quadru pau.f¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>dicatur, l. 2. licet aliqui contradicant, sed quod dicit lex, ni 
      <lb ed="#C" n="36"/>competere actionem I. Aquil. intelligas directam, secur 
      <lb ed="#C" n="37"/>dum Azonem 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1827">
               <lb ed="#C" n="38"/>DIcuntur &amp; alio modo competere directae actiones? 
      <lb ed="#C" n="39"/>utiles: nam si damnum detur a corpore, in corpus, di 
      <lb ed="#C" n="40"/>recta competit, puta servum tuum, strangulavi. Si a no 
      <lb ed="#C" n="41"/>corpore in non corpus, datur actio in factum, ut si miseri 
      <lb ed="#C" n="42"/>cordia motus servum tuum compeditum solvi, consta 
      <lb ed="#C" n="43"/>enim, quod corpus servi non est laesum, sed ipsa solutic 
      <lb ed="#C" n="44"/>ne damnificatus est: sed magis propter fugam servi sequen 
      <lb ed="#C" n="45"/>tem. Sed &amp; in hoc casu potest dici competere utilem act 
      <lb ed="#C" n="46"/>l. Aquill. secundum Azon. Quod si detur a corpore in no 
      <lb ed="#C" n="47"/>corpus, competit utilis actio I. Aquil. puta annulum tu 
      <lb ed="#C" n="48"/>um de manibus tuis excussi, vt in mari caderet, in hoc e 
      <lb ed="#C" n="49"/>nim casu excussione mea damnificatus es, licet corpu 
      <lb ed="#C" n="50"/>non sit laesum. Idem est si detur a non corpore in corpus 
      <lb ed="#C" n="51"/>puta panno rubeo fugavi armentum tuum, praecipitat. 
      <lb ed="#C" n="52"/>sunt pecora. Probatur haec distinct. Institut. eodem paragra 
      <lb ed="#C" n="53"/>pho fin. &amp; S caeterum, ut ergo directa detur, necesse est, quo 
      <lb ed="#C" n="54"/>a corpore in corpus damnum datum sit, &amp; quod dominum
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1866">
               <lb ed="#C" n="55"/>Contra, quos competat. Contra eum 
      <lb ed="#C" n="56"/>qui damnum 
      <lb ed="#C" n="57"/>dedit. C. eodem l. 2. &amp; in eo, qui opem dedit, infra eo, cap fiur. 
      <lb ed="#C" n="58"/>spon . 2. unde si alius retinuit, &amp; alius interemit, is qui reti 
      <lb ed="#C" n="59"/>nuit. I. Aquil. tenetur. Sed &amp; is, qui canem irritavit, si can¬ 
      <lb ed="#C" n="60"/>tenuit: si non tenuit tenetur actione in factum, ff. eod. iter 
      <lb ed="#C" n="61"/>Mela §alius, &amp; Sitem cum eodem. Quid si plures percussi 
      <lb ed="#C" n="62"/>runt, si apparet cujus ictu interierit, ille tenetur de occiso 
      <lb ed="#C" n="63"/>caeteri de vulnerato. vnde &amp; ictum cujuslibet in hoc con 
      <lb ed="#C" n="64"/>templari oportet f.de sica leg fin. Sed si non apparet, cuju 
      <lb ed="#C" n="65"/>ictu res interierit, omnes tenentur de occiso, ne malefici 
      <lb ed="#C" n="66"/>remaneant impunita, &amp; uno solvente poenam, caeteri no 
      <lb ed="#C" n="67"/>liberantur. Sed uno solvente aestimationem rei, caeter 
      <lb ed="#C" n="68"/>liberantur, cum ita, sit in condictione furtiva. C. de cond fui 
      <lb ed="#C" n="69"/>leg prima, quod delictum gravius est isto ff. eodem illud Es 
      <lb ed="#C" n="70"/>autem poena unum simplum ratione inficiationis, &amp; in e¬ 
      <lb ed="#C" n="71"/>obti riet quod dictum est. Sed &amp; poena potest esse in re 
      <lb ed="#C" n="72"/>peritione zo dierum, vel anni, &amp; hoc tollitur propter re 
      <lb ed="#C" n="73"/>peri ecutionem praestitam, infrade act &amp; obl. qui servum, S 
      <lb ed="#C" n="74"/>pn rmulto magis cessabit haec poena contra unum, si ab, 
      <lb ed="#C" n="75"/>lio est damnum restitutum &amp; repetitionis sit habita ratio 
      <lb ed="#C" n="76"/>Lbi autemplures vulneraverunt servum meum, non eo 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0785.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="77"/>dem tempore simul collecti, sed diversis temporibus, 
      <lb ed="#C" n="78"/>nus hodie, alius cras, tenetur vterque de vulnerato tantum 
      <lb ed="#C" n="79"/>si utriusque vulnus mortale non fuit, licet mea negligen 
      <lb ed="#C" n="80"/>tia mors servi fuerit subsecuta. Sed si utriusque vulnu 
      <lb ed="#C" n="81"/>mortale erat, &amp; certum est eum moriturum ex primo vul 
      <lb ed="#C" n="82"/>nere tenetur uterque de occiso. aestimatio tamen no 
      <lb ed="#C" n="83"/>eadem in utriusque persona fiet, nam qui primo vulnera 
      <lb ed="#C" n="84"/>verit, tantum praestabit, quantum anno proximo tempe 
      <lb ed="#C" n="85"/>re vulneris computando fuerat valiturus: posterior ver¬ 
      <lb ed="#C" n="86"/>tanti tenetur, quanti anno quo vita decessit, plurimum 
      <lb ed="#C" n="87"/>vendi posset: &amp; aestimationis haereditatis amissae, si fort¬ 
      <lb ed="#C" n="88"/>servus haeres ab aliquo fuerit institutus, &amp; idem in uno 
      <lb ed="#C" n="89"/>homine plura vulnera inferente servatur, probantur ist. 
      <lb ed="#C" n="90"/>f. eodem leg. item Mela § Celsus, &amp; leg. huic. §si servus, &amp; leg ar 
      <lb ed="#C" n="91"/>lex quanti &amp; l. qui occidit §fi. &amp; lallud Sfi. &amp; l. ita valneratus, e 
      <lb ed="#C" n="92"/>I si ex plagiis, respon.i 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e1955">
               <lb ed="#C" n="93"/>AGItur &amp; contra illum qui jussit damnum dari, &amp; ex 
      <lb ed="#C" n="94"/>cusaturis qui dedit, si tamen praecipiens habuit jus prae 
      <lb ed="#C" n="95"/>cipiendi: puta dominus, vel pater erat, cui parendum es 
      <lb ed="#C" n="96"/>nisi in atrocioribus, sed si non habuitjus imperandi, tere 
      <lb ed="#C" n="97"/>tur uterque, probantur haec f. eodem liber homo, si jusu ffd 
      <lb ed="#C" n="98"/>regul. jur. ad eadem ff. de injurtis, non solum paragratho procu 
      <lb ed="#C" n="99"/>lus, ff. de aqua plu. arc. si colonus, in fin. Institut. de nox S cmnis. S. 
      <lb ed="#C" n="100"/>vero servus damnum dederit, tenetur dominus noxali 
      <lb ed="#C" n="101"/>ter, si ipsum possideat. Sed si alius sive bona fide, sive ma 
      <lb ed="#C" n="102"/>la fide possidebat, tenetur possessor. Sed &amp; si commu 
      <lb ed="#C" n="103"/>nis servus meus &amp; tuus dederit alii damnum, uterque no 
      <lb ed="#C" n="104"/>strum noxaliter tenetur insolidum, sin autem te jubent 
      <lb ed="#C" n="105"/>mihi damnum dederit, teneris mihi ex tua persona l. A 
      <lb ed="#C" n="106"/>quil. si non consensisti, cessat noxalis actio: datur tamer 
      <lb ed="#C" n="107"/>communi dividundo, ut autem mihi adjudicetur servus, 
      <lb ed="#C" n="108"/>aut litis aestimatio in simplum praestetur, &amp; ad idem tene 
      <lb ed="#C" n="109"/>tur is cui tu vendidisti partem tuam. Sed &amp; tenetur ser 
      <lb ed="#C" n="110"/>vus liber factus: servo vero mortuo agere non possum 
      <lb ed="#C" n="111"/>nisi de eo quod ad te socium meum pervenit ff.eodem si ser 
      <lb ed="#C" n="112"/>vus servum, paragrapho primo &amp; §. serri autem ff de noxa. act. 
      <lb ed="#C" n="113"/>servus comnunis, &amp; leg. antepenultim ff famil. ercisc. &amp; puto. § 
      <lb ed="#C" n="114"/>sin. ff. de furtis, si servus communis. Nec ille excusatur, qu 
      <lb ed="#C" n="115"/>confitetur se damnum dedisse, quamvis non ipse, sed ali 
      <lb ed="#C" n="116"/>us dederit. Sed si damnum datum non est, non tenetur 
      <lb ed="#C" n="117"/>unde si confitearis te servum meum occidisse, vel vulne 
      <lb ed="#C" n="118"/>rasse, quamvis non occideris, vel vulneraveris tu, sed a 
      <lb ed="#C" n="119"/>lius, confessoria actio tua id est actus confessionalis, re 
      <lb ed="#C" n="120"/>mittit mihi, quod non habeo necesse probare te ipsun 
      <lb ed="#C" n="121"/>occidisse, cogor tamen probare eum a quocunque occi 
      <lb ed="#C" n="122"/>sum esse, nam si viveret, vel morte naturali mortuus es 
      <lb ed="#C" n="123"/>set, non obesset confessio ff. eodem inde Neratius, § sin. &amp; le¬ 
      <lb ed="#C" n="124"/>hoc apertius, &amp; leg proinde. ff. de interroga act. confessionibus, e 
      <lb ed="#C" n="125"/>leg siis, &amp; sic actio ponitur pro actu. sicut C. de sacro sanct 
      <lb ed="#C" n="126"/>eccles. authentic. hoc ius f. de donat. inter virum &amp; uxorem leg3 
      <lb ed="#C" n="127"/>§fin. aliter accipitur confessoria in servitutibus, ut nota 
      <lb ed="#C" n="128"/>supra de praescript sub rubric. de praescript. rerum immobi. Squ. 
      <lb ed="#C" n="129"/>res sub §. Item non currit prae script. versicul. quia vero legem, e 
      <lb ed="#C" n="130"/>leg sequent.* Vel potest dici actio confessoria act. 1.Aquil. 
      <lb ed="#C" n="131"/>quae datur in confitentem ex confessione sua, illa enim re 
      <lb ed="#C" n="132"/>mittitur confitenti, non agenti, &amp; probantem hominem 
      <lb ed="#C" n="133"/>vivum esse, secundum Azon. Ubi autem tutor, curator 
      <lb ed="#C" n="134"/>vel procurator, vel quivis alius confitetur absentem do¬ 
      <lb ed="#C" n="135"/>minum occidisse hominem, vel vulnerasse, utilis confes¬ 
      <lb ed="#C" n="136"/>soria datur in eos, nec enim possunt domino absenti prae 
      <lb ed="#C" n="137"/>judicare: nisi ratum haberet, vel super confessione facien 
      <lb ed="#C" n="138"/>da speciale mandatum dedisse, ff. eodem proinde, §si procu 
      <lb ed="#C" n="139"/>rator ff.de interact. si defensor. &amp; leg qui servum ff. de confess. cer 
      <lb ed="#C" n="140"/>tum § sed an &amp; ipsos, &amp; in hoc casu daturjudex non reiju 
      <lb ed="#C" n="141"/>dicandae scilicet ut judicet. utrum damnum datum sit, ar 
      <lb ed="#C" n="142"/>non, sed aestimanda, scilicet ut aestimet, quantum sit dam 
      <lb ed="#C" n="143"/>num, &amp; aestimationem, in condemnationem deducat. qui¬ 
      <lb ed="#C" n="144"/>nullae aliae sunt partes judicis in taliter confitentem, sic in 
      <lb ed="#C" n="145"/>telligeff eodem proinde. Quid si actor malit probare dam 
      <lb ed="#C" n="146"/>num, &amp; magni litem facere, reus vero qui fatetur dam 
      <lb ed="#C" n="147"/>num dedisse, paratus est aestimationem judicialem solve 
      <lb ed="#C" n="148"/>re, non audietur actor: quia boni praetoris est, litem diri 
      <lb ed="#C" n="149"/>mere, f si cert pet. quidam aestimaverunt. Hoc, cum nullo li¬ 
      <lb ed="#C" n="150"/>bello oblato ad simplicem postulationem actoris confire 
      <lb ed="#C" n="151"/>tur reus, sin autem judiciario ordine solenni causa capta 
      <lb ed="#C" n="152"/>esse, tunc aestimaretur damnum per probationem acto 
      <lb ed="#C" n="153"/>ris. Institut. de verborum obligat. §sin. ff. de praet. stip. leg sin. sed &amp; 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0786.xml-->
      <pb ed="#C" n="769"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rei respecta testificari posset, argum, f. de ser l. 2. in sfin. f.) 
      <lb ed="#C" n="2"/>nium regund si irruptione. C. de administr. tut. lex. Quid si pro 
      <lb ed="#C" n="3"/>batio deficiat, nunquid judex deferet juramentum act¬ 
      <lb ed="#C" n="4"/>ri? Forte non, nisi impetuosa violentia datum sit damni 
      <lb ed="#C" n="5"/>sicut legitur. C. unde vi. si quando. supra quod ment. caus. c. fi 
      <lb ed="#C" n="6"/>In aestimatione etiam damnum est commune, &amp; non sin 
      <lb ed="#C" n="7"/>gulare pretium attendendum. ff. eo si servumineum. secur 
      <lb ed="#C" n="8"/>dum Azo. F ad l. Falc. pretia rerum. &amp; l.in lege Falcidia.i.&amp; 
      <lb ed="#C" n="9"/>§. ina
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2116">
               <lb ed="#C" n="10"/>In quantum detur. In simplum, si reus 
      fatea<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tur se damnum dedisse. 
      <lb ed="#C" n="12"/>In hoc autem simplo non tantum ipsius corporis, in qu 
      <lb ed="#C" n="13"/>damnum datum est. fit aestimatio, sed etiam utilitates co 
      <lb ed="#C" n="14"/>poris cohaerentes, sunt aestimandae, sive sint intrinsccae, u 
      <lb ed="#C" n="15"/>si occidisti unum de duobus bobus, &amp; alter qui remane 
      <lb ed="#C" n="16"/>nescit trahere ita bene cum alio. aestimabitur enim quai 
      <lb ed="#C" n="17"/>tum deterior factus est. sive extrinsece, ut si occidisti ser 
      <lb ed="#C" n="18"/>vum, quem sub poena debebam tradere, vel qui haeres ir 
      <lb ed="#C" n="19"/>stitutus erat, sicut probatur per diversa exempla alia. Inst 
      <lb ed="#C" n="20"/>eod §. illud ff. eod. ait lex. &amp; l. proinde &amp; l. inde Neratius. respo 
      <lb ed="#C" n="21"/>&amp; §. idem Julianus. &amp; S. sed &amp; si servus. Patet igitur, quod pr 
      <lb ed="#C" n="22"/>legem Aquil. damnum nobis datum consequitur, &amp; am 
      <lb ed="#C" n="23"/>sisse dicimur, quod aut consequi potuimus, aut cogimi 
      <lb ed="#C" n="24"/>erogare. ff. de regul. jur. non videtur. ff. de eo quod certo loco. I. 
      <lb ed="#C" n="25"/>§. sinal. aestimatio vero communi pretio fieri debet, ut no 
      <lb ed="#C" n="26"/>supra eod § proxi. sub §. agitur. &amp; contra illum versic. sin. Et in 
      <lb ed="#C" n="27"/>summa generaliter dicam omnia commoda, quae rem pri¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>ciosiorem facerent, veniunt in aestimationem, quorun 
      <lb ed="#C" n="29"/>omnium fiet aestimatio, si ex primo capite legis Aquil. 
      <lb ed="#C" n="30"/>gatur, quantum plurimum res retro fuerit intra annun 
      <lb ed="#C" n="31"/>f. eod. inde Neratius §. in summa. Ad quod sciendum, quo 
      <lb ed="#C" n="32"/>plim erant tria capita seu capitula legis Aquil. sed hodi 
      <lb ed="#C" n="33"/>secundo sublato, duo tantummodo locum habent. Ex pr 
      <lb ed="#C" n="34"/>mo capite agitur de homine occiso: &amp; de quadrupede o 
      <lb ed="#C" n="35"/>cisa, quae numero pecudum est, &amp; gregatim habetur; u 
      <lb ed="#C" n="36"/>sunt oves, caprae, boves, equi, muli, asini, sues. sed canis ir 
      <lb ed="#C" n="37"/>ter pecudes non est, sed nec aliquae bestiae in numero p¬ 
      <lb ed="#C" n="38"/>cudum sunt, sicut ursi, leones, pantherae: elephantes aut 
      <lb ed="#C" n="39"/>&amp; cameli quasi mixti sunt, nam &amp; jumentorum operan 
      <lb ed="#C" n="40"/>praestant, &amp; natura eorum fera est, sed quia in eis praevale 
      <lb ed="#C" n="41"/>natura, &amp; benignior, primo capite continentur, Iustit. ee¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>respons.i. &amp; §. quod autem. &amp; §. his autem verbis. ff. eod. l. 2. Ca 
      <lb ed="#C" n="43"/>terum &amp; omni alio damno cavetur per tertium caput. quo 
      <lb ed="#C" n="44"/>hodie est secundum, sive damnum quis dederit ex eo quo¬ 
      <lb ed="#C" n="45"/>jusserit, vel fregerit, vel ruperit, &amp; ponitur rumpere, pr 
      <lb ed="#C" n="46"/>corrumpere, unde si lolium vel avenam in messem alien 
      <lb ed="#C" n="47"/>injeceris, ut eam inquinares, interdicto quod vi, aut clan 
      <lb ed="#C" n="48"/>teneris domino &amp; colono, sed colono agente, cavere di 
      <lb ed="#C" n="49"/>bet amplius non agi. Sed &amp; teneris actione in factum leg 
      <lb ed="#C" n="50"/>Aquil. subsidiaria, non directa. nam directa locum habe 
      <lb ed="#C" n="51"/>ubi res corrumpitur, vel mutatur hic autem seges nec co 
      <lb ed="#C" n="52"/>rupta est, nec mutata, licet aliud sit applicitum, cujus si 
      <lb ed="#C" n="53"/>paratio est molesta. Tenebitur ergo l. Aquil. is qui vinun 
      <lb ed="#C" n="54"/>effudit, vel acetum fecit, vel aliter vitiavit: nam &amp; hoc ri 
      <lb ed="#C" n="55"/>pti appellatione continetur. Item rumpere dicitur, qu 
      <lb ed="#C" n="56"/>loris, vel pugnis cecidit, vel telo, vel quovis alio vulnu 
      <lb ed="#C" n="57"/>vel tumorem inflixit, &amp; fit haec aestimatio quanti plurim 
      <lb ed="#C" n="58"/>retro fuit res intra 30. dies. Probantur haec omnia. Inst. eo¬ 
      <lb ed="#C" n="59"/>§. capite ff. cod si servus servum. § hujus legis &amp; §. tertio capite? 
      <lb ed="#C" n="60"/>9. si quis, &amp; § inquit lex. Sic istae duae actiones retro resp¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>ciunt, sicut Janus, de quo dicitur 
      <lb ed="#C" n="62"/>
               <quote xml:id="nbht7y-d1e2082-Qd1e2233">Jane biceps anni tacite labentis origo 
      <lb ed="#C" n="63"/>Tu solus super his post tua terga vides</quote>
               <lb ed="#C" n="64"/>&amp; dic super his, scilic. mensibus. quid. tu solus superas alio 
      <lb ed="#C" n="65"/>menses in hoc, quia post tua terga vides. ideoque depingi 
      <lb ed="#C" n="66"/>tur cum facie duplici, ante &amp; retro respiciens. Si quaera 
      <lb ed="#C" n="67"/>quare primum caput ad majus tempus referatur quan 
      <lb ed="#C" n="68"/>tertium? Respondeo, quia in primo agitur de occilo. i 
      <lb ed="#C" n="69"/>secundo de vulnerato, seu rupto. &amp; ideo in primo, qui 
      <lb ed="#C" n="70"/>majus delictum continet, est acrius puniendum. ff. de offi¬ 
      <lb ed="#C" n="71"/>praesid. divus Pius. quis enim dubitet sceleratius esse com 
      <lb ed="#C" n="72"/>missum, quod gravius vindicatur. 24. quaest.i. non afferamus 
      <lb ed="#C" n="73"/>Ubi vero is, qui convenitur negat se damnum dedisse, 
      <lb ed="#C" n="74"/>per testes convincitur condemnatur in duplum, &amp; du 
      <lb ed="#C" n="75"/>plabitur omne id quod simplandum diximus. C. eod. cor 
      <lb ed="#C" n="76"/>ranegantem. Sive per juramenti delationem a reo factan 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0786.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="77"/>actor probaverit, in simplum tintum tenetur. F. eod. ind 
      <lb ed="#C" n="78"/>Neratius. §. haec actio. ff. de jurejur. eum qui. ff. quod met. causa 
      <lb ed="#C" n="79"/>Item si cum coepti. §. quadru plabitur. ff. de serv. cor. in hoc ff. d 
      <lb ed="#C" n="80"/>lib. causa. non tantum. hoc autem utrum confiteatur, consi 
      <lb ed="#C" n="81"/>derabitur ante litis contestationem. quia ante, non pos 
      <lb ed="#C" n="82"/>poenitere potest, nisi minor esset qui restitueretur. f. a 
      <lb ed="#C" n="83"/>noxa. actio. electio. §. neque. Habet autem locum haec dupli 
      <lb ed="#C" n="84"/>catio &amp; in directa, &amp; utili actione, &amp; in factum, ut patet C 
      <lb ed="#C" n="85"/>eod. I. penul 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2291">
               <lb ed="#C" n="86"/>ET in summa, ne quasdam leges ex Codic. videamur? 
      <lb ed="#C" n="87"/>mittere, scire debes, quod si quis percusserit proximi 
      <lb ed="#C" n="88"/>aestimationem operarum, &amp; impensas in medicos facta 
      <lb ed="#C" n="89"/>ei tenetur restituere, infra eod. capitul. 1. Si quis autem ju 
      <lb ed="#C" n="90"/>mentum alterius interfecerit, foveam in quam cecidit fa 
      <lb ed="#C" n="91"/>ciendo, quod mortuum est suum erit, sed aestimationen 
      <lb ed="#C" n="92"/>praestabit. infra eod capitul. 2. Quod si bos meus cornupeta 
      <lb ed="#C" n="93"/>quia bene non custodieram, ipsum tuum interfecerit 
      <lb ed="#C" n="94"/>reddam bovem pro bove: quod autem mortuum est, mei 
      <lb ed="#C" n="95"/>erit, infr. eod. si bos. Sed &amp; si in agrum, vel vineam tuam ego 
      <lb ed="#C" n="96"/>vel animalia mea damnum dederimus, aestimationem prae 
      <lb ed="#C" n="97"/>stabo infra cod. si laeserit. Haec autem sic intelligenda sunti 
      <lb ed="#C" n="98"/>si animal meum contra naturam sui generis motum sit ac 
      <lb ed="#C" n="99"/>damnum dandum: puta bos cornupeta est, qui consuevi 
      <lb ed="#C" n="100"/>esse domesticus: tunc reddam aestimationem, vel anima 
      <lb ed="#C" n="101"/>pro noxa tradam. ff. si quadrup. pau. fe dica l. I. §. &amp; generali 
      <lb ed="#C" n="102"/>ter. Insi. si quadru. pau. se. dic. in princ. infra eod, cap fin §. quo 
      <lb ed="#C" n="103"/>si animalia. &amp; dicetur plenius infra eod. sub rubr. de pauperi 
      <lb ed="#C" n="104"/>Sed &amp; si quis domum vel agrum alterius voluntate suc 
      <lb ed="#C" n="105"/>cenderit omnia sublata, vel succensa tenetur restituere, &amp; 
      <lb ed="#C" n="106"/>per triennium poenitere infra cod si quis domum. In omni 
      <lb ed="#C" n="107"/>bus vero istis aestimationibus intelligas arbitrium judici 
      <lb ed="#C" n="108"/>requirendum, ut patet infra eod. in nostra. in fin. Instit. de acti¬ 
      <lb ed="#C" n="109"/>§. praeterea quasdam actiones. &amp; in his quae not. supra cod. su 
      <lb ed="#C" n="110"/>rubr. de injur. §. &amp; inquantum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2348" n="9">
               <lb ed="#C" n="111"/>Et qualis sit haec actio Crilis, non praetoria 
      <lb ed="#C" n="112"/>nam legis vicem 
      coe<lb ed="#C" n="113" break="no"/>perunt obtinere plebiscita, ut not. supra cod. §. quae actio. 8 
      <lb ed="#C" n="114"/>ideo perpetuo competit cum ex Idescendat. Institu. deper 
      <lb ed="#C" n="115"/>pet. &amp; tempora. actio. in princ. Haeredibus datur, nisi in casu 
      <lb ed="#C" n="116"/>ut no. sup. cod S. quibus dentur. &amp; in alio, puta quando non in 
      <lb ed="#C" n="117"/>terest sua, ut si interfecisti servum, quem haeredem insoli 
      <lb ed="#C" n="118"/>dum, &amp; liberum institueram. hic enim neque substitutu 
      <lb ed="#C" n="119"/>ei, neque legitimus meus haeres aget: quia si viveret, neu 
      <lb ed="#C" n="120"/>ter esset haeres f. eod inde Neratius. §. i. Sed si pro parte insti 
      <lb ed="#C" n="121"/>tuissem ipsum, cohaeres ejus aget Aquil. f. cod si dominus Ii 
      <lb ed="#C" n="122"/>haeredes vero non datur, nisi de eo, quod ad ipsos perve 
      <lb ed="#C" n="123"/>nit. ff. eod. inde Neratius. S. hanc actionem. vel nisi lis fuerit con 
      <lb ed="#C" n="124"/>testat. C. ne ex delic. defun.I. unica. contra videtur secundun 
      <lb ed="#C" n="125"/>canones. argum. supra de sepul. parochiano. supra de rapiorib 
      <lb ed="#C" n="126"/>super eod. Non est famosa, cum detur viro contra uxorem 
      <lb ed="#C" n="127"/>etiam in matrimonio constante. ff. eod si servus §. si cum ma 
      <lb ed="#C" n="128"/>ritus: &amp; dabitur tantum in simplum favore matrimonii 
      <lb ed="#C" n="129"/>quo constante, neque famosa, neque poenalis actio locun 
      <lb ed="#C" n="130"/>habet. ff. de servo cor. I sin. ff. rerum amota. l. 2. Est tamen poe 
      <lb ed="#C" n="131"/>nalis natura sui haec actio ratione praeteriti temporis, in 
      <lb ed="#C" n="132"/>quo forte plurimum fuit res, quam nunc sit, licet quando 
      <lb ed="#C" n="133"/>que poenam non exigat, sic &amp; homo semper risibilis est, I 
      <lb ed="#C" n="134"/>cet non semper rideat. &amp; homo rationalis, quamvis nor 
      <lb ed="#C" n="135"/>semper ratione utatur. ad hoc Instit. eod. §. his autem rerbu 
      <lb ed="#C" n="136"/>Sed &amp; stricti juris est haec actio, &amp; ex maleficio. ut Instit. 4 
      <lb ed="#C" n="137"/>oblig. quae ex delict. nascuntur 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2410">
               <lb ed="#C" n="138"/>De Pauperie. Rubrica. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2415">
               <lb ed="#C" n="139"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="140"/>Pauperies quid si 
      <lb ed="#C" n="141"/>2 Actio quae nascatur in pauperie. Quando habeat locum hae 
      <lb ed="#C" n="142"/>actio. 3. Etcui detur. 4. Et contra quem. 5. Et qualis 
      <lb ed="#C" n="143"/>sit 6
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2428">
               <lb ed="#C" n="144"/>QVia in tituli isto de triplici tractatu 
      <lb ed="#C" n="145"/>fit mentio, scil. de 
      inju<lb ed="#C" n="146" break="no"/>riis &amp; damno dato ab homine, in quo loci 
      <lb ed="#C" n="147"/>habet Aquil. &amp; dato ab animali, in quo lo 
      <lb ed="#C" n="148"/>cum habet de pauperiae: ideo has Rubrica 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0787.xml-->
      <pb ed="#C" n="770"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>dignum duxi per ordinem apponendas. In hac auten 
      <lb ed="#C" n="2"/>rubrica de pauperie videndum occurrit. Quid sit paupe 
      <lb ed="#C" n="3"/>ries, Quae actio nascatur de pauperie, Quando locum na 
      <lb ed="#C" n="4"/>bet, Cui detur, Contra quem competat, Qualis sit actio 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2456" n="1">
               <lb ed="#C" n="5"/>Quid sit pauperies Damnum oatum sine in 
      <lb ed="#C" n="6"/>iuria facientis. nec enin 
      <lb ed="#C" n="7"/>potest dici animal injuriam fecisse, quod sensu, id est, r 
      <lb ed="#C" n="8"/>tione caret. ff. eodem. l. 1. §. ait praetor. improprie tamen ali 
      <lb ed="#C" n="9"/>quando dicitur injuriam committere etiam res inanimi 
      <lb ed="#C" n="10"/>ta. ff. commo. si ut certo. §. plane si commodavi
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2472" n="2">
               <lb ed="#C" n="11"/>Quae factio nascatur de pauperie Actioinf. 
      <lb ed="#C" n="12"/>ctum: sed &amp; dici potes 
      <lb ed="#C" n="13"/>simpliciter de pauperie, nulla alia facta adjectione, 8 
      <lb ed="#C" n="14"/>descendit ex l. 12. tab. ff. eod. l. 1. respons. 1. Institut. eodem, re 
      <lb ed="#C" n="15"/>spons. 1 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2485">
               <lb ed="#C" n="16"/>Quando locum habeat Et quidem ita 
      de<lb ed="#C" n="17" break="no"/>mum locum 
      ha<lb ed="#C" n="18" break="no"/>bet, si nullius hominis instinctu vel culpa interveniente 
      <lb ed="#C" n="19"/>animal contra naturam, id est, consuetudinem sui generi 
      <lb ed="#C" n="20"/>damnum dederit licet sua consuetudo talis sit, puta? 
      <lb ed="#C" n="21"/>quus pessundans fuerit. nam major pars non pessundat 
      <lb ed="#C" n="22"/>vel bos cornupeta, quia &amp; major pars non cornu petit, ei 
      <lb ed="#C" n="23"/>go si equus cascitrando, vel peslundando, vel cornupet 
      <lb ed="#C" n="24"/>cornupetando commota feritate damnum dederit, habe 
      <lb ed="#C" n="25"/>locum haec actio. quod si propter loci iniquitatem, id est 
      <lb ed="#C" n="26"/>asperitatem, vel duritiem, seu pressuram, seu propter cu 
      <lb ed="#C" n="27"/>pam mulionis, aut si plus justo oneratus quadrupes dam 
      <lb ed="#C" n="28"/>num dedit, cessat haec actio, &amp; agitur ex l. Aquil. contr¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>eum qui in culpa fuit. f. ad leg Aquil. si ex plagis. §. quidam 
      <lb ed="#C" n="30"/>Sed &amp; si canis cum duceretur ab aliquo, asperitate sua e 
      <lb ed="#C" n="31"/>vaserit, &amp; damnum dederit, si ab alio non fortiore, sed a 
      <lb ed="#C" n="32"/>quali. argum. supra de frigid fraternitatis. §. 1. ibi cujus cons 
      <lb ed="#C" n="33"/>mili, &amp;c. p. de leg. primo legato in princ. firmius contineri po 
      <lb ed="#C" n="34"/>tuit, vel si per eum locum duci non debuit, cessat haec 
      <lb ed="#C" n="35"/>ctio, &amp; tenetur l. Aquil. is qui in culpa fuit. Item si inst 
      <lb ed="#C" n="36"/>gante aliquo animal damnum dedit, &amp; si equus dolor 
      <lb ed="#C" n="37"/>concitatus calce petierit, cessat haec actio, &amp; tenetur is qu 
      <lb ed="#C" n="38"/>equum percussit, vel vulneravit, magis actio in factum 
      <lb ed="#C" n="39"/>quam lege Aquil. non ipse suo corpore damnum dedi¬ 
      <lb ed="#C" n="40"/>Item si eo palpante, equum calcitraverit. Quod si un 
      <lb ed="#C" n="41"/>quadrupede incitante alia damnum dedit, eis quae conci 
      <lb ed="#C" n="42"/>tavit nomine noxaliter est agendum: sive per se quadru 
      <lb ed="#C" n="43"/>pes damnum dederit, sive per alium rem, quam tetigerij 
      <lb ed="#C" n="44"/>ut omnia haec probantur. ff.e. Ll. 1ab illo. §. ait praetor. usque 
      <lb ed="#C" n="45"/>ad §. in hestiis &amp; Instit. eod. §. 1. &amp; 2. in feris autem bestiis no 
      <lb ed="#C" n="46"/>habet locum haec actio: quia cum natura eorum fera si 
      <lb ed="#C" n="47"/>non videtur dare damnum contra naturam sui generis, u 
      <lb ed="#C" n="48"/>Instit. eoI §. hoc autem. &amp; hoc intelligas de actione direct. 
      <lb ed="#C" n="49"/>nam in his utilis locum habet, si tamen nulli potest culp 
      <lb ed="#C" n="50"/>ascribi in eo quod damnum est, licet in culpa sit ex eo 
      <lb ed="#C" n="51"/>quod animal habuit. Institut eod § sin ff. cod. I19 in bestiis. S 
      <lb ed="#C" n="52"/>vero equus, in quo insideo, mulam tuam olfaciat, &amp; mul 
      <lb ed="#C" n="53"/>tua recalcitrans, crus meum frangat, contra te de paupe 
      <lb ed="#C" n="54"/>rieagi potest f. eo. agaso. Ita demum autem datur haec acti¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>directa, si quadrupes damnum dederit. nam si bipes fuo 
      <lb ed="#C" n="56"/>rit, competit utilis. f. eod. I. pen
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2577">
               <lb ed="#C" n="57"/>ET notandum est, quod is qui de pauperie tenetur, 
      po<lb ed="#C" n="58" break="no"/>test etiam quandoque ex edicto aedilium convenir 
      <lb ed="#C" n="59"/>quo prohibetur, ne quis canem, verrem, aprum ursum, I 
      <lb ed="#C" n="60"/>onem, pantheram, &amp; generaliter aliudve quod noceret: 
      <lb ed="#C" n="61"/>nimal secum solutum nabeat, vel ligatum, quae contine¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>non possunt vinculis, quo minus qua vulgo itersit, cui 
      <lb ed="#C" n="63"/>quam nocore possint, vel damnum dare. si adversus ho 
      <lb ed="#C" n="64"/>factum erit: &amp; homo liber perierit, ducenti solidi praest 
      <lb ed="#C" n="65"/>buntur, quod si eisdem citra mortem nocitum fuerit, quan 
      <lb ed="#C" n="66"/>ti bonum &amp; aequum judici videbitur. condemnabitur. u 
      <lb ed="#C" n="67"/>tamen deformitatis ratio minime habeatur, quia liberum 
      <lb ed="#C" n="68"/>corpus aestimationem non recipit, sed impensarum in cu 
      <lb ed="#C" n="69"/>ratione factarum &amp; operarum amissarum, &amp; quas quis 
      <lb ed="#C" n="70"/>propter debilitatem amissurus est. f. eod ex hac. ff. de aedi 
      <lb ed="#C" n="71"/>edi. hi enim non erunt. ad hoc Institut. eod §. caeterum &amp; a 
      <lb ed="#C" n="72"/>cbligat quae ex quasi malesic nasc. §. ab hymine. Caeterarum ve 
      <lb ed="#C" n="73"/>ro rerum damnum datum in duplum resarcitur, &amp; nihilo 
      <lb ed="#C" n="74"/>minus agi potest de pauperie, sive animal reum sit, siv 
      <lb ed="#C" n="75"/>non sicenum generaliter dicit, aliudre quod nocere 
      <lb ed="#C" n="76"/>Actiones vero. ex quo poenales sunt, pro eodem facto cam 
      <lb ed="#C" n="77"/>petunt, sirmul concufrere possunt. probantur haec omnis 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0787.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>Instit eod §. pen &amp; sin f.de edil.edi. hic. ni n. &amp; l. generaliver. ( 
      <lb ed="#C" n="79"/>Iquia vulgo.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2634">
               <lb ed="#C" n="80"/>AD hujus materiae evidentiam sic distingue cum plure¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>actiones poenales eidem contra eundem competunt 
      <lb ed="#C" n="82"/>aut omnes sunt ponales, aut omnes sunt rei persecutoris 
      <lb ed="#C" n="83"/>aut aliae poenales, aliae rei persecutoriae. Si omnes sun 
      <lb ed="#C" n="84"/>poenales, &amp; omnes ex uno delicto competunt, tunc uni 
      <lb ed="#C" n="85"/>tollit aliam perceptione, nisi eo in quo excedit. f. vi bon 
      <lb ed="#C" n="86"/>rapt. I.a ff. de act. &amp; obl. qui servum. respon. 1. &amp; I. cum ex uno de 
      <lb ed="#C" n="87"/>licto. licet simul concurrant, &amp; sic non tolluntur concur 
      <lb ed="#C" n="88"/>su, sed perceptione tantum, ut Instit. eod. §. ult. Ubi autem 
      <lb ed="#C" n="89"/>plures actiones poenales ex diversis delictis insurgunt, u 
      <lb ed="#C" n="90"/>na non tollit alteram perceptione. ff. deprirat. delict. nun 
      <lb ed="#C" n="91"/>quam. Si vero omnes sunt rei persecutoriae, &amp; contra eun 
      <lb ed="#C" n="92"/>dem competunt, tunc tolluntur ad invicem perceptione 
      <lb ed="#C" n="93"/>non concursu. ff. locat. &amp; conduct. si merces. § culpae. Quod s 
      <lb ed="#C" n="94"/>contra diversos, tunc etiam perceptione non tolluntur. 
      <lb ed="#C" n="95"/>de tabulis exhib. locum. §. condemnatio. Verum si alia est poe 
      <lb ed="#C" n="96"/>nalis, alia rei persecutoria: si illa, quae est poenalis, est roe 
      <lb ed="#C" n="97"/>na originaliter, tunc una per reliquam non tollitur. f. d 
      <lb ed="#C" n="98"/>furt sipignore. §. cum furti. hoc tamen fallit in casu. f. nau 
      <lb ed="#C" n="99"/>cau. sta idem §. 1. &amp; est ratio specialitatis, quia altera ibi con 
      <lb ed="#C" n="100"/>petit dejure communi, altera de jure speciali. Sin auten 
      <lb ed="#C" n="101"/>illa quae poenalis est, non est originaliter poenalis: tunt 
      <lb ed="#C" n="102"/>una per alteram tollitur. f. quod metus causa, metum. §
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2686" n="4">
               <lb ed="#C" n="103"/>Cui detur Pamnum passo &amp; haeredibus ejus, sive 
      <lb ed="#C" n="104"/>sit dominus rei, sive detentor. puta con 
      <lb ed="#C" n="105"/>modatarius est, vel conductor, vel fullo, quia ipsorum in 
      <lb ed="#C" n="106"/>terestqui sunt alii obligati. fi eod haec actio
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2697">
               <lb ed="#C" n="107"/>Contra, quem competat Contra dominum 
      <lb ed="#C" n="108"/>quadrupedis prae 
      <lb ed="#C" n="109"/>sentem non praeteritum. igitur si ante litis contestatio 
      <lb ed="#C" n="110"/>nem moriatur animal, videtur extincta haec actio, secuss 
      <lb ed="#C" n="111"/>post ff. eod. l. 1. §. &amp; cum in quadrupedibus ff. de noxa actio 
      <lb ed="#C" n="112"/>plurium §. fin. in fin. ibi, &amp; mortuo servo, &amp;c. Idemque multi 
      <lb ed="#C" n="113"/>magis, si post lit. contestat. ab alio animal occidatur. nam 
      <lb ed="#C" n="114"/>ibi domino actio legis Aquil. competit contra occisorem 
      <lb ed="#C" n="115"/>&amp; liberatur abeo, cui pauperies facta est per cessionem 
      <lb ed="#C" n="116"/>legis Aquil. actionis. ff eod l. i. §. si post litis. Si vero anima 
      <lb ed="#C" n="117"/>quod nocuit, &amp; plurium dominorum est, singuli insoli 
      <lb ed="#C" n="118"/>dum noxa liter tenentur f eod. l.1.§ si communc. excusari ta 
      <lb ed="#C" n="119"/>men potest dominus quadrupedis, si damnum dederit al 
      <lb ed="#C" n="120"/>alio concitata. nam cum arietes, vel boves cornua com 
      <lb ed="#C" n="121"/>misissent, &amp; alter occidit alterum si quidem occisus est is 
      <lb ed="#C" n="122"/>qui aggressus est, cessat haec actio, sed is qui non provoca 
      <lb ed="#C" n="123"/>vit pereat, locum habet. ff. eod. l. 1. §. cum arietes. Datur au 
      <lb ed="#C" n="124"/>tem haec actio in eum qui confessus est quadrupedem es 
      <lb ed="#C" n="125"/>se suam, &amp; si sua non sit. ff. de interro actio li quis injuriae. se¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>&amp; in haeredes datur, caeterosque successores in quasi hae 
      <lb ed="#C" n="127"/>redes, &amp; in quasi quoslibet dominos. F eod l.i. §. sin 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e2082-d1e2745">
               <lb ed="#C" n="128"/>Qualis vactio sit Nozlis est. &amp; comperit ad 
      <lb ed="#C" n="129"/>aestimationem noxiae. est au 
      <lb ed="#C" n="130"/>tem noxia ipsum delictum, aut si is contra quem agitur 
      <lb ed="#C" n="131"/>nolit praestare aestimationem, liberatur dando anima 
      <lb ed="#C" n="132"/>quod nocuit, &amp; ipsum animal dicitur noxa. unde versus 
      <lb ed="#C" n="133"/>
               <quote xml:id="nbht7y-d1e2082-Qd1e2760">Noxiadelictum, delinquens noxa videtur</quote>
               <lb ed="#C" n="134"/>Probantur haec f eod l.i. in princ. Instit. eod. respons. 1. &amp; sati 
      <lb ed="#C" n="135"/>potest dici, ut hac actione damni restitutio sit in obl noxi 
      <lb ed="#C" n="136"/>autem deditio in permissione, sicut &amp; noxia commissi 
      <lb ed="#C" n="137"/>rationali animali, id est, servo f. dere judic. miles. §. 1 &amp;2. &amp; 
      <lb ed="#C" n="138"/>hoc manifeste innuitur. mfra cod. c fin. §. quod si animalia. In 
      <lb ed="#C" n="139"/>terdum tamen non liberatur dominus per noxae deditio 
      <lb ed="#C" n="140"/>nem, puta propter mendacium suum, ut si quis in jure in 
      <lb ed="#C" n="141"/>terrogatus, an sua esset quadrupes, respondit non esse su 
      <lb ed="#C" n="142"/>am. nam si ipsam suam esse constiterit, condemnabitur ir 
      <lb ed="#C" n="143"/>solidum. F. eod. It. §. interdum. Item si fera tua mihi damni 
      <lb ed="#C" n="144"/>dedit, &amp; non curasti eam quam debuisti diligentiam ad 
      <lb ed="#C" n="145"/>hibere, insolidum teneberis. nfr. eod c. fin. §. quod tamen ff.co 
      <lb ed="#C" n="146"/>la§. sed &amp; si canis &amp; S generaliter &amp; §. in bestus. Haec actio ci 
      <lb ed="#C" n="147"/>vilis est, &amp; proficiscitur ex l. 12. tab. ff. eod. l. 1. respons.1. &amp; 
      <lb ed="#C" n="148"/>ait praetor. Sed nunquid datur in duplum? dicunt quidam 
      <lb ed="#C" n="149"/>quod sic, ad exemplum l. Aquil. ut not. supra eod sub rubr d 
      <lb ed="#C" n="150"/>damno dato. §. &amp; inquantum. sub §. ubi vero. Sed Azo. contra 
      <lb ed="#C" n="151"/>quia poenae non sunt ampliandae, sed potius restringenda 
      <lb ed="#C" n="152"/>I de paenis. interpretatione.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>