<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 34</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 34</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="156"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e428"><!-- nbht7y-l1t34 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e428-Hd1e101">Titulus 34</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e428-Hd1e103" type="question-title">De treuga et pace</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e106">
               <lb ed="#C" n="67"/>De Treuga &amp; Pace. XXXIV 
      <lb ed="#C" n="68"/>Rubrica. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e113">
               <lb ed="#C" n="69"/>SUMMRIA 
      <lb ed="#C" n="70"/>1 Treuga quid sit 
      <lb ed="#C" n="71"/>2 Paxquid sit 
      <lb ed="#C" n="72"/>3 Bellum justum quid si 
      <lb ed="#C" n="73"/>4 Bellum injustum censetur quinque modis 
      <lb ed="#C" n="74"/>5 Treugae species quot sunt 
      <lb ed="#C" n="75"/>6 Treugae quid operantur
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e131">
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0173.xml-->
               <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="76"/>EGimus supra de oficio Judicum 
      <lb ed="#C" n="77"/>ecclesiasticorum, ac 
      <lb ed="#C" n="78"/>quorum officium specialiter pertinet, pa¬ 
      <lb ed="#C" n="79"/>cem inter subditos tenere, &amp; reformare 90 
      <lb ed="#C" n="80"/>distinctio discordantes, &amp; c. dissentientes, &amp; qui¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>pertreugam ad pacem devenitur, videa 
      <lb ed="#C" n="82"/>mus de treuga, &amp; pace. Quid sit treuga, Quid pax. Quid sit 
      <lb ed="#C" n="83"/>justumbellum, De cujus belli treuga hic ioquatur, Quo 
      <lb ed="#C" n="84"/>sint species treugae, Quid operetui
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e158">
               <lb ed="#C" n="85"/>Quid sit, treuga. Securitas personis &amp; rbus 
      <lb ed="#C" n="86"/>ad tempus praestita, discor¬ 
      <lb ed="#C" n="87"/>dia nondum finita, quod in lege dicitur foedus vel indu¬ 
      <lb ed="#C" n="88"/>cia. f. de cap. &amp; postlimi. rever. non dubito &amp; l. postliminium. § 
      <lb ed="#C" n="89"/>induciae.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e171">
               <lb ed="#C" n="90"/>Quid pax. Discordiae finis, &amp; tamen pas treuga 
      <lb ed="#C" n="91"/>vocatur. 3.44. sic illic.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e178">
               <lb ed="#C" n="92"/>Quid sit justum. bellum, Dicit decretum 
      <lb ed="#C" n="93"/>quod militare pec¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>catum non est, 23. 4. 1. militare. quod verum est, si a princi 
      <lb ed="#C" n="95"/>pe indicatur, ut sequitur. infra spniliter pro defensione sua 
      <lb ed="#C" n="96"/>seu patriae suae, vel legum paternarum, ea. q. 7. si nulla &amp; 
      <lb ed="#C" n="97"/>quando bellum justum est, non solum haeretici, sed omnei 
      <lb ed="#C" n="98"/>capiuntur &amp; spoliantur, &amp; spolians dominus rei fit. exq.. 
      <lb ed="#C" n="99"/>dicat. di s5o. jui naturale. ff. de acqui. rer. demi naturalem, § ulu 
      <lb ed="#C" n="100"/>sed quod dicit Ambro. indec. dicat. videtur sibi contradice 
      <lb ed="#C" n="101"/>re, quia in prin dicit, quod res capta est victoris: postea vi 
      <lb ed="#C" n="102"/>detur dicere, quod sit regis, &amp; in Gen. 16. cap. in fi. ita dixit A 
      <lb ed="#C" n="103"/>braham, Non accipiam ex omnibus quae tua sunt. ad hoc 
      <lb ed="#C" n="104"/>dic quod Abraham non suberat illi regi, nec erat de regno 
      <lb ed="#C" n="105"/>suo, &amp; ideo praeda erat in sua potestate, alioquin si non fuis¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>set sua, non posset dedisse decimas Melchisedech. imo ne¬ 
      <lb ed="#C" n="107"/>Abraham legitur ibi aliquid cepisse, sed solam praedam fa 
      <lb ed="#C" n="108"/>ctam illi regi recuperasse, quae &amp; ante quam rex ei occur¬ 
      <lb ed="#C" n="109"/>reret, in manibus suis erat, sicut dicit litera. unde potuii 
      <lb ed="#C" n="110"/>inde dare decimas, post occursum vero eidem regi reddi 
      <lb ed="#C" n="111"/>dit omnia. sed regi sufficiebant animae Abraham vero ne¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>quicquam inde colligere voluit, sed liberaliter omnia re¬ 
      <lb ed="#C" n="113"/>stituit, &amp; ideo dixit, Non accipiam ex omnibs quae tua sub 
      <lb ed="#C" n="114"/>audi, fuerunt &amp; sunt, quia tibi omnia restituam. verum s 
      <lb ed="#C" n="115"/>quis sub aliquo militet, tota praeda est domini: sed domi 
      <lb ed="#C" n="116"/>nus ipse tenetur ipsam aequaliter dividere. ea que. i. militare &amp; 
      <lb ed="#C" n="117"/>haec divisio fit secundum qualitatem personarum. sic &amp; de 
      <lb ed="#C" n="118"/>cimae dantur episcopo, ut eas dividat, 12. q. 2. concesso quoc 
      <lb ed="#C" n="119"/>ergo dicitur ea quae in bello capimus, nostra fieri, ut indl 
      <lb ed="#C" n="120"/>naturalem, verum est, quod sunt capientis, sed tenetur ill 
      <lb ed="#C" n="121"/>dare domino. ut dividat secundum merita personarum. Jo 
      <lb ed="#C" n="122"/>est ergo justum bellum, quod edicto perpetuo principis 
      <lb ed="#C" n="123"/>geritur de rebus repetendis, aut propulsandorum homi 
      <lb ed="#C" n="124"/>num causa. 23. 4. 2 justum &amp; §. eum ergo. &amp; breviter qui au 
      <lb ed="#C" n="125"/>thoritate sui judicis recte interveniente, accipit gladium 
      <lb ed="#C" n="126"/>sive jubentis, sive consentientis, justum est. 23. 9 3. §. ecce quod 
      <lb ed="#C" n="127"/>super hoc vide quod no. infr. de resti spo. §. I. sub §. intelligendum 
      <lb ed="#C" n="128"/>vers. item no. &amp; seq. &amp; accidit. ea. q4. ille gladium. &amp; qui. s. militer 
      <lb ed="#C" n="129"/>&amp;c. seq. &amp; cregnum &amp; §I. &amp;c. seq. &amp; § praererea. qui ergo au 
      <lb ed="#C" n="130"/>thoritate propria accipit gladium, gladio feriendus est 
      <lb ed="#C" n="131"/>24. q.1§ 1. Sunt tamen qui dicunt bellum? injustum cen¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>seri quinque modis Primo, ratione rei, ut si non est de re 
      <lb ed="#C" n="133"/>petendis rebus vel pro defensione patriae. 23. q. 2.c.. &amp; q. uli 
      <lb ed="#C" n="134"/>sinulla. Secundo, ratione causae, ut si voluntarie, non neces 
      <lb ed="#C" n="135"/>fario pugnetur ea qui. i noli. Tertio, ex animo scilicet quan¬ 
      <lb ed="#C" n="136"/>do fiat ad vindictam. ea. que. quid culpatur. Quarto, si non fiu 
      <lb ed="#C" n="137"/>authoritate principis. ea q. 2.0.i. Quinto, ratione personae 
      <lb ed="#C" n="138"/>ut puta quia ecclesiastica est, cui non est licitum effunde 
      <lb ed="#C" n="139"/>re sanguinem, nec per se, nec per alium, ea causa. q. ult. §. 1 
      <lb ed="#C" n="140"/>&amp; c. clerici. &amp; ca. his a quibus &amp; infra de voto. ex multo. §. sin. II 
      <lb ed="#C" n="141"/>hoc etiam est dissensio. Quidam enim dicunt, quod cleric 
      <lb ed="#C" n="142"/>possunt uti armis defensionis tantum, ut clypeo, lorica 
      <lb ed="#C" n="143"/>sed non impugnationis, ut ense, lancea, aliquo gladio Ali¬ 
      <lb ed="#C" n="144"/>dicunt, quod in necessitate inevitabili pro se tantum, non 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="146"/>a Quid sittreuga. Adde archi. in c illi qui sunt 24. 7. 4 
      <lb ed="#C" n="147"/>Quid sit justum bellum. Adde Innoc. in c. olim, el. 5. de restitu. spol 
      <lb ed="#C" n="148"/>Bald. &amp; doct. in cap. sicut, de iureiur. Bal. in Lex hoc inre ff. de iust. &amp; 
      <lb ed="#C" n="149"/>iure. Bart. in Ihostes ff. de cap. S. Tho 2. 2. 9. 40 art. I. Ioan. de Lig in 
      <lb ed="#C" n="150"/>ract. de bello &amp; Bart. in tract. de pugna--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0174.xml-->
      <pb ed="#C" n="157"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>pro aliis ad defendendum possunt omnia arma sumere 
      <lb ed="#C" n="2"/>sed si aliter possunt evadere, non sumant. inf. de hom interf. 
      <lb ed="#C" n="3"/>cisti. &amp;c sicut dignum. &amp;c. suscepimus, &amp;c.significasti. 23. quaes 
      <lb ed="#C" n="4"/>ult. convenior. &amp; secundum hoc intelligunt. inf. de cle percu 
      <lb ed="#C" n="5"/>praesentium &amp;c. continentia. Alii dicunt, quod authoritate 
      <lb ed="#C" n="6"/>Papae haec possunt, alias non. Gratianus dicit, quod pos 
      <lb ed="#C" n="7"/>sunt, non in persona propria, sed per alios. ea que. ut pridem 
      <lb ed="#C" n="8"/>scilicet hortando eos ad pugnam. Jo. dicit in dist. quod ni¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>possunt, sive sint in sacris, sive non. ea. q. c.i. &amp; 2.c. &amp; his 
      <lb ed="#C" n="10"/>quibus nisi forte pro defensione sua &amp; vehementissim, 
      <lb ed="#C" n="11"/>cogente necessitate, &amp; nisi contra paganos jussu majoris 
      <lb ed="#C" n="12"/>&amp; nisi habeat judiciariam potestatem. &amp; sic intelliguni 
      <lb ed="#C" n="13"/>c. quae videntur contradicere, vel nisi pro defendenda justiti 
      <lb ed="#C" n="14"/>consilio episcopi. depae. distinct. 5. falsas. sed ibi loquitur di 
      <lb ed="#C" n="15"/>milite, vel alio officiali laico. Alii dicunt indist. quod cleri 
      <lb ed="#C" n="16"/>e ci possunt uti armis e se, suaque defendendo, vel 
      recupe<lb ed="#C" n="17" break="no"/>rando ut in allegatis dec. de homicidio, &amp; de app. significarum 
      <lb ed="#C" n="18"/>&amp; de resti. spo olim causam. &amp; i.dist jus naturale. nec obst. car 
      <lb ed="#C" n="19"/>allegata pro Jo. quia loquuntur de his qui sumuntarm 
      <lb ed="#C" n="20"/>voluntate, non necessitate, vel defensione; licet enim cle 
      <lb ed="#C" n="21"/>ricis, &amp; maxime qui jurisdictionem habent temporalem 
      <lb ed="#C" n="22"/>hortari alios ad arripiendum arma pro defensione oppre 
      <lb ed="#C" n="23"/>sorum, &amp; ad impugnandum inimicos Dei. Item pro sua 
      <lb ed="#C" n="24"/>&amp; patriae suae. seu legum paternarum defensione, &amp; pace 
      <lb ed="#C" n="25"/>fustitia tuenda: bellum enim geritur, ut pax acquiratur 
      <lb ed="#C" n="26"/>haec probantur de paen. dist. 5. falsas. &amp; 23. qu. I. noli. &amp; q. ulii §. 
      <lb ed="#C" n="27"/>his ita. usque adalium. §. in registro &amp; c. scire, ut dicit Pap¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>scire vos oportet, quod nunquam ab aliquibus homine 
      <lb ed="#C" n="29"/>nostros sinimus opprimi, sed si nulla necessitas incurris 
      <lb ed="#C" n="30"/>poenitentialiter judicamus, quia nostri gregis in omnibu 
      <lb ed="#C" n="31"/>ultores esse debemus, &amp; praecipue adjutores. Nec obst. ill 
      <lb ed="#C" n="32"/>duo C quae ibi sequuntur, reprehensibile, &amp; sine morte qui¬ 
      <lb ed="#C" n="33"/>loquuntur secundum quod dicit Gra. in seq. §. in episcope 
      <lb ed="#C" n="34"/>qui non habet temporalem jurisdictionem. In constitu 
      <lb ed="#C" n="35"/>tionibus tamen legatorum Apo. se. in provincia editis con 
      <lb ed="#C" n="36"/>tinetur, quod si quis clericus sine licentia episcopi sui cul 
      <lb ed="#C" n="37"/>tellum cum cuspide detulerit, non gaudebit privilegi¬ 
      <lb ed="#C" n="38"/>clericali. Verum si quaeras quid circa hunc articulum te 
      <lb ed="#C" n="39"/>nere debeas, satis innuitur in praemissis juribus, &amp; in hi 
      <lb ed="#C" n="40"/>quae not. inf. ne clerici vel mo. §. quae sunt permissa clericis sec 
      <lb ed="#C" n="41"/>quicquid dicant constitutiones, &amp; quicquid vent tam ie 
      <lb ed="#C" n="42"/>canonica, quam divina, clerici nostri tempori? in omnib 
      <lb ed="#C" n="43"/>&amp; per omnia facti sunt militares. Lex autem asserit, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>hi qui bus populus Romanus bellum indicit, vel ipsi po 
      <lb ed="#C" n="45"/>pulo Romano hostes proprie dicuntur, caeteri latruncul 
      <lb ed="#C" n="46"/>ff. de ca &amp; postli. rever. hostes, unde videtur quod bellum, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="47"/>tota die exercent principes nostri tomp ris, est injustum 
      <lb ed="#C" n="48"/>&amp; quod etiam per diffidentiam fidem sibi remittere no 
      <lb ed="#C" n="49"/>possunt, cum enim natura inter nos quoddam jus cogna 
      <lb ed="#C" n="50"/>tionis constituerit, hominem homini insidiari nephas est 
      <lb ed="#C" n="51"/>ff dejusti &amp; jure. ut vim. quia hoc jus per pactum renunciar 
      <lb ed="#C" n="52"/>non potest ff de pact jus agnationis. C. de pa po abdicatio etiam 
      <lb ed="#C" n="53"/>si ad invicem consentiant ff de pactqus publicum. nam civili 
      <lb ed="#C" n="54"/>rationaturalia perimere non potest. 5 distinct. §. 1.ff. de cap 
      <lb ed="#C" n="55"/>dimi eas. &amp; Inst. de jur. nat. gen. &amp; civ. §. sed naturalia. tales ei 
      <lb ed="#C" n="56"/>go puniendi sunt, quia non debet remanere malitia impi 
      <lb ed="#C" n="57"/>nit a. f a lleg Aquil. ita vulneratus. circa fi. &amp; de fidetus. si a reo 
      <lb ed="#C" n="58"/>§ fi. &amp; ad hoc ff. de pact. si unus. §. illud &amp; § seq. &amp; generalite 
      <lb ed="#C" n="59"/>prohibitum est, ne quis sibi jus dicat. C. ne quis in cau. su¬ 
      <lb ed="#C" n="60"/>ju dicet. &amp; unde vi. si quis in tantam ff. quod met. caus. extat edi 
      <lb ed="#C" n="61"/>ctum, nec licet movere, nec portare arma inscio princi 
      <lb ed="#C" n="62"/>pe. C. ut ar. usus inscio prin. intersit. in rubro &amp; i nigro. lib. i 
      <lb ed="#C" n="63"/>nam &amp; qui injussu, id est, sine jussu principis bellum geri 
      <lb ed="#C" n="64"/>tenetur ieg. Jul majestatis. f. ad leg. Iul. maje. I3. ad idem ij 
      <lb ed="#C" n="65"/>auth. de man prin colz. &amp; de armis. col. 6. quamvis necessit. 
      <lb ed="#C" n="66"/>te imminente sufficiat authoritas magistri officiorum, sic 
      <lb ed="#C" n="67"/>ut traditur. C. de fab. I fi. l. 11. solet tamen princeps aliqui 
      <lb ed="#C" n="68"/>bus concedere; quando ad inspiciendos agros, vel ob ali 
      <lb ed="#C" n="69"/>am causam proficiscuntur, quo cingulo possint uti. quo¬ 
      <lb ed="#C" n="70"/>tamen ad nullius laesionem respicere videatur. C. de praepe¬ 
      <lb ed="#C" n="71"/>sacri cubi.I.si.li. i2. Est tamen in I. contra arg. quia si cum ali 
      <lb ed="#C" n="72"/>qua gente foedus amicitiae non habemus, hi hostes qui 
      <lb ed="#C" n="73"/>dem non sunt, homo tamen noster liber, qui ad eos perve 
      <lb ed="#C" n="74"/>nit, servus eorum sit, &amp; quod de nostro ad eos perveniti 
      <lb ed="#C" n="75"/>psorum fit. &amp; econtra, quod de suo ad nos pervenit, no 
      <lb ed="#C" n="76"/>strum fit ff deca. &amp; postli. rever. l.§. §. in pace. Sed illud potes 
      <lb ed="#C" n="77"/>intelligi, quando fit authoritate judicis, &amp; dicitur pax re 
      <lb ed="#C" n="78"/>spectu belli, hostium populi Romani. Sed &amp; si quis assal 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0174.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>sinos receptaverit, hodie est a pop. Ro. perpetuo di ffida 
      <lb ed="#C" n="80"/>tus, &amp; possunt bona occupari, ita quod nulla alia diffidan 
      <lb ed="#C" n="81"/>tia requiritur. videtur ergo, quod in aliis requiratur, &amp; 
      <lb ed="#C" n="82"/>quod ex quo quis alium diffidavit, ipsum juste impugnat 
      <lb ed="#C" n="83"/>arg. in auth. d. n. de homi. extra pro humani. § fi. sed &amp; illud in 
      <lb ed="#C" n="84"/>tellige, quando intervenit authoritas juris, vel judicis. S 
      <lb ed="#C" n="85"/>ergo aliquis ceperit hominem nostrum sine authoritati 
      <lb ed="#C" n="86"/>judicis vel consensu, potest peti per interdictum de libere¬ 
      <lb ed="#C" n="87"/>homine exhibendo. res vero per vi bo, rapt. cautio per edi 
      <lb ed="#C" n="88"/>ctum, quod me, cau. C. quod me. causa. l. 2.ff. vi bo. rap. praetor aii 
      <lb ed="#C" n="89"/>Sed si authoritate judicis rem nostram occupaverit quis 
      <lb ed="#C" n="90"/>justam causam habet detinendi, &amp; ideo habet exceptio 
      <lb ed="#C" n="91"/>nem. sic intelligi potest f de lib ho exhi. l2&amp;; &amp; de li. exhi 
      <lb ed="#C" n="92"/>l. I. §. in hoc interdicto. tamen &amp; illud dico, quod si inferen 
      <lb ed="#C" n="93"/>ti injuriam inferatur injuria repellendo ob tuitionem su 
      <lb ed="#C" n="94"/>corporis, repellens non tenetur. ff. de just. &amp; jure. ut vim. E 
      <lb ed="#C" n="95"/>ad leg. Aquil. sed &amp; si quaecunque. infra de reg. jur, quod non est 
      <lb ed="#C" n="96"/>licitum. 23. quaest. ult si nulla. Sed quid si quis non habeat co 
      <lb ed="#C" n="97"/>piam judicis, recurrat ad principem, alias illicite aget, nec 
      <lb ed="#C" n="98"/>propter periculum rerum aliquis debet violentiam infer 
      <lb ed="#C" n="99"/>re sine authoritate judicis, quia expedit potius, post tuni 
      <lb ed="#C" n="100"/>cam relinquere pallium. infra de homi suscepimus, quod cre 
      <lb ed="#C" n="101"/>do verum, si non potuit retinere res sine periculo morti: 
      <lb ed="#C" n="102"/>alicujus: alias si non immineret periculum mortis, re 
      <lb ed="#C" n="103"/>suas posset retinere arg. inf. de sta mo. in singuli § si ff. de mini 
      <lb ed="#C" n="104"/>in causae.I. &amp; quae in frau. cre ait praetor. § si debitorem &amp; arg infr 
      <lb ed="#C" n="105"/>de jureju. verum. Sed ut aliquam doctrinam habeas de ha¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>materia, notabis quod multiplex est bellum. Unum, quoc 
      <lb ed="#C" n="107"/>est inter fideles &amp; infideles, &amp; hoc justum est, respectu fi 
      <lb ed="#C" n="108"/>delium. inf. de haer excom. Aliud, quod est inter infideles, Lin 
      <lb ed="#C" n="109"/>&amp; inde. &amp; hoc multiplex est: quia aut fit authoritate judi 
      <lb ed="#C" n="110"/>cis, aut authoritate juris, aut propria voluntate. Si fiat au 
      <lb ed="#C" n="111"/>thoritate judicis legitimi, puta quia hi contra quos autho¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>ritatem dat immediate subsunt ei, &amp; habet jus exercend 
      <lb ed="#C" n="113"/>merum imperium, nec est author in causa propria, nec e 
      <lb ed="#C" n="114"/>rat justum. potest induci ad hoc. ff. quod me causa. continet 
      <lb ed="#C" n="115"/>Igitur contra non subditos non dabitur actionem: nan 
      <lb ed="#C" n="116"/>actor sequitur forum rei, ut not. infra de foro comp. § quil 
      <lb ed="#C" n="117"/>ex causis, circa princip. unde nec est unus pro aliopignoran 
      <lb ed="#C" n="118"/>dus, vel impetendus. ut C. ne uxor pro ma. &amp; ne filius pro patre 
      <lb ed="#C" n="119"/>per totum. &amp; in auth. ut non fiant pignoratio. col. 5. vide quoc 
      <lb ed="#C" n="120"/>not. infra quod me causa. §. qualiter retractetur. nisi forte in de¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>fectum judicis injuriantis nolentis jus reddere, ut 239.2 
      <lb ed="#C" n="122"/>cap. 2. quia unus judex supplet defectum alterius, ut nocam 
      <lb ed="#C" n="123"/>supra de off. deleg. §. quod sit ejus officium versic sed per quam 
      <lb ed="#C" n="124"/>&amp; infra de foro comp. §. quibus ex causis. versic. sed nunquid 
      <lb ed="#C" n="125"/>judex secularis. &amp; adde infra eod. §. ergo. Is etiam qui not 
      <lb ed="#C" n="126"/>habet merum imperium, hanc authoritatem dare nor 
      <lb ed="#C" n="127"/>potest. ff. de jurisdict. omn judi. I3. &amp; 4. &amp; junge ea quae not 
      <lb ed="#C" n="128"/>supra de off deleg § quae delegari poss. rer delegantur, &amp; § si qui 
      <lb ed="#C" n="129"/>delegare. Item nullus in causa propria author erit, ut ap¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>paret in his quae not. supra eo. §. versic. est ergo jusium bellum 
      <lb ed="#C" n="131"/>&amp; versic. lex autem. &amp; de off. ordinat. §. quid pertinet sube. est au¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>tem archiepiscopus, versic. permutat sociis. Item errorjudicis 
      <lb ed="#C" n="133"/>non excusabit saltem a toto. supra de temp. ordin. dilectus§ 
      <lb ed="#C" n="134"/>cum igitur. &amp; detransl. episcopi. inter corporalia. §. ultim. Nan 
      <lb ed="#C" n="135"/>&amp; si probabilis esset, tamen comperto errore esiet tatista 
      <lb ed="#C" n="136"/>ciendum. infra de frig fraternitatis §. quamris. &amp; infra de pur 
      <lb ed="#C" n="137"/>vulg significantibus. est tamen prima facie pro authori: a 
      <lb ed="#C" n="138"/>te judiciaria, hisi aperte apparet contrarium praesumen 
      <lb ed="#C" n="139"/>dum, argumen ff. de acquir. poss. juste possidet. &amp; ne vis fiat e 
      <lb ed="#C" n="140"/>qui in poss. mis. est. I. 1 supra de renuncia. in praesentia. Frgi 
      <lb ed="#C" n="141"/>qui authoritatem judicis legitimi non errantis impugna 
      <lb ed="#C" n="142"/>alium, juste impugnat: impugnatus autem se injuste de 
      <lb ed="#C" n="143"/>fendit: quia tanto magis apparet de contumacia, &amp; prae 
      <lb ed="#C" n="144"/>sumptuosa rebellione argu. de pon. dist. 6 §. 1.ad fi. sup. de majo 
      <lb ed="#C" n="145"/>&amp; obed si quis ff de rei vend. qui restituere. Idem est, si fiat au 
      <lb ed="#C" n="146"/>thoritate juris, ubicunque scilicet a jure conceditur, cuc 
      <lb ed="#C" n="147"/>ad illum cui jus concedit, sicut est ponere exemplum pe 
      <lb ed="#C" n="148"/>jura. infra eo. versic. quid ergo &amp; seq &amp; in auih. d. nu. ut no supr. 
      <lb ed="#C" n="149"/>eod. versic. sed &amp; si quiuis assassinos. &amp; in C. ubi, vel quando licet uni 
      <lb ed="#C" n="150"/>cuique sine judice se vindic. l.i. &amp; 2Item &amp; in proximi vel vi 
      <lb ed="#C" n="151"/>cini injuria repellenda: sed &amp; praelatus, ad quem uterqui 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e635">
               <lb ed="#C" n="152"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="153"/>e Clerici possunt uti armis. Adde doct. in cap significasti. de hom 
      <lb ed="#C" n="154"/>doct. in cler. si furiosus de homis 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0175.xml-->
      <pb ed="#C" n="158"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>gladius pertinet, contra injuriantes ecclesiae suae utroque 
      <lb ed="#C" n="2"/>gladio authoritate propria uti potest, &amp; debet. &amp; proba 
      <lb ed="#C" n="3"/>tur in auth.d.n. extra, de sent excommunic. dilecto §. &amp; quiden 
      <lb ed="#C" n="4"/>cum liceat. In supradictis &amp; consimilibus casib. is qui gla 
      <lb ed="#C" n="5"/>dio utitur, juste facit: &amp; per consequens, qui defendit se 
      <lb ed="#C" n="6"/>temerarie se defendit: sapienter autem faceret, si se emen 
      <lb ed="#C" n="7"/>daret &amp; corrigeret vita .n suam. infr. dejud, cum non ab homi 
      <lb ed="#C" n="8"/>ne. Sed si non interveniat authoritas judicis vel juris, hin 
      <lb ed="#C" n="9"/>inde injustum est, quo ad impugnantes: sed quo ad defen 
      <lb ed="#C" n="10"/>dentes, hinc inde justum est: de justitia, &amp; jure, ut vim. quo 
      <lb ed="#C" n="11"/>qualiter intelligendum sit, no. inf. de restit, spol. §. quis postula 
      <lb ed="#C" n="12"/>tus versic. intelligendum est autem, &amp; seq. Ut autem in summ 
      <lb ed="#C" n="13"/>praedicta recolligamus. aliud potest dici bellum Rom¬ 
      <lb ed="#C" n="14"/>num, puta quod est inter fideles &amp; infideles: &amp; hoc justum 
      <lb ed="#C" n="15"/>ut no supr. eod. §. vers. unum. Hoc autem voco Romanum 
      <lb ed="#C" n="16"/>quia Roma est caput fidei nostrae, &amp; mater 25 9. 1.ls ita. C.d. 
      <lb ed="#C" n="17"/>sumina Trin.I. sin. 24 q. I haec est fides, &amp;c. quontam. inf de haer. a 
      <lb ed="#C" n="18"/>abolendam. Secundum, quod est inter fideles pugnantes au 
      <lb ed="#C" n="19"/>thoritate judicis: &amp; hoc judiciale potest dici, &amp; est justum 
      <lb ed="#C" n="20"/>secundum ea quae not. sup eo versi si fiat. &amp; versi ergo qui au 
      <lb ed="#C" n="21"/>thoritate judicis. Tertium, quod faciunt fideles judici con 
      <lb ed="#C" n="22"/>tumaces, &amp; potest vocari praesumptuosum, &amp; est injustum 
      <lb ed="#C" n="23"/>ut not. sup. eo. versi ergo qui authoritate. Quartum, quod faci 
      <lb ed="#C" n="24"/>unt fideles authoritate juris, &amp; hoc potest dici licitum, 8 
      <lb ed="#C" n="25"/>est justum. Quintum, quod faciunt fideles contra autho 
      <lb ed="#C" n="26"/>ritatem juris, &amp; hoc potest dici temerarium, &amp; est injustum 
      <lb ed="#C" n="27"/>ut de his duobus no. sup. eo. versi idem est. Sextum, quod fa 
      <lb ed="#C" n="28"/>ciunt fideles propria authoritate, alios impugnantes, &amp; 
      <lb ed="#C" n="29"/>hoc potest dici voluntarium, &amp; est injustum. Septimum 
      <lb ed="#C" n="30"/>quod fideles faciunt defendendo se authoritate juris cor 
      <lb ed="#C" n="31"/>tra voluntatem impugnantes, &amp; hoc potest dici neceisa 
      <lb ed="#C" n="32"/>rium. &amp; est justum &amp; de his proximis duobus not. sup eo¬ 
      <lb ed="#C" n="33"/>persi sed si non interveniat. ergo in Romano, judiciali, licito 
      <lb ed="#C" n="34"/>necessario non tenetur quis ad restitutionem. In praesum 
      <lb ed="#C" n="35"/>ptuoso vero temerario, &amp; voluntario tenetur quilibet ac 
      <lb ed="#C" n="36"/>restitutionem. secundum hoc intellige infr. de jurejur sicui 
      <lb ed="#C" n="37"/>&amp; infra. Quid ergo de comitibus nostris, qui tota die sin¬ 
      <lb ed="#C" n="38"/>authoritate principis arma sumunt, &amp; sumi faciunt, &amp; v¬ 
      <lb ed="#C" n="39"/>sallos proprios exhaeredant? Non dubito, quin ad restitu 
      <lb ed="#C" n="40"/>tionem teneantur, nisi servent juris ordinem, qui est, ut s 
      <lb ed="#C" n="41"/>vasallus vult stare juri, audiatur: si contumax est, impu 
      <lb ed="#C" n="42"/>gnetur. quod potest fieri authoritate juris, vel judice prae 
      <lb ed="#C" n="43"/>cipiente f.de rei vend. qui restituere C. de episco. &amp; cler si quis ij 
      <lb ed="#C" n="44"/>hoc genus. C. de his qui latro. occul Iult. § 1. alias si obediens sit 
      <lb ed="#C" n="45"/>tunc non est utendum gladio C. de offi cir. iud lIC. de act. &amp; 
      <lb ed="#C" n="46"/>obli. negantes. C. de glad. I. unica. lib. .1. nulli enim licet arma su 
      <lb ed="#C" n="47"/>mere ad alium impugnandum sine authoritate juris ve 
      <lb ed="#C" n="48"/>judicis, alias poenam habet, cum intelligatur violentia in 
      <lb ed="#C" n="49"/>ferri f quod me cau. extat. ff de usufruct. aequissimum ff. de jur 
      <lb ed="#C" n="50"/>priva. creditores ff. de orig jur. l. 2. § post originem f. de religio. ( 
      <lb ed="#C" n="51"/>sum. su ossa respon. I.ff. de publ. &amp; vecti licitatio S quod illicite ( 
      <lb ed="#C" n="52"/>de ludae. nullas. &amp; in quaestionibus feudo. de pace tenend 
      <lb ed="#C" n="53"/>per totum est tamen contra argu. in constitutionibus seuc 
      <lb ed="#C" n="54"/>de investitura, quam Titius accepit. ca, sin. in si &amp;c. quae fui 
      <lb ed="#C" n="55"/>pri. cau. benesi. ainii. §. illud tamen. sed illud intelligi potes 
      <lb ed="#C" n="56"/>quando authoritas judicis habetur. Si ergo dominus, qu 
      <lb ed="#C" n="57"/>immediate subest principi, de vasallo proprio conquera 
      <lb ed="#C" n="58"/>tur, &amp; velit tutiorem viam eligere, quo ad animam, con 
      <lb ed="#C" n="59"/>sulo quod non dicat sibi, vel authoritate principis gladii 
      <lb ed="#C" n="60"/>assumat, sed ad dioec. vasalli recurrat, adcujus monition 
      <lb ed="#C" n="61"/>si obedire noluerit, excommunicabitur ratione peccati 
      <lb ed="#C" n="62"/>anf. de judic. novit. sup.tit.I. solitae. infra de censi. omnis anima &amp; s 
      <lb ed="#C" n="63"/>per annum excommunicatus steterit, ex tunc dioec ipsun 
      <lb ed="#C" n="64"/>&amp; res ejus exponet. arg. 1. qu. 3. rursus &amp; cap. quisquis, infrad 
      <lb ed="#C" n="65"/>haere. excommunicamus. §. I. sic recurrere debet brachium 
      <lb ed="#C" n="66"/>saeculare ad ecclesiasticum. sicut econtra fit infra de judi¬ 
      <lb ed="#C" n="67"/>cum non ab homine. §. ultumo, &amp; infra de excess. prae l tanta m fi. &amp; 
      <lb ed="#C" n="68"/>in hoc casu etiam videtur loqui. infra de hom postulasti. ho¬ 
      <lb ed="#C" n="69"/>est quod forte innuitur, quando dicitur, quod unus gla 
      <lb ed="#C" n="70"/>dius altero semper eget. 10 dist si in adjutorium. &amp; cap. sequ 
      <lb ed="#C" n="71"/>pon. distinct. cum ad verum. &amp; cap. duo sunt, &amp; in Lombarda, u 
      <lb ed="#C" n="72"/>episcopi, &amp; Comites invicem sibi auxilium dent. in rubr¬ 
      <lb ed="#C" n="73"/>&amp; nigro.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e809">
               <lb ed="#C" n="74"/>De cujus belli treuga hic loquitur. De Roma 
      <lb ed="#C" n="75"/>no non: quia ab illo null 
      <lb ed="#C" n="76"/>die abstinendum est. 23.q. ultim. sinulla. infra de rejur. quo 
      <lb ed="#C" n="77"/>non est licitum, nec necessario, quia necessitas legi no 
      <lb ed="#C" n="78"/>subjacet, ut not. infra de observ. jeju §. 1. versicul. &amp; nunqui¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0175.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>in voto. si autem hoc intelligas de injusto, scilicet volun 
      <lb ed="#C" n="80"/>tario, hoc nullo tempore faciendum est. n. 43. Iulianus. &amp;c. 
      <lb ed="#C" n="81"/>si dominus. 23. 4. 2.c. 2. Solutio. Potest hoc intelligi de justo 
      <lb ed="#C" n="82"/>bello, a quo &amp; si nullo tempore sit cessandum, minus tamen 
      <lb ed="#C" n="83"/>ei vacandum est his temporibus &amp; diebus de quibus hae¬ 
      <lb ed="#C" n="84"/>decr. supponit. &amp; hoc idem innuit illud decretum, si nulla 
      <lb ed="#C" n="85"/>cum dicit, Si inevitabilis urget necessitas, vel importuni 
      <lb ed="#C" n="86"/>tas. Idem potest intelligi de injusto bello, quod &amp; si nullo 
      <lb ed="#C" n="87"/>tempore faciendum est, minus tamen his temporibus &amp; 
      <lb ed="#C" n="88"/>diebus quam aliis. Potest ergo intelligi de judiciali, &amp; lici 
      <lb ed="#C" n="89"/>to, indistincte, &amp; de voluntario, non praesumptuoso, &amp; te 
      <lb ed="#C" n="90"/>merario, non tamen quod Papa propter hoc approbar 
      <lb ed="#C" n="91"/>velit talebellum, sed quia &amp; si in totum corrigi non pos 
      <lb ed="#C" n="92"/>sit, homines refraenentur utrinque 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e857">
               <lb ed="#C" n="93"/>Quot sunt. species treugae? Due, conren 
      <lb ed="#C" n="94"/>tionalis &amp; ca 
      <lb ed="#C" n="95"/>nonica Conventionalis dicitur quae ex conventiona reci 
      <lb ed="#C" n="96"/>pit formam, sicut &amp; contractus quilibet. f. de posi. l. §. si con 
      <lb ed="#C" n="97"/>veniat. ff. de reg. ju. contractus &amp; sicut in ultimis voluntati 
      <lb ed="#C" n="98"/>bus voluntas est lex. in auth. denupt. §. disponat. coll. 4 &amp; hae¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>hosti Romano servanda est. 23. q. 1noli. 22. quaest. 4. innocens 
      <lb ed="#C" n="100"/>quod intellige, si &amp; infidelis fidem servat fideli, alias non 
      <lb ed="#C" n="101"/>infra de jurejur. pervenit. 2. 28. q.1. si msidelis. C. de transact. si di 
      <lb ed="#C" n="102"/>versa pars, &amp; Icum proponas. ff. loca. quaero. §. inter locato rem 
      <lb ed="#C" n="103"/>95 distinct. esto subjectus. contra.i.quae st. 3. inter rerba. in fiz. q. 5. 
      <lb ed="#C" n="104"/>quod Deo pari. 224. 2. utilem. nec obstat. cnoli. quia, &amp; si nor 
      <lb ed="#C" n="105"/>sei vet infidelis fidem canonicam, dum tamen servat con 
      <lb ed="#C" n="106"/>ventionalem, servanda est ei. &amp; est ratio, quia grave est si 
      <lb ed="#C" n="107"/>dem fallere ff. de const. pecu l.i. &amp; publica dicitur, respectu 
      <lb ed="#C" n="108"/>belli Romani. ff de pac. conrentionum. quinimo quantum 
      <lb ed="#C" n="109"/>cunque frangatur conventionalis, nullatenus est frangen 
      <lb ed="#C" n="110"/>da, seu vindicanda, secundum militum legem, seu consue 
      <lb ed="#C" n="111"/>tudinem approbatam. Item canonica est illa treuga, de qua¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>hic loquitur, &amp; istam aliqui habent perpetuam, aliqui tem 
      <lb ed="#C" n="113"/>poralem. Perpetuam habent clerici, monachi conversi 
      <lb ed="#C" n="114"/>peregrini, &amp; rustici cum animalibus &amp; ministris omni 
      <lb ed="#C" n="115"/>bus rusticanis, dum sunt in agricultura, &amp; redeunt, &amp; va 
      <lb ed="#C" n="116"/>dunt. infr. eo. innoramus 24 qu. 3. siquis Romipetas. infra de pereg 
      <lb ed="#C" n="117"/>cap. unico. habent autem hoc privilegium rustici, quamdiu 
      <lb ed="#C" n="118"/>fuerint in agricultura, sicut milites, dum militant. C.de rest 
      <lb ed="#C" n="119"/>mili. I. si. &amp; C. quibus non obstat lon temp praescr. Is. sic clerici, &amp; 
      <lb ed="#C" n="120"/>monachi, &amp; conversi, dum in ecclesus canonice regulari 
      <lb ed="#C" n="121"/>ter vivunt, gaudent privilegio clericali. infra de vit &amp; hon 
      <lb ed="#C" n="122"/>cler. c. fi. &amp; de cler. conjug. Ioan. &amp; c.diversis C de episc. &amp; cleri 
      <lb ed="#C" n="123"/>Igeneraliter. &amp; sic legati gaudent privilegio, dum in lega 
      <lb ed="#C" n="124"/>tione consistunt. ff. dejudi. l. 2.§. plane. de quo dic, ut notat 
      <lb ed="#C" n="125"/>infra de exc ept. §. ultim. ver. item effectu. sicut &amp; animalia, qua 
      <lb ed="#C" n="126"/>ad agriculturam pertinent. Cquae res pign. obli. possunt. I.pi 
      <lb ed="#C" n="127"/>gnorum. si vero cum laicis communem vitam suscipiunt 
      <lb ed="#C" n="128"/>merito cum eisdem communem in legibus sentient disci 
      <lb ed="#C" n="129"/>plinam. infra de statu mon. recolentes. §. 2. A en poralem vero 
      <lb ed="#C" n="130"/>habent omnes communiter, &amp; durat a quarta feria poss 
      <lb ed="#C" n="131"/>occasum solis, usque ad secundam feriam ante ortum solis 
      <lb ed="#C" n="132"/>feria quinta, propter Ascensionem Domini, feria sexta pro 
      <lb ed="#C" n="133"/>pter Domini passionem, die sabbati, quia dies est requiei 
      <lb ed="#C" n="134"/>die Dominica, propter Resurrectionem. Item ab adventu 
      <lb ed="#C" n="135"/>Domini usque ad octavas! piphaniae, &amp; a Septuagesim: 
      <lb ed="#C" n="136"/>usque ad octavas Paschae. inf eo c. i. ad has treugas observan 
      <lb ed="#C" n="137"/>das, tres funiculi colliguntur, dioecesanorum excommu 
      <lb ed="#C" n="138"/>nicatio, confirmatio, id est, comprobatio, similis expositio 
      <lb ed="#C" n="139"/>sup de offileg studuisti vicinorum episcoporum, &amp; mutui 
      <lb ed="#C" n="140"/>auxilium &amp; consilium a coepiscopis impendendae. inf. eod 
      <lb ed="#C" n="141"/>c.i.9i. dist praecipimus. &amp;c perlatum. Sed quaeritur, an episco 
      <lb ed="#C" n="142"/>pi constituantur transgressores, si hos non servent, &amp; po 
      <lb ed="#C" n="143"/>test dici, quod non, eo quod non sunt haec moribus uten 
      <lb ed="#C" n="144"/>tium, approbata. 4.dist. §. leges
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e428-d1e973">
               <lb ed="#C" n="145"/>Quid operatur? Tuitionem, &amp; sicuritatem, ut 
      <lb ed="#C" n="146"/>patet, in descriptione, &amp; qui ei 
      <lb ed="#C" n="147"/>frangit, cogendus est per excommunicationem &amp; satisfa 
      <lb ed="#C" n="148"/>ciendum, &amp; praelati mutuum consilium &amp; auxilium sib 
      <lb ed="#C" n="149"/>praestare debent ad pacem, &amp; treugam firmiter observan¬ 
      <lb ed="#C" n="150"/>dam. inf. eo. c.I. inf. de transa. c. si. in prin. &amp; in consti feud. de prohi 
      <lb ed="#C" n="151"/>seu. ali per Fed imperialem oo dis praecipimus. &amp; 3. q.1.nulli. Fra 
      <lb ed="#C" n="152"/>ctor seu violator pacis excommunicadus est, secundum cano 
      <lb ed="#C" n="153"/>nes, infeo.c.i.sed secundum leges capite puniendus. ff. deremil.I 
      <lb ed="#C" n="154"/>si. in fi. In summa hoc sciendum, quod quilibet praelatus, &amp; maxi¬ 
      <lb ed="#C" n="155"/>me episcopus prius de plano, &amp; absque coactione, postmo¬ 
      <lb ed="#C" n="156"/>dum autem jurisdictione, &amp; potestate, debet discordantes ac 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0176.xml-->
      <pb ed="#C" n="159"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>concordiam revocare 98. dist.c. &amp; seq 7. qu.si primates, &amp; liti 
      <lb ed="#C" n="2"/>gantes reconciliare ff de usufr si usus fructus S aequissimum f 
      <lb ed="#C" n="3"/>ae offi. praesidis. Iillicitas. §. ne potentiores. Sed objicitur, si si 
      <lb ed="#C" n="4"/>inter litigantes componatur, remanebunt crimina impu 
      <lb ed="#C" n="5"/>nita. quod est contra legem. ff. ad legem Aqui. lita vulneratu 
      <lb ed="#C" n="6"/>Item expedit crimina nocentum esse nota ff.denjur. Leun 
      <lb ed="#C" n="7"/>qui. ius. de col. deteg c.i. &amp; 2. ad quod respondeo, quod dixi su 
      <lb ed="#C" n="8"/>perius, locum habet in causis civilib. &amp; in actione injuri¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>rum, quam quilibet remittere potest, si injuria non cotin 
      <lb ed="#C" n="10"/>gat ecclesia. 23. q. 4. l118 qui 63. dist Salonitanae &amp; si sit facta, no 
      <lb ed="#C" n="11"/>facienda ff de pactis.I si unus § pacta. Item hoc intelligo inc 
      <lb ed="#C" n="12"/>vilibus actionibus, eodem salvo, quod in quibusdam casi 
      <lb ed="#C" n="13"/>bus remedium compositionis locum non habet, inf.tit. i. 
      <lb ed="#C" n="14"/>f. Item hoc intelligo, ubi de crimine civiliter agitur: nan 
      <lb ed="#C" n="15"/>&amp; si crimen quis remittere nequeat, potest tamen, nedun 
      <lb ed="#C" n="16"/>a civili actione, sed &amp; ab accusatione desistere. infr. de acci 
      <lb ed="#C" n="17"/>veniens. &amp; c. licet § pea quando autem ab accusatione impu 
      <lb ed="#C" n="18"/>ne possit desisti, &amp; quando crimen in abolitione venia 
      <lb ed="#C" n="19"/>notatur. inf. de calu. qualiter sine metum caluminiae. Item jude 
      <lb ed="#C" n="20"/>ex officio suo puniet. ut apparet in his quae no. inf. de accu 
      <lb ed="#C" n="21"/>sub rub. de crimi. sine ordine puniendis, &amp; sic non remanebun 
      <lb ed="#C" n="22"/>maleficia impunita. Item notandum, quod episcopus prae 
      <lb ed="#C" n="23"/>priam injuriam vindicare non potest. 23. 4. 4. inter querela¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>sed eam debet remittere, quia ei sanctitas ignoscendi glo 
      <lb ed="#C" n="25"/>riam dereliquit. C. de episc. &amp; cler si quis in hoc genus. videtu 
      <lb ed="#C" n="26"/>tamen quod ad dimittendum non debet esse nimis facili: 
      <lb ed="#C" n="27"/>nam publice interest, poenas facile non dimitti, ne ad m¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>leficia temere quisquam prosiliat. C. de poenis. I si operis. veri 
      <lb ed="#C" n="29"/>Dominus dicit, Dimittite, &amp; dimittetur vobis Lucae 6. 2 
      <lb ed="#C" n="30"/>lioquin trademini in carcerem infernalem. Matih 18. se 
      <lb ed="#C" n="31"/>haec &amp; similia intelligas, quo ad rancorem. quod autem it 
      <lb ed="#C" n="32"/>juriam ecclesiae episcopus possit remittere, quibusdam a 
      <lb ed="#C" n="33"/>gumentis suaderi potest. nam episcopus pater est ecclesij. 
      <lb ed="#C" n="34"/>95 dist. esto. pater injuriam filiis illatam remittere potest. 
      <lb ed="#C" n="35"/>de injur. I sed &amp; si anas. S filiofa. Item actio injuriarum non es 
      <lb ed="#C" n="36"/>in bonis ecclesiae, antequam intentetur, &amp; lis super ea cor 
      <lb ed="#C" n="37"/>testetur. ff. de injur. I. injuriarum actio. unde cum non sit in 
      <lb ed="#C" n="38"/>bonis ecclesiae, potest episcopus eam remittere sine conser 
      <lb ed="#C" n="39"/>su capituli inf. de his quae fi. a prael, cum Apostolica. sed hoc no 
      <lb ed="#C" n="40"/>puto fore verum, nec obstant argu. superiora. nam &amp; sidi 
      <lb ed="#C" n="41"/>catur. Episcopus pater est tamen ecclesiae procurator. inf 
      <lb ed="#C" n="42"/>de donat. c. 210 q. 2. casellas. 12. q. 1. c. alt. 124. 2 sine excep in illa, ci 
      <lb ed="#C" n="43"/>Apostolica favor religionis attenditur. sumina autem es 
      <lb ed="#C" n="44"/>ratio, quae pro religione facit. f.derelig l. sunt personae, &amp; pr 
      <lb ed="#C" n="45"/>cipue qua ibi melior sit conditio ecclesiae, ut ibi dicit. &amp; de 
      <lb ed="#C" n="46"/>hoc. not. inf. de male §. I. versi, si quis verbis tantum 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>