<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 18</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 18</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="101"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e250"><!-- nbht7y-l1t18 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e250-Hd1e101">Titulus 18</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e250-Hd1e103" type="question-title">De servis non ordinandis et eorum manumissione</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e106">
               <lb ed="#C" n="46"/>De servis non ordinandis, &amp; eorum 
      <lb ed="#C" n="47"/>manumissione XVIII. Rubrica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e113">
               <lb ed="#C" n="48"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="49"/>Servitus proprie quae dicatur 
      <lb ed="#C" n="50"/>2. Libertas quid sit 
      <lb ed="#C" n="51"/>3. Ingenuus quid si 
      <lb ed="#C" n="52"/>4. Libertinitas quid si 
      <lb ed="#C" n="53"/>5. Servus multis modis efficitur liber 
      <lb ed="#C" n="54"/>6. Liber qualiter efficiatur servus 
      <lb ed="#C" n="55"/>7. Servus qualiter possit ad ordines pervenire 
      <lb ed="#C" n="56"/>8. Manumissas ab ecclesia, &amp; ordinatus, an possit eam deserere, e 
      <lb ed="#C" n="57"/>ad aliam se transferr. 
      <lb ed="#C" n="58"/>9. NNanumissio quid su 
      <lb ed="#C" n="59"/>I0. Manumittere quis possi¬ 
      <lb ed="#C" n="60"/>li. Abbas potest manumtittere servum monasterii 
      <lb ed="#C" n="61"/>12. Manamissio qualiter fiat 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e146">
               <lb ed="#C" n="62"/>HAbito tractatu d&amp; impedimento 
      <lb ed="#C" n="63"/>originis, videamus 
      <lb ed="#C" n="64"/>de impedimento conditionis. Servilis enim 
      <lb ed="#C" n="65"/>conditio clericalem non capit honorem 54 
      <lb ed="#C" n="66"/>dist. admittuntur, &amp; sic videamus de servis ne¬ 
      <lb ed="#C" n="67"/>ordinandis, &amp; eorum manumissione dice 
      <lb ed="#C" n="68"/>tes Quid sit servitus Quid libertas, Quid libertinitas, Qu¬ 
      <lb ed="#C" n="69"/>liter servus fiat liber, Qualiter liber servus fiat, Qualite 
      <lb ed="#C" n="70"/>servus ad ordines possit pervenire, Quid sit manumissio 
      <lb ed="#C" n="71"/>Quis possit manumittere, Qualiter fiat manumissio
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e171">
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0118.xml-->
               <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="72"/>Quid sit servitus. Sevitus: est const turio 
      <lb ed="#C" n="73"/>juris gentium, qua quis con¬ 
      <lb ed="#C" n="74"/>tra naturam subjicitur dominio alieno. Institut. de jur per 
      <lb ed="#C" n="75"/>so §. servitus.i. distinct jus gentium, 12 quaestio. 2. cum redemptor 
      <lb ed="#C" n="76"/>cum enim jure naturali omnes homines liberi nasceren 
      <lb ed="#C" n="77"/>tur, non erat cognita libertas, cum servitus esset incogni¬ 
      <lb ed="#C" n="78"/>ta. Inst. de libertin §9. I. de jure enim naturali omnia commu¬ 
      <lb ed="#C" n="79"/>nia erant: sed jus gentium &amp; regna divisit, &amp; servitutes, &amp; 
      <lb ed="#C" n="80"/>obligationes induxit, S. dist. quo jure, Instit. de jur. nat gent. E 
      <lb ed="#C" n="81"/>civi in prin § ius gentium. Jus autem civile nomina obliga 
      <lb ed="#C" n="82"/>tionum, &amp; actiones induxit, f. de pact. conventio. leg jus gen 
      <lb ed="#C" n="83"/>tium. Institut. de acque quibus actionibus prosequimur in ju¬ 
      <lb ed="#C" n="84"/>dicio quod nobis debetur, quod dic, ut nont. in sum infra di 
      <lb ed="#C" n="85"/>libel. obl quamdiu ergo aliquis in servitute est, manu &amp; po 
      <lb ed="#C" n="86"/>testati suppositus est: sed manumissus in manu &amp; pote 
      <lb ed="#C" n="87"/>state liberatur. Instit. de libert. Alii dicunt, quod servitu 
      <lb ed="#C" n="88"/>sumpsit initium ab ebrietate Noc. 35. distin. sexto die, in ver 
      <lb ed="#C" n="89"/>bo illo, Non esset hodie servitus, nisi ebrietas fuisset; sei 
      <lb ed="#C" n="90"/>dic, non esset hoc modo inductam, scilicet per maledictio 
      <lb ed="#C" n="91"/>nem, &amp; propter ebrietatem, vel quod iniuum habet servi¬ 
      <lb ed="#C" n="92"/>tus ab ebrietate ex praecepto, inspiratione divina, sed ap 
      <lb ed="#C" n="93"/>probatione est de jure gentium, idistin jus gentium, secusn 
      <lb ed="#C" n="94"/>dum Hug. hoc probatur, quia Nembroth, qui fuit opprel 
      <lb ed="#C" n="95"/>sor hominum fuit ante diluvium, dic ergo, quod primi pa¬ 
      <lb ed="#C" n="96"/>rentes dici possunt fuisse ebrii, quando peccaverunt, quia 
      <lb ed="#C" n="97"/>sine mensura fuerunt, nec verum intellectum habuerunt 
      <lb ed="#C" n="98"/>sicut nec ebrius habet: &amp; si illa ebrietas non fuisset, non es 
      <lb ed="#C" n="99"/>set servitus subsecuta, secundum fratrem Arnandum. Ser 
      <lb ed="#C" n="100"/>vus autem, non sicut Grammatici aiunt, a servio, servis di 
      <lb ed="#C" n="101"/>citur, sed a servo, servas, mancipium, quia manu captum. Inst 
      <lb ed="#C" n="102"/>de jur. perso §. servitus 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e245">
               <lb ed="#C" n="103"/>Quid sit libertas e Libertas? est naturalis potestas 
      <lb ed="#C" n="104"/>ejus quod cuique facere licet, nisi quod vi 
      <lb ed="#C" n="105"/>scilicet servitutis, aut jure scil. civili, prohibetur, Inst dej¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>perso. §. &amp; libertas. Libertas autem &amp; ingenuitas aliquando 
      <lb ed="#C" n="107"/>promiscue appellatur, &amp; libero &amp; ingenuo aliquando pro 
      <lb ed="#C" n="108"/>miscue utimur. Et est ingenuusc qui statim ut natus est; 
      <lb ed="#C" n="109"/>liber est. Inst. de ingenuis, in prin. Partus autem, quantum ad 
      <lb ed="#C" n="110"/>conditionem, scil. utrum sit liber, vel servus, ventrem sequi¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>tur, isi mater serva erit, servus dicitur, si libera aliquo tem 
      <lb ed="#C" n="112"/>pore, dum praegnans erat, ingenuus judicatur partus, ui 
      <lb ed="#C" n="113"/>in proxima allegata l. &amp; ff. de statu hom &amp; ser §1. inf. eo, cap. fi 
      <lb ed="#C" n="114"/>Potest autem esse ingenuus, &amp; spurius, ut quia de vulge 
      <lb ed="#C" n="115"/>conceptus. Inst. de ingenuis, circa prin. &amp; potest esse ingenu¬ 
      <lb ed="#C" n="116"/>us legitimus, ut quia de legitimo matrimonio, &amp; libera 
      <lb ed="#C" n="117"/>matre, &amp; potest esse spurius, seu legitimus, &amp; servus, scil 
      <lb ed="#C" n="118"/>quia de ancilla cum matrimonio, vel sine matrimonio. In 
      <lb ed="#C" n="119"/>genuus &amp; spurius non promovetur: quod dic, ut not supri 
      <lb ed="#C" n="120"/>tit.i. In summa. Ingenuus &amp; legitimus promoretur, quicum 
      <lb ed="#C" n="121"/>que sit pater, inf eo .c. si. nam inter servos, seu inter liberum 
      <lb ed="#C" n="122"/>&amp; servum potest esse matrimonium, ut in summa infra di 
      <lb ed="#C" n="123"/>conver. servorum c. I. illegitimus &amp; servus duabus ration ib 
      <lb ed="#C" n="124"/>prohibetur. Est quarta species scil. servus illegitimus, &amp; ta¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>lis potest promoveri secundum determinationem inferi 
      <lb ed="#C" n="126"/>orem. quam habes infr. eo. qualiter servus possit ad ordines per¬ 
      <lb ed="#C" n="127"/>venire, nec obst. 32. 4. 4. liberi, ubi innuit, natus ex matrimo 
      <lb ed="#C" n="128"/>nio sequitur deteriorem partem, expone. i. debiliorem, scil 
      <lb ed="#C" n="129"/>faeminam, sic inf de cland. desp. c. i. vel verius dic, quod illu 
      <lb ed="#C" n="130"/>loquitur secundum l. Lombardam, quae hoc statuit, sed cer 
      <lb ed="#C" n="131"/>te Romana dicit, quod natus de matrimonio patrem se¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>quitur, &amp; non matrem ff. de statu hom, cum legitime Solutio 
      <lb ed="#C" n="133"/>Illud verum est, quantum ad honores C. de decu. eos indulse 
      <lb ed="#C" n="134"/>runt &amp; I.nullus, &amp; l.exemplo. li 10 ff. de statu hom, libertas, &amp; ir 
      <lb ed="#C" n="135"/>tantum hoc verum est, quod sufficit filium conceptum fore 
      <lb ed="#C" n="136"/>ex decurione, ad hoc ut conditionem patris sequatur, quam 
      <lb ed="#C" n="137"/>vis ante nativitatem pater decurio esse desierit. f. de decur 
      <lb ed="#C" n="138"/>L2. §. in filiis, in quibus autem sequatur patrem, collige, f 
      <lb ed="#C" n="139"/>de paen. mortis, ff de decur. leg 2 C. de dec.I. decurionem, &amp; Idecu¬ 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="140"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="141"/>a Quid sit servitus) Adde l. manum issiones ff de inst. &amp; in i.liberta 
      <lb ed="#C" n="142"/>§. 1. ff. de statu hon 
      <lb ed="#C" n="143"/>Quid sit libertas Addec. eo libentius extra eo, gl. inc. nullus, eod. 
      <lb ed="#C" n="144"/>ti I.I berias ff destatu hon 
      <lb ed="#C" n="145"/>Et est ingenuus. Adde inst. de ing. in §.1.I. fin. Cadleg. Falc. de pre 
      <lb ed="#C" n="146"/>ca. gl.in c. I. de ser. non ord &amp; in c.I. de purg. can. Et an ingenuita 
      <lb ed="#C" n="147"/>sit dignitas, vide per Card. Zab. inc.I.in. I. no. de ser. non ord--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0119.xml-->
          <pb ed="#C" n="102"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rionum filii, alias partus sequitur matrem, C. de rei vend 
          <lb ed="#C" n="2"/>partum, ff. destat nomin. leg. naturae, in auth. constitutio, qui 
          <lb ed="#C" n="3"/>ex scriptis. §. 1. collat. 5. infra de nat. ex liber vend cap. unico, sec 
          <lb ed="#C" n="4"/>ingenuitas aliquando ponitur pro libertate, infra eodemc 
          <lb ed="#C" n="5"/>ubi exponitur 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e347" n="4">
               <lb ed="#C" n="6"/>Quid sit libertinitas. Et quidem libertini 
          <lb ed="#C" n="7"/>tas, seu libertas est qua 
          <lb ed="#C" n="8"/>si media inter ingenuitatem &amp; servitutem. Dicitur .n. li 
          <lb ed="#C" n="9"/>bertinus qui ex justa servitute manumissus est. Sunt erg 
          <lb ed="#C" n="10"/>tria genera hominum liberi, sive ingenui, his contrarii ser 
          <lb ed="#C" n="11"/>vi medii, inter ipsos libertini qui desierunt esse servi, ff. deju 
          <lb ed="#C" n="12"/>stitia &amp; jure, manumissiones, Inst. de libertinis, in princ resp. 1&amp; 
          <lb ed="#C" n="13"/>horum multae sunt species, ut no sup. eo. § proxima, versi potes 
          <lb ed="#C" n="14"/>autem esse ingenuus, &amp; seque sic secundumjus canonicun 
          <lb ed="#C" n="15"/>tria sunt genera hominum, ut no supra in Prooemio, §. un 
          <lb ed="#C" n="16"/>de habuit originem, vers. si. sed &amp; Christus mediator est De 
          <lb ed="#C" n="17"/>&amp; hominum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e376" n="5">
               <lb ed="#C" n="18"/>Qualiter servus; satiber Multis modis Aui 
          <lb ed="#C" n="19"/>enim ex sacris constitutionil 
          <lb ed="#C" n="20"/>in sacro, scilicet ecclesiis, sub aspectu populi &amp; antistitis 
          <lb ed="#C" n="21"/>qualicunque scriptura, nec vice actorum intervenient, 
          <lb ed="#C" n="22"/>manumittitur quis, C. de his qui inecrle. ma. l.i. &amp; 2. aut vin 
          <lb ed="#C" n="23"/>dicta, id est causa cognita coram praetore. Institut. qui, &amp; e¬ 
          <lb ed="#C" n="24"/>quibus causis, ma non pos § juste, sic dicta a judice servo quo 
          <lb ed="#C" n="25"/>dam Viteliorum, qui primo sic fuit manumissus f deorig j¬ 
          <lb ed="#C" n="26"/>12§. vitium, vel secundum Boet. vindicta erat virga praeto 
          <lb ed="#C" n="27"/>ris, qua manumittendus ter percutiebatur a praetore di 
          <lb ed="#C" n="28"/>cente, Aio te liberum, C. si adversus li. l. 2. secundum Azon, es 
          <lb ed="#C" n="29"/>hac forte processit forma absolutionis canonicae, quaeci 
          <lb ed="#C" n="30"/>virgis fit, &amp; verbis aliis consuetis, infra de sent excommano 
          <lb ed="#C" n="31"/>bis 2. § pen. &amp; in si dicit absolvens, Authoritate qua fungo 
          <lb ed="#C" n="32"/>absolvo te, absolutionem &amp; remissionem, &amp;c. vel dicvm 
          <lb ed="#C" n="33"/>dictali, propter vindictam, quam fecerunt de nece quond 
          <lb ed="#C" n="34"/>D. sui, C pro quibus causis ser pro praet accipi, li.l. 2f qui sine ina 
          <lb ed="#C" n="35"/>nu. ad lib perre. Iqui obnecem, est tamen contra arg. C. deju¬ 
          <lb ed="#C" n="36"/>lib in ipsa rubrica, &amp; l.penuli. Aut inter amicos, in quo casi 
          <lb ed="#C" n="37"/>quinque testes requiruntur, C. de La libe. unica §. sancimus 
          <lb ed="#C" n="38"/>&amp; § sed si quis. Aut per testamentum, super quo vide infr¬ 
          <lb ed="#C" n="39"/>eodem &amp; quis possit manumutere. Aut per quamlibet alian 
          <lb ed="#C" n="40"/>ultimam voluntatem, puta per codicillos, aut testamen 
          <lb ed="#C" n="41"/>tum minus solenne, quod valet inter parentes &amp; filios, ( 
          <lb ed="#C" n="42"/>de test hac consultissima. §. ex imperfecto, quod expone per l¬ 
          <lb ed="#C" n="43"/>C. fam ercisc. I.si. Sed ex multis aliis modis, Institut. de lib. ( 
          <lb ed="#C" n="44"/>multis, C. pro quibus caus ser pro praem. accipiend. Ib leg1. &amp; 
          <lb ed="#C" n="45"/>per totum. C. communia, de manumis. leg. sin. in authe. de ino 
          <lb ed="#C" n="46"/>na. §. 2. collat. 1. &amp; in aliis diversis constitutionibus &amp; ju 
          <lb ed="#C" n="47"/>ribus quae diligens lector per se colligere potest, &amp; vid 
          <lb ed="#C" n="48"/>anfra eodem. §. qualiter servus possit ad ord. versic. cum servis, e 
          <lb ed="#C" n="49"/>seq.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e448" n="6">
               <lb ed="#C" n="50"/>Qualiter liber; servus fiat. Et quidam servi au 
          <lb ed="#C" n="51"/>nascuntur de ancilla, aut fiunt ju 
          <lb ed="#C" n="52"/>re gentium: puta quia in justo libello capiuntur, quod dic 
          <lb ed="#C" n="53"/>ut not. infra de treu. &amp; pa§. quid sit justum bellum. Aut juri 
          <lb ed="#C" n="54"/>civili, cum major 20. annis ad pretium participandum pas 
          <lb ed="#C" n="55"/>sus est se venundari: &amp; haec probantur, Inst. de jur. perso. 
          <lb ed="#C" n="56"/>servi autem, in quo sex requiruntur. Primum, quod fit ma 
          <lb ed="#C" n="57"/>jor 20. ann. C. de lib. causa si ministerium. Secundum, ut eju 
          <lb ed="#C" n="58"/>animi sit, quod pretium participet, C. de lib. causa, non ideo 
          <lb ed="#C" n="59"/>Tertium, quod in veritate participet. ff. qui ad liber. procln 
          <lb ed="#C" n="60"/>lic. li Quartum, quod emptor credat ipsum servum, ff. d 
          <lb ed="#C" n="61"/>liber. cau. liberis, § si quis sciens. Quintum, ut is qui venditur 
          <lb ed="#C" n="62"/>sciat conditionem suam, ff. quibus ad liber. procla. non licet, qu 
          <lb ed="#C" n="63"/>se. Sextum, quod venditor sciat ipsum esse liberum ff. qu 
          <lb ed="#C" n="64"/>ad liber procla non lic l. 4. Si aliquod istorum deficiat, jur 
          <lb ed="#C" n="65"/>communi ingenuitatem provocat, alias non, etiam si ma 
          <lb ed="#C" n="66"/>numittatur, ff. de statu hom. liber ff. de libe. causa, si pariter, nis 
          <lb ed="#C" n="67"/>reddat pretium, quod tamen dominus invitus non reci 
          <lb ed="#C" n="68"/>piet, licet aliqui contradicant, f siquis ingen se esse dix. leg. 
          <lb ed="#C" n="69"/>resp. 1.C. quando lib. ab emp. disce l. Sed nunquid minor 25. an¬ 
          <lb ed="#C" n="70"/>nis restituetur? Non, quia non est mutanda tanta solemi 
          <lb ed="#C" n="71"/>tas, &amp; quia cum status rei mutatus sit, non est locus resti 
          <lb ed="#C" n="72"/>tutioni, f. de min. sic ex causa, §. Papinianis, ff de inte. re. D. Sec 
          <lb ed="#C" n="73"/>nunquid parentes, vel affines possunt implorare officiun 
          <lb ed="#C" n="74"/>judicis, vel rei vendicationem, adjecta causa de jure Qui 
          <lb ed="#C" n="75"/>rit. ut not. infra de conper. infid. cum ad eorum ignominian 
          <lb ed="#C" n="76"/>referatur, f de libe. causa. l.2. 2. &amp; 3 f. de cap. dim. tutelas §. sil 
          <lb ed="#C" n="77"/>bertate, nec obstant II. contrariae prox. inductae, quia ibi nie 
          <lb ed="#C" n="78"/>mutaverat adhuc statum suum, sed mutare volebat, es
          <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>tamen argumen, contra, infra de arbit. cum tempore, &amp; dedon 
          <lb ed="#C" n="80"/>inter dilectos, ubi clerici, vel religiosi non possunt se subjice¬ 
          <lb ed="#C" n="81"/>re aliis in praejudicium sui superioris. Sed quae est ratic 
          <lb ed="#C" n="82"/>diversitatis, cum praelatus non possit vendere clericum 
          <lb ed="#C" n="83"/>pater tamen potest a filium vendere C. depat. qui fil. distra. 
          <lb ed="#C" n="84"/>l. I. Puto, quod bonum obedientiae, &amp; quia subjectio spi 
          <lb ed="#C" n="85"/>ritualis fortior est, quam carnalis, sup. de transla. episcop. inte 
          <lb ed="#C" n="86"/>corporalia, &amp; argu sup de consuetc. sin. mde est, quod quamvi 
          <lb ed="#C" n="87"/>laici possint consentire in judicem non suum, sine consen¬ 
          <lb ed="#C" n="88"/>su sui superioris ff.de jud.l.. &amp; 2. non tamen clerici, infra de for 
          <lb ed="#C" n="89"/>comp significasti. Sed nunquid naturali vinculo est filius li 
          <lb ed="#C" n="90"/>gatus patri quod immutabile permanet. Instit de jur. natu 
          <lb ed="#C" n="91"/>9. sed naturalia, dicas, quod quantumcunque mutetur sta 
          <lb ed="#C" n="92"/>tus, semper filius remanet: &amp; sic hoc naturale vinculun 
          <lb ed="#C" n="93"/>non mutatur. Item nunquid etiam subjectio temporali 
          <lb ed="#C" n="94"/>potestatis a Deo est, infra de censibus omnis animae, sic &amp; spi 
          <lb ed="#C" n="95"/>ritualis semper fortior est, ut dictum est sup. Manumissus 
          <lb ed="#C" n="96"/>etiam propter causas ingratitudinis, per quas donatio re 
          <lb ed="#C" n="97"/>vocatur, de quib. dixi inf. de dona. S qualiter rerocetur, &amp; ir 
          <lb ed="#C" n="98"/>servitutem redigitur, mauihen. ut liber, de caetero. §. illud, col 
          <lb ed="#C" n="99"/>lat. 6. &amp; habes quaedam exempla. infra eodem de fam &amp; cnul 
          <lb ed="#C" n="100"/>lus, 12. q. 2.episcopos §. libertus, &amp; seq quod dic, ut in seq §. in dist 
          <lb ed="#C" n="101"/>proximi 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e565" n="7">
               <lb ed="#C" n="102"/>Qualiter servus. possit adordines perreni¬ 
          <lb ed="#C" n="103"/>re. Et quidem nullus, nisi ma 
          <lb ed="#C" n="104"/>numittatur, 54. dist. c. 12. &amp; 3. inf. eo consuluit. Hujus autem 
          <lb ed="#C" n="105"/>prohibitionis duplex est ratio: una utilitas servilis, &amp; di 
          <lb ed="#C" n="106"/>gnitas clericalis, 54. dist. Admittuntur. Alia ne contingat vi 
          <lb ed="#C" n="107"/>tuperari, quod debuit praecaveri, inceo. c. 1. nam &amp; sine ma 
          <lb ed="#C" n="108"/>numissione eos ordinari contingat, in servitutem frequen 
          <lb ed="#C" n="109"/>tius revocantur, ideo dixit, Frequentis, quia nec sempe 
          <lb ed="#C" n="110"/>hoc contingit, unde dist. Cum servus ad ordines ecclesis 
          <lb ed="#C" n="111"/>sticos promovetur, aut sciente domino, aut ignorante, ve 
          <lb ed="#C" n="112"/>contradicente. Si sciente, &amp; non contradicente, liber &amp; 
          <lb ed="#C" n="113"/>ingenuus sit, ad quoscunque ordines fuerit promotus54 
          <lb ed="#C" n="114"/>dist si servus sciente. Si vero domino ignorante, c &amp; prae 
          <lb ed="#C" n="115"/>sentatore, &amp; ordinatore ignorantibus fuerit promotus ac 
          <lb ed="#C" n="116"/>minores ordines, domino restituendus est, &amp; in servituti. 
          <lb ed="#C" n="117"/>pristinam redigendus. sic intellige, 54. dist. nulli. in fin.c. ex an 
          <lb ed="#C" n="118"/>tiquis, in fine, inf. eo. de servorum, in fine, &amp; idem in subdiaconis 
          <lb ed="#C" n="119"/>secundum Da. &amp; dixibene, Secundum jus antiquum, u 
          <lb ed="#C" n="120"/>apparet in fin c. ex antiquis, quod intelligendum est, secun 
          <lb ed="#C" n="121"/>dum statum primitivae ecclesiae, secundum quem subdia 
          <lb ed="#C" n="122"/>conus non erat facer ordo: sed hodie secus, supra. de aetat E 
          <lb ed="#C" n="123"/>qual. a multis. ideo Da. reprobatur, infra quia si in diaconum 
          <lb ed="#C" n="124"/>promotus sit, potest redimere se praestando domino ser 
          <lb ed="#C" n="125"/>vum aequivalentem sibi, alioqui deponitur, &amp; domino red 
          <lb ed="#C" n="126"/>ditur, ut in c ex antiquis, ibi diaconus vero, aut vicarium prae¬ 
          <lb ed="#C" n="127"/>stet, &amp;c. subdiaconus enim hodie eodem privilegio gaudet 
          <lb ed="#C" n="128"/>infra eodem miramur. Quod si in presbyterum promotus 
          <lb ed="#C" n="129"/>sit, peculio tantum mulctabitur, si habet, ut in dicta, cap. e 
          <lb ed="#C" n="130"/>antiquis, ante fin ibi ita, ut sit quis jan ex his preshy er, &amp;c. si veri 
          <lb ed="#C" n="131"/>non habet peculium, tenetur patrono psallere in horis ca 
          <lb ed="#C" n="132"/>nonicis, 54. dist. frequens, infi. sed si contumaciter hoc renu 
          <lb ed="#C" n="133"/>at, deponi potest, infeo. nullus, in fi Quod si paratus est psal 
          <lb ed="#C" n="134"/>lere. sed dominus non vult eum honeste procurare, dica 
          <lb ed="#C" n="135"/>quod bonus judex hoc arbitrabitur, considerata qualitat. 
          <lb ed="#C" n="136"/>personarum, &amp; patrimonii modo, arg ff. ubi pupil. edu. de l. i 
          <lb ed="#C" n="137"/>2. 3. &amp; 5. nec enim potest psallere, nisi haberet vitae sustenta 
          <lb ed="#C" n="138"/>mentum, 1qu3 siquis praebendas, ab illo autem habere debe 
          <lb ed="#C" n="139"/>cui servit, infr de praeb. extirpandae, infra de si, cum sit Romana 
          <lb ed="#C" n="140"/>Quid si dominus nihil habet: vel habet, sed sibi non sufficit 
          <lb ed="#C" n="141"/>Dic quod episcopus providere debet, qui ipsum minu 
          <lb ed="#C" n="142"/>caute ordinavit, arg. 93. dist. diaconi, ibi mendicat infelix, in pla 
          <lb ed="#C" n="143"/>teis clericus, &amp;c. post med. c. Monachus autem factus intri 
          <lb ed="#C" n="144"/>triennium revocatur, 54. dist si servus sciente, ubi verum, etian 
          <lb ed="#C" n="145"/>in legitimo probatur experimento, &amp;c. si minor distat, lon 
          <lb ed="#C" n="146"/>gius tempus conceditur, 16 quaest. 2. si quis incognitus, ad 
          <lb ed="#C" n="147"/>iecundum hoc intellige in anch. de mona. collat.1. Verums 
          <lb ed="#C" n="148"/>ordinator, vel repraesentator defectum sciebat, &amp; fuerit
          <!--<lb ed="#C" n="149"/>ADDITIONES. 
          <lb ed="#C" n="150"/>d Potest filium. Adde gl. inc. depign. &amp; gl. inc. quod non est, de reg. iur 
          <lb ed="#C" n="151"/>* Domino inorante) Add Bald in atbe inbemus, in j servus, C 
          <lb ed="#C" n="152"/>de epis. &amp; cler -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0120.xml-->
      <pb ed="#C" n="103"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Promotus ad sacros ordines, est liber. tamen is, qui scivit 
      <lb ed="#C" n="2"/>tenetur dare domino duo mancipia aequivalentia, 54. di 
      <lb ed="#C" n="3"/>si servus absente, idem in quocunque ordine promotus fueri 
      <lb ed="#C" n="4"/>secundum Goffr. hoc non invenio jure cautum: puto ta 
      <lb ed="#C" n="5"/>men quod alia poena canonica arbitraria puniatur. Quid s 
      <lb ed="#C" n="6"/>uterque, tam ordinator, quam repraesentator solvendo sit 
      <lb ed="#C" n="7"/>vel alter tantum? Dicas primo agendum contra ordinato 
      <lb ed="#C" n="8"/>rem, secundo contra repraesentatorem, ubi uterque scivit, a 
      <lb ed="#C" n="9"/>lioqui contra scientem, ut ostendit ordo supradicti c si se 
      <lb ed="#C" n="10"/>vus absente, &amp; arg. infra de praeb. cum secundum. §. inde est ut ta 
      <lb ed="#C" n="11"/>men paena alterius sit contentus, f.de eo per quem fact est. s. 1 
      <lb ed="#C" n="12"/>§, si plures, argum. contra ff. de jurisd. ormnium judicum, si quis i 
      <lb ed="#C" n="13"/>quod §. ult &amp; l. seq. Quid si neuter solvendo est? Dic quoc 
      <lb ed="#C" n="14"/>in minoribus constitutus domino redditur, presbyter pe 
      <lb ed="#C" n="15"/>culio mulctatur, vel ad praestationem horarum canonica 
      <lb ed="#C" n="16"/>rum damnatur, diaconus, &amp; subdiaconus redimitur, ve 
      <lb ed="#C" n="17"/>redditur secundum distinctionem superius publicatam: ho¬ 
      <lb ed="#C" n="18"/>li intra annum repetitur a tempore ordinationis, secundi 
      <lb ed="#C" n="19"/>Hu vel a tempore scientiae, secundum Laur. fratrem Raj 
      <lb ed="#C" n="20"/>&amp; Gof. computandum, 64 dist. si servus sciente, ultimum af 
      <lb ed="#C" n="21"/>probo ar. sup. de supplen. neg praela licet infr. de conces. praeb. qui 
      <lb ed="#C" n="22"/>diversitatem, in fi. Licet autem manumissus ordinare possit 
      <lb ed="#C" n="23"/>IF infeo c. 1&amp;2. tamen inter libertos ecclesiae &amp; privatorun 
      <lb ed="#C" n="24"/>distinguendum est. Libertas enim ecclesiae promoveri po 
      <lb ed="#C" n="25"/>test, quamvis ecclesia, quae manumisit, retineat in ea ju¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>patronatus, quo ad hoc, ut non injurietur ecclesiae, nec ac 
      <lb ed="#C" n="27"/>culet, nec testificetur in illam, alioqui in servitutem revo 
      <lb ed="#C" n="28"/>cetur, amisso honoris gradu, quae non dignitate naturae, se¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>necessitate temporis est adeptus, inf. eo de famulis 54. dist. qu 
      <lb ed="#C" n="30"/>ex famulis L. qu 2. diaconi, &amp;c. i.discussio, &amp; c.episcopus qui man 
      <lb ed="#C" n="31"/>ciptum, libertus vero privatorum promoveri non potest 
      <lb ed="#C" n="32"/>nisi consequatur plenariam libertatem, 54. dist. c. 1. &amp;c. qui 
      <lb ed="#C" n="33"/>cunque. Secunda differentia est, quia propter operas nor 
      <lb ed="#C" n="34"/>praestitas, liberti ecclesiae rediguntur in servitutem, 12. 9. 
      <lb ed="#C" n="35"/>diaconi. non sic in aliis libertis. C. de Iibert. causa solo obs¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>quii. Tertia differentia est, quia filii libertorum eccle 
      <lb ed="#C" n="37"/>iae patronae suae obnoxii remanent, 12. q. 2. de libertis, secu 
      <lb ed="#C" n="38"/>in aliis, C. de liber &amp; eorum libert. l.a. &amp; 2. Quarta differenti: 
      <lb ed="#C" n="39"/>est, quia liberti ecclesiae tenentur servire ecclesiae, nullac 
      <lb ed="#C" n="40"/>pera imposita, infra eodem de fam. 12. qu. 3. diaconi, &amp;c. liberti, se 
      <lb ed="#C" n="41"/>cus in alis, ut tamen distinguas, sicut distinguitur per do 
      <lb ed="#C" n="42"/>ctores, f. de cond. indeb. si non sortem, §. libertus, ff. de ope, liber. I. 
      <lb ed="#C" n="43"/>&amp; 2&amp; pertotum. Quinta differentia est, qui liberti eccl¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>liae ordinati bona sibi collata non possent transferre in ali 
      <lb ed="#C" n="45"/>os, infra eodem de fam. §. I. secus in libertatis privatorum 
      <lb ed="#C" n="46"/>Institut. de succ. libe §. sed nostra, secundum Tanc. verum si 
      <lb ed="#C" n="47"/>cundum Goffr. potest responderi de decret. de famulis 
      <lb ed="#C" n="48"/>quod loquitur in bonis ecclesiae contemplative acquisitis 
      <lb ed="#C" n="49"/>alioqui contra, nfra de test quia nos, 12 quaest. 3. c. 1. &amp; 2. vel lo 
      <lb ed="#C" n="50"/>quitur in clericis non habentibus cognatos, alioqui contra 
      <lb ed="#C" n="51"/>1292. episcopus qui filios, vel loquitur in manumissis ea cor 
      <lb ed="#C" n="52"/>ditione, ut ecclesia succedat, argum. infra eodem eo libentius 
      <lb ed="#C" n="53"/>Indistincte approbo dictum Tancr. argum. de succe. ab mie 
      <lb ed="#C" n="54"/>sanct. infra de poen, cap. 2. quia summa est ratio, quae pro rel 
      <lb ed="#C" n="55"/>gione facit, f. derelig. &amp; sump. fu. sunt personae, infra de do. e 
      <lb ed="#C" n="56"/>contum, cap. 2. respon. 1. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e800" n="8">
      Sed nunquid manumissus ab ec 
      <lb ed="#C" n="57"/>clesia, &amp; ordinatus potest eam deserere, &amp; ad alterius e¬ 
      <lb ed="#C" n="58"/>clesiae servitium se transferre? dicas quod sic, nisi tali mo 
      <lb ed="#C" n="59"/>do, quod non setransferat, sed in perpetuum ecclesiae ma¬ 
      <lb ed="#C" n="60"/>numittendi deserviat, fuerit manumissus, inf eo. eo libentius 
      <lb ed="#C" n="61"/>Sed nunquid hoc simoniacum est, 1. qu. I. quam pio. infrad 
      <lb ed="#C" n="62"/>pacte sin. quidam dicunt, quod sic, nisi episcopus authori 
      <lb ed="#C" n="63"/>tatem suam interposuerit. arg, in his quae not. inf detransa¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>§. &amp; nquib. cesset, ver. item cessat, in spiritualibus dicas contra 
      <lb ed="#C" n="65"/>quia manumissio non est res spiritualis licet sit aestima 
      <lb ed="#C" n="66"/>bilis, ff. de reg jur. liberias, Inst. qui, &amp; a quib. manu. non li. in fr 
      <lb ed="#C" n="67"/>§ pe. &amp; ult vel dic, quod si in ordinatione haec conditio ap 
      <lb ed="#C" n="68"/>ponatur, adhuc non est simoniaca, quia conditio apposit 
      <lb ed="#C" n="69"/>scilicet horarum canonicarum, praestatio spiritualis est 
      <lb ed="#C" n="70"/>sicut &amp; ordinatio, unde potest fieri haec impositio, sicut di 
      <lb ed="#C" n="71"/>spirituali ad spirituale fit permutatio, ar. infr. dererum per 
      <lb ed="#C" n="72"/>mut. ad quaestiones, vel ut vites omne contrarium, dicas quoc 
      <lb ed="#C" n="73"/>ante ordinationem est ipsa manumissione hoc onus im 
      <lb ed="#C" n="74"/>ponendum, &amp; sic potest in ipsa ordinatione sine suspicio 
      <lb ed="#C" n="75"/>ne alicujus simoniae onus jam impositum declarari, ff. d. 
      <lb ed="#C" n="76"/>pact m traditionibus sup. de elect significasti, ad sfi. infra de praeb. si 
      <lb ed="#C" n="77"/>gnificatum nedum igitur ecclesia, sed &amp; privatus hoc modi 
      <lb ed="#C" n="78"/>manumittere potesti &amp; si taliter ordinatus in superbian 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0120.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>elatus non servierit, potest degradari, 54. distinct, frequens, e 
      <lb ed="#C" n="80"/>c. quicunque, non tamen servus fiet domini sui, sicut conce 
      <lb ed="#C" n="81"/>debatur in antiqua, infra eodem nullus, quae clausula hodi¬ 
      <lb ed="#C" n="82"/>remota est, quia visum fuit compilatorib hujus volumi 
      <lb ed="#C" n="83"/>nis absurdum fore, ut ordinatus in presbyterum, in tal 
      <lb ed="#C" n="84"/>casu ingratitudinis ad servitutem laicalem debeat revo 
      <lb ed="#C" n="85"/>cari, propter quod not. sup. in disti versi. quod in preshyterum 
      <lb ed="#C" n="86"/>Quaeri consuevit, quare ordinatus in diaconum domino 
      <lb ed="#C" n="87"/>redditur, si non redimat se, &amp; reddatur aliena res, alias con 
      <lb ed="#C" n="88"/>secrata, 14q. ult comperimus. Dic quod in homine perpen 
      <lb ed="#C" n="89"/>ditur dolus, non sic in reb. inanimatis: vel dic, quod in ho 
      <lb ed="#C" n="90"/>mine consideratur consecratio interior scil. character spi 
      <lb ed="#C" n="91"/>ritualis impressus in anima, qui tangi non potest, 32 9. 7. li 
      <lb ed="#C" n="92"/>cite. Consecratio vero rerum imanimatarum fit tantum in 
      <lb ed="#C" n="93"/>superficie, et ideo a manu prophana tractari non deber 
      <lb ed="#C" n="94"/>secundum Gof. ar. inf. derelig. dom ad haec. Sed quid si domi 
      <lb ed="#C" n="95"/>nus dicat, servum ordinatum ipso contradicente vel igno¬ 
      <lb ed="#C" n="96"/>rante, secundum Da. differentia est: quia si eo contradicem 
      <lb ed="#C" n="97"/>te, indistincte retractatur talis ordinatio, 14. dist quis auten 
      <lb ed="#C" n="98"/>leges, alii dicunt, quod idem est ignorante &amp; contradicen 
      <lb ed="#C" n="99"/>te. Tu dic, quod secundi dicunt verum, quo ad retractati¬ 
      <lb ed="#C" n="100"/>onem ordinum susceptorum: sed quo ad aliud, est differen 
      <lb ed="#C" n="101"/>tia, quia ubi eo contradicente ordinatur, non potest ordi 
      <lb ed="#C" n="102"/>nator ignorantiam allegare, C. derei vend. sifund. ergo quo 
      <lb ed="#C" n="103"/>ad ipsum ordinatorem indistincte puniendum, potest diffe 
      <lb ed="#C" n="104"/>rentia denotari. Sed ubi agitur causa status ipsius ordina 
      <lb ed="#C" n="105"/>ti, si erat in possessione servitutis, videtur remittendus ac 
      <lb ed="#C" n="106"/>locum unde aufugit, C. ubi cau status l2. sed si erat in possel 
      <lb ed="#C" n="107"/>sione libertatis, in quo degit conveniendus est. C. ubi caus¬ 
      <lb ed="#C" n="108"/>status 13. hic autem an sit fugitivus, aut non, &amp; an esset ir 
      <lb ed="#C" n="109"/>possessione servitutis, vel libertatis, quando extitit ordi¬ 
      <lb ed="#C" n="110"/>natus, agetur, &amp; finietur antequam causa status initium su 
      <lb ed="#C" n="111"/>mat, f. de libe. cau. liberis §. fin. &amp; l.igitur §. potest, verius puto 
      <lb ed="#C" n="112"/>hanc causam indistincte agendam coram ordinatore, &amp; 
      <lb ed="#C" n="113"/>assistet ei qui convenitur iyndicus ecclesiae, cedit enim ac 
      <lb ed="#C" n="114"/>ignominiae ecclesiae, cum clericus revocatur ad statum ser¬ 
      <lb ed="#C" n="115"/>vilem, sicut cum revocatur ad curialem, 51. dist. designata, &amp; 
      <lb ed="#C" n="116"/>deponendus est, antequam revocetur, 54. dist nulli, secun 
      <lb ed="#C" n="117"/>dum Goff. ar ff. de lib. cau.l.2. &amp; 3
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e939" n="9">
               <lb ed="#C" n="118"/>Quid sit manumissio. Et quidem libera 
      <lb ed="#C" n="119"/>tis datio, Institut. de li 
      <lb ed="#C" n="120"/>ber. §. 1. detectio, secundum Isido. argumen. ff. de acquirend 
      <lb ed="#C" n="121"/>rerum dominio, adeo. §. cum quis, oportet tamen quod de 
      <lb ed="#C" n="122"/>tur ei libertas, quam prius servus non habebat, alioqu 
      <lb ed="#C" n="123"/>improprie diceretur dari, argumen. infra de fide instrumert 
      <lb ed="#C" n="124"/>inter dilect. §. caeterum. Institut. de act. §. si itaque discreis, su 
      <lb ed="#C" n="125"/>per hoc sic consuevit opponi. Aut manumittens dat li 
      <lb ed="#C" n="126"/>bertatem quam habet, &amp; sic nulla ei remanet, cum nor 
      <lb ed="#C" n="127"/>habeat nisi unam: aut quam non habet, &amp; hoc esse nor 
      <lb ed="#C" n="128"/>potest. C. de donat. s. filius, i. quaest. 7. Daybertum. Solutio 
      <lb ed="#C" n="129"/>Dat quam habet, sed non potest adeo dare, quin ei rema¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>net, similetibi trado de populo Romano, qui licet prin 
      <lb ed="#C" n="131"/>pi potestatem dederit condendi leges, nihilominus ipsam 
      <lb ed="#C" n="132"/>retinuit, de quo dic, ut not supra de constitut. §. quis possit 
      <lb ed="#C" n="133"/>versicul. item popul. Roman. vel potest dici quod dat, quam 
      <lb ed="#C" n="134"/>non habet, hoc enim contingit in multis casibus, Insti 
      <lb ed="#C" n="135"/>tut. qui aliena. licet vel non. §. 1. F. de usufruct. quod nostrum, 
      <lb ed="#C" n="136"/>secundum Azon, vel dic, quod dominus servi intelligitur 
      <lb ed="#C" n="137"/>habere duplicem libertatem, scilicet substantiam, id ess 
      <lb ed="#C" n="138"/>sui personae inhaerentem; &amp; hanc dare non potest, ita 
      <lb ed="#C" n="139"/>quod ipsam in alium transferat, licet ipsam sibi auferre 
      <lb ed="#C" n="140"/>possit, secundum ea quae not. supra eodem §. qualier liber ser 
      <lb ed="#C" n="141"/>pus fiat. versic. I. aliam habet potestativam, &amp; hanc dare po 
      <lb ed="#C" n="142"/>test, argumen infra de jure patro. quod auiem consulis, ad fin. ve 
      <lb ed="#C" n="143"/>dic, quod cum libertas incorporalis sit, non prohibet na 
      <lb ed="#C" n="144"/>turalis ratio, sed consentit, quod insolidum retineatur, &amp; 
      <lb ed="#C" n="145"/>insolidum in alium transfertur, quia incorporalia talis 
      <lb ed="#C" n="146"/>naturae sunt, sicut patet in cessione act. C. deno. &amp; delegati 
      <lb ed="#C" n="147"/>onibus l. 3. ubi eadem actio insolidum trans fertur &amp; rema 
      <lb ed="#C" n="148"/>net, f. de pecul. quis ergo casus, nunquid etiam si scientiam 
      <lb ed="#C" n="149"/>quam Deus mihi dedit, in te docendo transfero, eandenm 
      <lb ed="#C" n="150"/>retineo, memor sis, quod avarus cum possessorem non quae 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="151"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="152"/>¶ Manumissis ordinare possit. Adde tex. in c quisknque 54. dist.--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0121.xml-->
      <pb ed="#C" n="104"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rit, 23. quaest. 7. quod autem, vel dic, quod libertatis datio, i¬ 
      <lb ed="#C" n="2"/>est manus &amp; potestatis liberatio, vel, id est, dimissione ma 
      <lb ed="#C" n="3"/>nus, id est per dimissionem manus potestatis liberatio: quo¬ 
      <lb ed="#C" n="4"/>idem est, &amp; hanc expositionem probat litera Instit. de liber 
      <lb ed="#C" n="5"/>imis §. primo, &amp; §. libertinorum, ibi una atque simplex liber 
      <lb ed="#C" n="6"/>tas, &amp;c
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e1035">
               <lb ed="#C" n="7"/>Quis possit manumittere. Squi luri ri 
      <lb ed="#C" n="8"/>rum 
      administra<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tionem habet, &amp; 20. annos aetatis suae complevit, inter vi 
      <lb ed="#C" n="10"/>vos, causa cognita, apud praetorem manumittere potest,( 
      <lb ed="#C" n="11"/>qui manumitter. non pos. siminor, &amp; per totum, Instit. qui, &amp; quil 
      <lb ed="#C" n="12"/>nausis manunmit. non pos. per totum, hodie ex quo testari po 
      <lb ed="#C" n="13"/>sunt &amp; manumittere, in authen ut spon. lar §. col. 9 2. quaest. 7) 
      <lb ed="#C" n="14"/>diffinitiva. in versic. item si sententiam contra jus, C qui manu. no 
      <lb ed="#C" n="15"/>poss. in authen sed novo jure, item episcopus potest manumi 
      <lb ed="#C" n="16"/>tere servos ecclesiae, bene meritos, 2. quaest. si quis servos, pr 
      <lb ed="#C" n="17"/>test etiam alios non bene meritos, dum tamen det eccle 
      <lb ed="#C" n="18"/>siae in recompensatione pro uno duos ejusdem meriti 8 
      <lb ed="#C" n="19"/>peculii, 12. quaest. 2. episcopus qui mancipium. Item causam 
      <lb ed="#C" n="20"/>serationis, 12. qu. 2. cum redemptor, vel illud intellige in ben 
      <lb ed="#C" n="21"/>meritis. Item Abbas potest g manumittere servun 
      <lb ed="#C" n="22"/>g monasterii, sed non plene, quia non habet qui compense 
      <lb ed="#C" n="23"/>54. dist. Abbati, &amp; §. ac authoritate, hoc tamen intellige cun 
      <lb ed="#C" n="24"/>consensu episcopi et monachorum, 12 quaest. 2 abbatibus, nis 
      <lb ed="#C" n="25"/>consuetudo contraria sit, infra de his quae fiunt a praelat. sin 
      <lb ed="#C" n="26"/>consen.c. ea noscitur. Nec valet manumissio in fraudem cre 
      <lb ed="#C" n="27"/>ditoris facta, C. quibus ad liber. proclae non licet, l. i. Instit qui es 
      <lb ed="#C" n="28"/>can. manu. non poss. §. 1. Potest etiam manumittere is, qu 
      <lb ed="#C" n="29"/>dominus est in solidum, &amp; is qui pro parte dominus est, u 
      <lb ed="#C" n="30"/>tamen alii domini qui non consentiunt, conserventur in 
      <lb ed="#C" n="31"/>demnes, C. de com servo manu. I. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e250-d1e1092">
               <lb ed="#C" n="32"/>Qualiter fiat manumissio. Molis 
      mo<lb ed="#C" n="33" break="no"/>dis, in ultima 
      <lb ed="#C" n="34"/>voluntate coram judice per epistolam, inter amicos, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>dic, ut C. de man. vindi. &amp; tit. seq f. de manu. &amp; tit sequ. habe 
      <lb ed="#C" n="36"/>etiam undecim modos, C. de Lati. libe. tol. I. una. Prima es 
      <lb ed="#C" n="37"/>per epistolam, cum subscriptione testium, Secundus, in 
      <lb ed="#C" n="38"/>ter amicos, in praesentia quinque testium. Tertius, si non ci 
      <lb ed="#C" n="39"/>ravit aegrotum. Quartus, si vendidit ancillam ne prostiti 
      <lb ed="#C" n="40"/>atur, &amp; fiat contra Quintus, si pileatus incedat ante cad¬ 
      <lb ed="#C" n="41"/>ver domini, cum defertur ad ecclesiam. Sextus, in testamen 
      <lb ed="#C" n="42"/>to, quamvis faciat mentionem de Lati libert. Septimus, 
      <lb ed="#C" n="43"/>statuliber manumittitur. Octavus, si lata est sententia con 
      <lb ed="#C" n="44"/>tra illum qui servus dicebatur, &amp; dominus postea preti¬ 
      <lb ed="#C" n="45"/>pro ipso servo recipiat. Nonus, si ancillam in matrimonio 
      <lb ed="#C" n="46"/>collocavst, conscribens pro ea dotem, quod non consu¬ 
      <lb ed="#C" n="47"/>vit fieri pro liberis. Decimus, si servum filium suum ap 
      <lb ed="#C" n="48"/>pellavit, actis intervenientibus, quasi in figura judicii. Un 
      <lb ed="#C" n="49"/>decimus, si dedit servo instrumetum, per quod ipsius se 
      <lb ed="#C" n="50"/>vitus probatur, &amp; in aliis casibus quos habes, C pro quibu 
      <lb ed="#C" n="51"/>cau. servi, pro praem. liber. acci, per totum. Idem si Judaeus Chri 
      <lb ed="#C" n="52"/>stianum emit mancipium, infra de Judae.c.ultim. Fit etian 
      <lb ed="#C" n="53"/>manumissio die feriato, vel non feriato, judice se 
      <lb ed="#C" n="54"/>dente pro tribunali, vel procedente cum sit voluntaria 
      <lb ed="#C" n="55"/>jurisdictionis: secus in contentiosa, 3. quaestio 3. §. spacium 
      <lb ed="#C" n="56"/>quod dic. ut not. infra de offic. deleg. §. quae delegari post rersi¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>aelegantur aliquando, &amp; sequ. &amp; de offic. legati. §. in quo loco pra 
      <lb ed="#C" n="58"/>ced. In summa not. quod hodie sublata est differentia de 
      <lb ed="#C" n="59"/>ditiorum, qui toto tempore vitae suae erant servi, &amp; pol 
      <lb ed="#C" n="60"/>mortem liberi: &amp; Latinorum, qui econtra in vita erant li 
      <lb ed="#C" n="61"/>beri, &amp; in morte servi: omnes enim in libertate sua libert: 
      <lb ed="#C" n="62"/>tem perpetuam consequuntur, Institut. de liber. §. libertin 
      <lb ed="#C" n="63"/>rum, &amp; §. fi. C. de Latina liber tollen.I.una. Quae hic deficiunt 
      <lb ed="#C" n="64"/>in l.. Inst. Pandect. &amp; C. plenius poteris reperire: sed hic cat 
      <lb ed="#C" n="65"/>sa instructionis sufficiat, cum aliis quae not. infra de conju¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>serv. &amp; de natis ex libero ventre 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="67"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="68"/>g Abbas potest. Adde Doc. inc. 2. de cond. appesi-->
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>