<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 43</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 43</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="184"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e529"><!-- nbht7y-l1t43 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e529-Hd1e101">Titulus 43</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e529-Hd1e103" type="question-title">De alienatione judicii mutandi causa facta</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e106">
               <lb ed="#C" n="21"/>De Alienatione judicii mutandi 
          cau<lb ed="#C" n="22" break="no"/>sa facta. Rubrica <sic>XLII.</sic>
            </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e115">
               <lb ed="#C" n="23"/>SUMMARIA 
          <lb ed="#C" n="24"/>a Alienatio quid si¬ 
          <lb ed="#C" n="25"/>a Alienator qua poena puniatur 
          <lb ed="#C" n="26"/>2 Actio ista qualiter competa 
          <lb ed="#C" n="27"/>4 Res religiosa alienari prohibetur 
          <lb ed="#C" n="28"/>Actio ista cui competa 
          <lb ed="#C" n="29"/>6 Actio ista qualiter cesse 
          <lb ed="#C" n="30"/>X superiori situlo proridetur lasis 
          <lb ed="#C" n="31"/>ne ipsorum conditi¬ 
          <lb ed="#C" n="32"/>deterior fiat officio judicis: hic vero pro 
          <lb ed="#C" n="33"/>videtur juris authoritate, ne alterius dolu 
          <lb ed="#C" n="34"/>possit mihi obesse, &amp; sic videndum est de 
          a<lb ed="#C" n="35" break="no"/>lienatione judicii mutandi causa facta. Vel sic supra pro¬ 
          <lb ed="#C" n="36"/>citul. provisum est per in integr. restitu. ecclesiis, ut in c. 
          <lb ed="#C" n="37"/>Item minoribus, ut in c. constitutus. Item majoribus, ut 
          <lb ed="#C" n="38"/>cap. ex literis. hic autem in minori aetate prospicitur 
          omni<lb ed="#C" n="39" break="no"/>bus, in quorum damnum &amp; praejudicium possessione. 
          <lb ed="#C" n="40"/>vel res, de quibus timetur moveri quaestio, causa mutand 
          <lb ed="#C" n="41"/>judicium in alios transferuntur, sic dicamus de alienatio¬ 
          <lb ed="#C" n="42"/>ne, &amp;c. sicque tractemus de hac restitutione, videntes, Qui¬ 
          <lb ed="#C" n="43"/>sit alienatio judicii mutandi causa facta, Qua poena alie 
          <lb ed="#C" n="44"/>nator feriatur, Qualis qui ab eo recipit, Qualiter 
          compe<lb ed="#C" n="45" break="no"/>tat haec actio, Et cui competit haec actio. Qualiter cesse 
          <lb ed="#C" n="46"/>Et not. quod debuit compilator addere in rub &amp; cession 
          <lb ed="#C" n="47"/>actionum per secundam decr. quam apposuit. &amp; ideo 
          sub<lb ed="#C" n="48" break="no"/>sequenter videamus, Anactio cedi vel vendi possit, E 
          <lb ed="#C" n="49"/>quis sit effectus cessioni 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e176" n="1">
               <lb ed="#C" n="50"/>Quid sit alienatio. Alienate causa mutand 
          <lb ed="#C" n="51"/>judicii dicitur, qui creden¬ 
          <lb ed="#C" n="52"/>se ab aliquo conveniendum reali actione, vel personal 
          <lb ed="#C" n="53"/>quae in rem scripta sit, alienat rem dolo malo, causa judici 
          <lb ed="#C" n="54"/>scilicet futuri mutandi, id est, vitandi. Et idem si possessio 
          <lb ed="#C" n="55"/>nem solam alienat. ff. eod. non solum. &amp; l. ex hoc. §. ait praeto 
          <lb ed="#C" n="56"/>Et nomine alienationis continentur constitutiones serv 
          <lb ed="#C" n="57"/>tutum praedialium f. eo. non solum §. ad jura. Forsan &amp; 
          per<lb ed="#C" n="58" break="no"/>sonalium. ut usufr. &amp; usus. Idem forte in jure 
          emphyteu<lb ed="#C" n="59" break="no"/>tico, vel superficiario. Haeredis tamen institutio vel lega 
          <lb ed="#C" n="60"/>tum non continetur hoc nomine. ff. eod ex hoc §. si haereaem 
          <lb ed="#C" n="61"/>quia non videtur hoc facere dolo malo favore suprem 
          <lb ed="#C" n="62"/>judicii. Hac eadem ratione necessariae praestationes 
          excu<lb ed="#C" n="63" break="no"/>santur, ut si vendat causa necessitatis, vel solvat creditor 
          <lb ed="#C" n="64"/>suo, vel redihbeat, nisi hoc ea ratione faciat, ut judicium 
          vi<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ret. ff. eod. ex hoc. §. ult. &amp; l. quia. &amp; l. nam &amp; si. &amp; deredi a 
          <lb ed="#C" n="66"/>bovem. §. si quis. vel dic, alias non redhibiturus. nam &amp; sid¬ 
          <lb ed="#C" n="67"/>jure hoc potest, nunquam videtur dolo facere. f. dereg ju¬ 
          <lb ed="#C" n="68"/>nullas videtur. 23. q. 4. qui peccat. Item ejus factum non in 
          <lb ed="#C" n="69"/>probat praetor, qui adeo execratur litem, quod magis 
          vo<lb ed="#C" n="70" break="no"/>luit re carere, quam litigare, &amp; ideo alii donavit. secus,s 
          <lb ed="#C" n="71"/>vendidit vel permutavit. nam is vituperandus est, qu 
          <lb ed="#C" n="72"/>cum rem velit habere, litem ad alium transfert, &amp; 
          mole<lb ed="#C" n="73" break="no"/>stum adversarium pro se subjicit. f. eod. item. §. sin. &amp; qu
          <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="74"/>pretium habet, rem videtur habere f. de pet haer si &amp; rem. E 
          <lb ed="#C" n="75"/>de pecul. I. sed si quis. &amp; l.nam penes. &amp; de usufr. quia qui pretio 
          <lb ed="#C" n="76"/>sed &amp; si possessionem pro derelicto habeat, non tenetur 
          <lb ed="#C" n="77"/>licet possessionem transferat. ff. eod item. §. potest. ex 
          omni<lb ed="#C" n="78" break="no"/>bus his forte excipiendum est. mfrac.i.urdicam infra
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e245" n="2">
               <lb ed="#C" n="79"/>Qua poena alienator feriatur Utactio in 
          fa<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ctum ex hoc edicto 
          con<lb ed="#C" n="81" break="no"/>tra ipsum proposita &amp; intentione probata ad interesse 
          <lb ed="#C" n="82"/>condemnetur, salvis nihilominus pristinis actionibus ad 
          <lb ed="#C" n="83"/>versus novos possessores. ff. eod. lib. 1. Et consideratur ho¬ 
          <lb ed="#C" n="84"/>interesse ratione loci: ut si alienasti rem in hominem 
          al<lb ed="#C" n="85" break="no"/>terius provinciae, &amp; si habeo necesse sequi forum rei. infi 
          <lb ed="#C" n="86"/>de foro comp. cum sit generale. supra de rescript. nonnulli. Iten 
          <lb ed="#C" n="87"/>ratione causae: ut si servum quem volebam petere, manu 
          <lb ed="#C" n="88"/>misisti. fit enim conditio mea deterior, quia praetores 
          li<lb ed="#C" n="89" break="no"/>bertatibus favent. ff. de reg. jur. libertas. sup. de ser. non ord. 
          mi<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ramur. infra de re jud. c. ult. Item ratione personae, quia 
          po<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tentioribus pares esse non possumus. Item causa potess 
          <lb ed="#C" n="92"/>considerari duplex, ratione rei principalis, quia scil. 
          diffi<lb ed="#C" n="93" break="no"/>cilius de jure prosequitur, ut dictum est in manumissio 
          <lb ed="#C" n="94"/>ne: vel quia nullatenus prosequitur, quia scilic res 
          usuca<lb ed="#C" n="95" break="no"/>pta est. Est &amp; tertia consideratio, ut si pro eo quod petebi 
          <lb ed="#C" n="96"/>restituendo, vel destruendo, oportet me expendere 
          agen<lb ed="#C" n="97" break="no"/>do contra emptorem, quod non expenderem agendo 
          con<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tra te, ut interdicto quod vi, aut clam, aut de novi operi 
          <lb ed="#C" n="99"/>nunc. ff.eod. l. 12 &amp; 3. nec obstat quod legitur. ff. de novi operi 
          <lb ed="#C" n="100"/>nunc. I. ult quia ibi non alienavit dolo malo &amp; ideo tenetu 
          <lb ed="#C" n="101"/>emptori, si scivit mutationem factam, alias contra. fi. quod v 
          <lb ed="#C" n="102"/>aut clam. rim facit. §. tamdiu. arg. contra. ff.de nox. act. in delictis 
          <lb ed="#C" n="103"/>§. si extraneus habetur autem ratio expensarum, ut dixi 
          su<lb ed="#C" n="104" break="no"/>pra in ratione loci habenda. Sed nunquid pro interesse agam 
          <lb ed="#C" n="105"/>antequam aliquid expendam. P. dixit, quod non, sed demt 
          <lb ed="#C" n="106"/>possessore excusso. arg f. eod. I 3. §. ex quib. potest tamen di 
          <lb ed="#C" n="107"/>ci contra, secundum Azo. maxime re usucapta, pro qui 
          <lb ed="#C" n="108"/>petenda in vanum rem expenderem. arg ff. eod. l 3. §. item 
          <lb ed="#C" n="109"/>locum, &amp; de negotiis gestis si quis mandato. Sed &amp; tenetur alie 
          <lb ed="#C" n="110"/>nator pristina actione, cum dolus eum repraesentet pos 
          <lb ed="#C" n="111"/>sessorem. ff. de rei vend qui petitorio ff. ad exhib. Jul. C. ad exhib. 
          <lb ed="#C" n="112"/>ad exhib. &amp; hoc non tantum ratione doli ad aestimationem 
          <lb ed="#C" n="113"/>rei, quinimo &amp; ratione pretii, si quod habuit, quia loco re 
          <lb ed="#C" n="114"/>succedit. ff. de pet haered. sed &amp; rem &amp; pretium F. de pec sed 
          <lb ed="#C" n="115"/>quis ff de usufr. quia qui pretio ff. de deleg. 2. Imperator. &amp; l. seq 
          <lb ed="#C" n="116"/>infra de usur. cum tu.m sin. fi deleg. 3. fideicommissa. §. fi rem. ni 
          <lb ed="#C" n="117"/>ut lite pend. ecclesia. in quo judicio &amp; interesse 
          considerabi<lb ed="#C" n="118" break="no"/>tur, secundum Goffr 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e334">
               <lb ed="#C" n="119"/>Qualis qui ab eo recipit. Ut teneatur eadem 
          acti<lb ed="#C" n="120" break="no"/>one, qua tenebatur is contra quen 
          <lb ed="#C" n="121"/>agebat, vel agi debebat. C. eod. I.i. ideo rescriptum quod a 
          <lb ed="#C" n="122"/>lias non extenditur, nisi ad personas quae ibi continentur 
          <lb ed="#C" n="123"/>extenditur in hoc casu ad illum qui se ingessit in 
          possessi<lb ed="#C" n="124" break="no"/>onem, sive is qui possidebat appellaverit, sive in aliam per 
          <lb ed="#C" n="125"/>sonam transtulerit permutando, seu dolo malo se absen 
          <lb ed="#C" n="126"/>taverit, ex quo scivit rescriptum impetratum. nf. eod c1.8 
          <lb ed="#C" n="127"/>si nullus possideat missa trina citatione domino, &amp; 
          publi<lb ed="#C" n="128" break="no"/>ce proposita, potest poni impetrans in possessionem re 
          <lb ed="#C" n="129"/>petitae. sup. de offic. deleg. consultationibus. infra ut lite non conti 
          <lb ed="#C" n="130"/>stata quontam. §. si in aliis, &amp; de do, &amp; cont. causam, &amp; c sin &amp; ex 
          <lb ed="#C" n="131"/>hoc quod dicitur inf. eod c. I. ibi qui in possessionem ingesserum 
          <lb ed="#C" n="132"/>viderur quod loquatur de illo, qui scienter recipit, infrad 
          <lb ed="#C" n="133"/>praeb. cum jamdudum. &amp; sup.tit. I. &amp; resp. i. de procu. quae omnis 
          <lb ed="#C" n="134"/>potest autem possessor conveniri coram ordinario suo, 
          <lb ed="#C" n="135"/>coram delegato obtento, quamvis alias non extendatu 
          <lb ed="#C" n="136"/>rescriptum, ut not, sup. de offic. deleg § quibus modis. 
          verunta<lb ed="#C" n="137" break="no"/>men si ab illo, qui alienavit, consequatur actor rei aestimi 
          <lb ed="#C" n="138"/>tionem, sicut not. supra § prox vers. sed &amp; tenetur. non 
          avo<lb ed="#C" n="139" break="no"/>cabit postea rem a possessore. ff. de pet. haer sirem &amp; pretium 
          <lb ed="#C" n="140"/>sed utroque casu tenetur alienator ad interesse, ut nota 
          <lb ed="#C" n="141"/>supra §. proxi 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e386" n="3">
               <lb ed="#C" n="142"/>Qualiter competat? haec actio. Tria suntne 
          <lb ed="#C" n="143"/>cessaria, scilicet quod 
          ali<lb ed="#C" n="144" break="no"/>enatio fiat dolo malo. ff. eod l.I. &amp; sup. dixi. §. quae sit. Item si 
          <lb ed="#C" n="145"/>cundum necessarium est, quod mea intersit. ff. eod non s¬ 
          <lb ed="#C" n="146"/>lum §. haec actio. ideoque si is qui alienavit, paratus sit reci 
          <lb ed="#C" n="147"/>perejudicium, ac si possideret, poenam vitabit. ff. eod. 13.1 
          <lb ed="#C" n="148"/>sin. fatuus est ergo, nisi semper in se suscipiat, cum &amp; inv 
          <lb ed="#C" n="149"/>tus conveniri possit, ut patet in his quae not. sup. eod. §. qu 
          <lb ed="#C" n="150"/>poena. vers. sed &amp; tenetur. Item tertium necessarium est, sc. quod 
          <lb ed="#C" n="151"/>fiat causa mutandi futurum judicium, non id quod jamfit 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0202.xml-->
      <pb ed="#C" n="185"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>nam tunc haberet locum poena litigiosi. C. de liti. I. ult. es 
      <lb ed="#C" n="2"/>tutem res litigiosa haec, de cujus dominio agitur, aut pe 
      <lb ed="#C" n="3"/>Judiciariam conventionem, aut per preces principi 
      obla<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tas, &amp; judici insinuatas, ac per eum adversario interpell¬ 
      <lb ed="#C" n="5"/>toris cognitas. in auth. de litig. respon.i. colla. 8. C. de litig. autl 
      <lb ed="#C" n="6"/>lingiosa 9. 4. 3. quia res. supra de constit. eccles. infra ut lite 
      pen<lb ed="#C" n="7" break="no"/>dente ecclesia. Porro si praesens sit judicium, sed tamen d 
      <lb ed="#C" n="8"/>dominio, vel quasi non fit quaestio, quamvis non dicatu 
      <lb ed="#C" n="9"/>res litigiosa, tamen satis non potest dici locum habere hoc 
      edi<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ctum. quia plus videtur delinquere, quia alienat jam cor 
      <lb ed="#C" n="11"/>ventus, quam si conventus non esset. arg. in auth de litig. 5. 
      <lb ed="#C" n="12"/>rero inter praedictum. in fin. col. 8. Plus dico, quod secundun 
      <lb ed="#C" n="13"/>jura nostra perinde teneri videtur quis, ex quo citatus est 
      <lb ed="#C" n="14"/>sicut secundum l. si lit. contest. facta esset. sicut ergo ib 
      <lb ed="#C" n="15"/>condemnaretur, si pest lit. contest. desijsset dolo possidere 
      <lb ed="#C" n="16"/>f. derei vend. sin autem. §. I. &amp; I cum autem &amp; I sipossessot. &amp; 
      <lb ed="#C" n="17"/>is cui dolo. &amp; ita condemnabitur, si post citationem aliene 
      <lb ed="#C" n="18"/>ergo locum habet, si ante citationem sciens impetratum 
      <lb ed="#C" n="19"/>rescriptum contrase alienaverit. arg. infra eod c.i. &amp; supr 
      <lb ed="#C" n="20"/>de offic. deleg. c. ult. &amp; de offic. deleg. licet gratum &amp; relatum. E 
      <lb ed="#C" n="21"/>de rescript. significavit. &amp; sic per solam citationem videtu 
      <lb ed="#C" n="22"/>res facta litigiosa, secundum jura nostra: &amp; licet dixerin 
      <lb ed="#C" n="23"/>rem fieri litigiosam, si agatur de dominio, idem videtur, s 
      <lb ed="#C" n="24"/>agatur de quasi dominio. arg. Instit. de action. §. aliae. Habe 
      <lb ed="#C" n="25"/>autem locum titulus de litigiosis in corporalibus tantum 
      <lb ed="#C" n="26"/>non in incorporalibus: sed non refert utrum res mobili 
      <lb ed="#C" n="27"/>sit. vel immobilis, nec habet locum in hypothecaria actio 
      <lb ed="#C" n="28"/>ne, ut in corpore auth. de litig. §. ad hoc. &amp; secundum I. 
      sim<lb ed="#C" n="29" break="no"/>pliciter interdictio rei non facit rem litigiosam. C. de liti¬ 
      <lb ed="#C" n="30"/>l.. &amp; f. de liug I.I. inprin. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e482" n="4">
      Res ergo litigiosa a alienari 
      pro<lb ed="#C" n="31" break="no"/>hibetur. 11. 4. 1. quia res. quod si quis alienaverit jure novo 
      <lb ed="#C" n="32"/>hanc poenam patitur is, qui scienter rem receperit, 
      vendi<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tionis vel donationis titulo, vel quolibet alio contracti 
      <lb ed="#C" n="34"/>rem cogitur redhibere, &amp; pretium fisco tradere, alienan 
      <lb ed="#C" n="35"/>tantundem de suo fisco praestare cogitur. hoc intellige, ni 
      <lb ed="#C" n="36"/>si ignorantia excuset ipsum. tamen hoc non putavit Az 
      <lb ed="#C" n="37"/>posse procedere, quia in facto proprio non est tolerabili 
      <lb ed="#C" n="38"/>error. Sed quid dices si alii successissem, contra quem li 
      <lb ed="#C" n="39"/>fuit conte stata, &amp; sic vendo ignorans. quia qui in alteriu 
      <lb ed="#C" n="40"/>locum succedit, &amp;c. Dico, si uterque ignoravit, 
      restitue<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tur res, &amp; pretium recuperabitur, &amp; sic eritjusta ignorar 
      <lb ed="#C" n="42"/>tia excusata. infra de cleri. exio. mini Apostoli ae. Sed si traden 
      <lb ed="#C" n="43"/>ignorat, &amp; recipiens scit, dico rem restituendo, &amp; duas 
      par<lb ed="#C" n="44" break="no"/>tes pretii lucrabitur fiscus, tertia penes tradentem remi 
      <lb ed="#C" n="45"/>nebit, sicut in sequenti membro: &amp; sic voluntas &amp; prope 
      <lb ed="#C" n="46"/>situm maleficia distinguunt, f. de fur. qui in jure. infr de sem 
      <lb ed="#C" n="47"/>excom, cum voluntate. Sed si ignorabat recipiens, &amp; traden 
      <lb ed="#C" n="48"/>sciebat, emptor rem restituit: &amp; pretium si solverat 
      recu<lb ed="#C" n="49" break="no"/>perat. Quod si obligatus erat, liberatur, &amp; alienans terti 
      <lb ed="#C" n="50"/>partem pretii ei, qui ignorans erat, daro cogitur de su¬ 
      <lb ed="#C" n="51"/>proprio, venditor alias duas partes necesse habet fisc¬ 
      <lb ed="#C" n="52"/>praestare, &amp; ubi donatur, verum pretium aestimatur 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e532">
               <lb ed="#C" n="53"/>EXcipiuntur casus, in quibus potest alienari res 
      litigio<lb ed="#C" n="54" break="no"/>sa, scilicet causa donationis propter nuptias, dotis, trans 
      <lb ed="#C" n="55"/>actionis, divisionis rerum haereditariarum vel legatorun 
      <lb ed="#C" n="56"/>causa dari potest, ut omnia haec probantur, C. de litig. Lul 
      <lb ed="#C" n="57"/>sed in legato dicitur per authent. quod haeres causam 
      per<lb ed="#C" n="58" break="no"/>ficiet, &amp; si obtinuerit, rem restituet: si succumbit, nihi 
      <lb ed="#C" n="59"/>praestabit, quia eventus judicii legatus videtur. ergo lii 
      <lb ed="#C" n="60"/>interesse prodest, nec colludatur. ut mauth. de litig. §. 1. &amp; C 
      <lb ed="#C" n="61"/>cod. authent. non haeres. Et secundum Azo. eandem poenan 
      <lb ed="#C" n="62"/>patitur actor alienans, quam pateretur reus, de quo dixi 
      <lb ed="#C" n="63"/>mus plene, secundum hoc intellige decre sup. de consti acci 
      <lb ed="#C" n="64"/>fanctae Mariae. &amp; infra ut lite pendent. ecclesia sanctae Mariae
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e561">
               <lb ed="#C" n="65"/>Et cui competit action tactum, quaeritur 
      <lb ed="#C" n="66"/>ex hoc edicto. Et in cujus 
      <lb ed="#C" n="67"/>fraudem est alienatio &amp; haeredibus suis, &amp; intra annun 
      <lb ed="#C" n="68"/>&amp; dabitur directa in eum, qui alienavit suo nomine. In¬ 
      <lb ed="#C" n="69"/>um vero, qui alieno nomine alienavit, ut tutor, procur¬ 
      <lb ed="#C" n="70"/>tor, &amp; similes datur utilis, sed non datur in haeredes haec 
      <lb ed="#C" n="71"/>ctio, quia est ex ex debito. f. eo. non solum §. sin. &amp; l. nam ( 
      <lb ed="#C" n="72"/>6§. sin ergo in praelatum datur utilis, cum fit procurator 
      <lb ed="#C" n="73"/>usrade dna. c.i. &amp;. 
  </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e529-d1e584">
               <lb ed="#C" n="74"/>Qualiter cesset, Cessat autem haec actio, sis qu 
      <lb ed="#C" n="75"/>alienavit, eandem rem recuper¬ 
      <lb ed="#C" n="76"/>vit: secus in furto. ff. eodi ex hoc. §. si quis. &amp; deposit. L. §. 
      <lb ed="#C" n="77"/>um &amp; de aedil. edict. quis sit fugitivus. Item si res non erat pr 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0202.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>titoris, vel si mortua est sine culpa, nisi si quid actoris in 
      <lb ed="#C" n="79"/>tersit ratione quaestus, vel accescionum vel expensarum 
      <lb ed="#C" n="80"/>ff. eod. non solum. §. pen. &amp; de noxalib. actionibus eiectio. §. si is 
      <lb ed="#C" n="81"/>Item si reus paratus sit subire utile judicium, ut dixi supr¬ 
      <lb ed="#C" n="82"/>§. qualiter. quod est intelligendum, quando eandem 
      cau<lb ed="#C" n="83" break="no"/>sam promittit se praestaturum, puta promittit se restitue 
      <lb ed="#C" n="84"/>re sub maxima poena. alias si diceret rem restituam, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="85"/>non habeo. sed quanti intererit tua, vel quanti in litem 
      iu<lb ed="#C" n="86" break="no"/>raveris, secus esset, nam &amp; si hoc non offert, tenetur a 
      <lb ed="#C" n="87"/>idem, cum dolo desierit possidere, ut probant leges, quae 
      <lb ed="#C" n="88"/>not. supra §. qualiter competat. versic. plus dico 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="89"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="90"/>a Res ergo litigiosa) Adde Spec. in titul de app. in §. abvissima 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="91"/>veriuerum--> 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>