<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 36</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 36</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="163"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e451"><!-- nbht7y-l1t36 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e451-Hd1e101">Titulus 36</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e451-Hd1e103" type="question-title">De transactionibus</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e106">
               <lb ed="#C" n="104"/>De Transactionib. Rub. XXXVI. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e111">
               <lb ed="#C" n="105"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="106"/>1 Transactio quid si 
      <lb ed="#C" n="107"/>2 Transigere quis possii 
      <lb ed="#C" n="108"/>Transigi super quibus rebus possi 
      <lb ed="#C" n="109"/>Transactio in quibus rebus cesset 
      <lb ed="#C" n="110"/>Transactionis ffectus quis siu 
      <lb ed="#C" n="111"/>Transactio est paris authoritatis cum sententia 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e129">
               <lb ed="#C" n="112"/>PRaemissum est de pactis in 
      <lb ed="#C" n="113"/>nere, nunc nipe 
      <lb ed="#C" n="114"/>cie: &amp; sic de transactionibus, quae quaedan 
      <lb ed="#C" n="115"/>pacta sunt, videamus. Quid sit transactio, 
      <lb ed="#C" n="116"/>Quis potest transigere, super quibus re¬ 
      <lb ed="#C" n="117"/>bus, Et in quibus cesset, Quis sit effectus transactionis 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e146">
               <lb ed="#C" n="118"/>Quid sit transactio: De re dubia &amp; lie in¬ 
      <lb ed="#C" n="119"/>certa non gratuita pa¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>ctio colligitur. f. eod. l. 1. C. eod. transactio. inf. eo. super eo. Et di 
      <lb ed="#C" n="121"/>citur, De re dubia, quia si manifesta calumnia detegere¬ 
      <lb ed="#C" n="122"/>tur, non valeret. ff. de cond inde. in summa exemplum ff. de a¬ 
      <lb ed="#C" n="123"/>leato. I.I. &amp; l. quib. Distinguit tamen inter insistentem &amp; re 
      <lb ed="#C" n="124"/>sistentem nam si actor per calumniam insistat, nulla est trans 
      <lb ed="#C" n="125"/>actio: sed si reus per calumniam resistat, valet. C. eo sine prae¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>textu. licet per actionem vel replicationem de dolo consu 
      <lb ed="#C" n="127"/>latur actori, quando reus dolo induxit actorem ad transi 
      <lb ed="#C" n="128"/>gendumut ibidem dicit. Sed si aliqualis esse potest, quamvis 
      <lb ed="#C" n="129"/>nulla sit, vel injusta, tenet. C. eo. l. 2. Et ideo dicitur, Lite in¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>certa: quia si contra sententiam latam fieret transactio, quae 
      <lb ed="#C" n="131"/>suspensa non esset per appellationem: vel alias non vertere 
      <lb ed="#C" n="132"/>tur in dubium de ipsius prolatione non valeret. ff. decond. in¬ 
      <lb ed="#C" n="133"/>deb. eleganter. § sipostrem ff. co post rem. idem est, si neget ijndi 
      <lb ed="#C" n="134"/>catum, cum tamen sententia liquida sit. C. de compens. I sin. &amp; a 
      <lb ed="#C" n="135"/>poen. qui sententiam Potest autem transigi &amp; ante litem, &amp; post li 
      <lb ed="#C" n="136"/>tem, ex quo discordia orta est: unde intellige, lite penden¬ 
      <lb ed="#C" n="137"/>te vel futura. f. de cond. indeb. eleganter §. si qui transacti &amp; ide¬ 
      <lb ed="#C" n="138"/>dicit, Non gratuita. quia non procedit, nisi aliquo dato re¬ 
      <lb ed="#C" n="139"/>tento vel promisso, inf. eo, super eo. &amp; C. eo. transactio. Dicitui 
      <lb ed="#C" n="140"/>autem transactio, quasi actionis transitio, eo quod qui transi 
      <lb ed="#C" n="141"/>git, ab actione transit &amp; recedit. &amp; sic proprie dicitur transi¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>gere inqui agit. C. cod La 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e203">
               <lb ed="#C" n="143"/>Quis potest transigere. Dominus rerum vel 
      <lb ed="#C" n="144"/>actionum, tutor, cura 
      <lb ed="#C" n="145"/>tor, &amp; procurator, habens liberam administrationem. ff.d 
      <lb ed="#C" n="146"/>procurator. I. procurator cui libera. praelatus ecclesiae, procu 
      <lb ed="#C" n="147"/>rator habens speciale mandatum. ff. de procurat. mandato, &amp; 
      <lb ed="#C" n="148"/>I procurator tutorum. Item procurator datus in rem suam 
      <lb ed="#C" n="149"/>quia talis domino praefertur. J. de procuratoribus procurato 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="151"/>a Quid sit transactio) Adde tex in leleganter. in §. si quis post ffd 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="152"/>cond. indeb. I.I. de transact. I. transacta. fi de verb. sign. Card. Lab. iv 
      <lb ed="#C" n="153"/>c super eo. in I. quod ransactio Dect. in rub. eod.tit--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0181.xml-->
      <pb ed="#C" n="164"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>inrem suam. secundum Goffre. &amp; breviter tranfigere po 
      <lb ed="#C" n="2"/>testis cui pacisci: quod dic, ut not. sup. tit.i. §. quis in eccles 
      <lb ed="#C" n="3"/>asticis &amp; quantum ad civilia recurrendum est ad summan 
      <lb ed="#C" n="4"/>Azo. § quis possit. Unum tamen notandum, quod procu 
      <lb ed="#C" n="5"/>rator generalis non potest transigere; nisi habeat special¬ 
      <lb ed="#C" n="6"/>mandatum. arg. inf. de relig do .c.pen. C. eod ransa. &amp; de proc. 
      <lb ed="#C" n="7"/>procurator. vel nisi habeat generalem &amp; liberam administr¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>tionem, vel nisi sit in rem suam datus, ut statim praemisi. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>quaerit, an praelatus potest transigere b in causa ecclesis 
      <lb ed="#C" n="10"/>suae, sine consensu capituli? Respond. non. inf. eo contingu 
      <lb ed="#C" n="11"/>sicut nec alienare. 124. 2. sine exce. &amp; 10. q. 2. §. hoc ius porrecti 
      <lb ed="#C" n="12"/>sed agere potest causam ecclesiae, cum sit maritus &amp; legit 
      <lb ed="#C" n="13"/>mus administrator, praestita tamen satisdatione, quod ca 
      <lb ed="#C" n="14"/>pitulum ratum habeat, ut video in marito in causa uxo 
      <lb ed="#C" n="15"/>ris C. de procur. I.maritus. vel cum causa sit communis inte 
      <lb ed="#C" n="16"/>praelatum &amp; capitulum, admittetur praelatus ad agendum 
      <lb ed="#C" n="17"/>cum satisdatione de rato. sicut consors in causa sui conso 
      <lb ed="#C" n="18"/>tis C. de consor. ejusdem litis. l. 2. Defendere autem ecclesian 
      <lb ed="#C" n="19"/>ex suo officio tenetur. supr. derescr. edoceri. Sed ad primun 
      <lb ed="#C" n="20"/>opponitur, praelatus habet liberam &amp; generalem admini 
      <lb ed="#C" n="21"/>strationem, ergo transigere potest ff. de proc.I procurator cu 
      <lb ed="#C" n="22"/>libera. &amp; l. procurator tutorum. &amp; quod praelatus sit procura 
      <lb ed="#C" n="23"/>tor ecclesiae, probatur infr. dedo. fraternitatem. 12. qu. I. c. ul 
      <lb ed="#C" n="24"/>Item tutor transigit. ff. de fur.l. mterdum. §. qui tutelam. &amp; 
      <lb ed="#C" n="25"/>praelatus tutor est. 164. 1.m canonib. Item transigit admini 
      <lb ed="#C" n="26"/>strator civitatis. C. eo. I. praeses. &amp; praelatus administrator est 
      <lb ed="#C" n="27"/>seu dispensator. 10. 92. praecariae. Ad primam objectionem re 
      <lb ed="#C" n="28"/>spo praelatus habet generalem administrationem, sed no¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>liberam. &amp; ideo transigere non potest. ff. de proc. l. mandati 
      <lb ed="#C" n="30"/>sed contra. sup. de electio, cum nobis olim. § sin. Solutio. quo 
      <lb ed="#C" n="31"/>ibi dicit, liberam, intelligas quoad bene administrandum 
      <lb ed="#C" n="32"/>non quo ad perdendum. inf. acdon. c. 2.quod dic, ut non. inf. d 
      <lb ed="#C" n="33"/>don §. quis &amp; § &amp; quid. Vnde dic, quod praelatus transiger¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>non potest alienando rem de qua agitur: plerunque enin 
      <lb ed="#C" n="35"/>per transactionem fit alienatio. C. de liti. I.ult. &amp; secund ho¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>potest praelatus agere, sed non allenare, quamvis lexre 
      <lb ed="#C" n="37"/>putet hoc absurdum ff de jure delib. I.ait praetor. Sed illud es 
      <lb ed="#C" n="38"/>speciale, ut no sup. de reser. §. quae possunt objici. vers. ego contr¬ 
      <lb ed="#C" n="39"/>Vel potest dici, quod est generale. fallit autem in praelate 
      <lb ed="#C" n="40"/>nam &amp; secundum legem illam sequeretur, quod sine cor 
      <lb ed="#C" n="41"/>sensu Papae, cuijuravit non alienare, non posset esse in ju 
      <lb ed="#C" n="42"/>dicio. &amp; vide quod not. inf. de jura, calum. §. quis debet jurar 
      <lb ed="#C" n="43"/>vers. sed non videtur. Item fallit lex illa in tutore &amp; procur¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>tore. Item non obstat objectio prius facta de tutore, qu 
      <lb ed="#C" n="45"/>transigit. nam alio modo requiritur consensus capitul 
      <lb ed="#C" n="46"/>quam pupilli. Item non obstat superior objectio de praes 
      <lb ed="#C" n="47"/>de: quia praeses habet &amp; generalem administrationem 
      <lb ed="#C" n="48"/>haec tamen materia plenius explicatur. supra de rescript. 
      <lb ed="#C" n="49"/>quae possunt objici. vers. 99. &amp; adde quod not. infra de arb. §. d 
      <lb ed="#C" n="50"/>qua re. vers. de clerico 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e338">
               <lb ed="#C" n="51"/>Super quibus rebus. Super omnibus 
      praeter<lb ed="#C" n="52" break="no"/>quam in prohibitis civili 
      <lb ed="#C" n="53"/>bus, sive criminalibus. C. eod. causis. &amp; I. transigere, vel pacisc¬ 
      <lb ed="#C" n="54"/>sed non licet in omnibus criminalibus: unde versus 
      <lb ed="#C" n="55"/>
               <quote xml:id="nbht7y-d1e451-Qd1e351">Sanguinis &amp; capitis metuens de crimine poenam 
      <lb ed="#C" n="56"/>Transige, si placeat, non transiget nilus adulter 
      <lb ed="#C" n="57"/>Si capitis poenam metuai, sine sanguine frustr. 
      <lb ed="#C" n="58"/>Transiget, interdum de crimine transige falsi</quote>
               <lb ed="#C" n="59"/>Versus isti eliciuntur ex I. transigere: sed quod dicit pri 
      <lb ed="#C" n="60"/>mus versus, verum est respectu accusati, sed tamen accu 
      <lb ed="#C" n="61"/>sans incidit in Turpilia. ff. ad Turpilianum. Iab accusation 
      <lb ed="#C" n="62"/>de hoc tamen nihil ad reum, cui ignoscitur, si sanguinen 
      <lb ed="#C" n="63"/>suum quoquo modo redimit. utff. de bo. eo. qui an sen mors 
      <lb ed="#C" n="64"/>bi consc. l.i. secundum Goff. 2. q. 3. §. notand nmn. vers. in omnil 
      <lb ed="#C" n="65"/>sed non puto, quod hodie sit standum illi legi, cum mort¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>le peccatum foveat, ut apparet in his quae not. supra de offi¬ 
      <lb ed="#C" n="67"/>archid. § quod sit ejus officium. vers. quare autem non currat prae 
      <lb ed="#C" n="68"/>scriptio. Et quod dixi accusantem incidere in Turpil. pos 
      <lb ed="#C" n="69"/>inscri. intelligas verum esse, nisi abolitio fuerit impetrata 
      <lb ed="#C" n="70"/>2. quaest. 3. §. abolitio. Item &amp; ante litem contestatam, sive 
      <lb ed="#C" n="71"/>inscriptionem, potest accusans poenitere. 2. quaest. 3. si quen 
      <lb ed="#C" n="72"/>poenituerit. infra de accus. licet. §. penult. Quod dicit finis se 
      <lb ed="#C" n="73"/>cundi versus, verum est similiter: sed tamen potest recon 
      <lb ed="#C" n="74"/>ciliari. infra de aduli. si vir sciens. in authent. ut nulli judic. §. ac 
      <lb ed="#C" n="75"/>ulteram. collat. 9. Quod dicit tertius, &amp; prima pars quarti 
      <lb ed="#C" n="76"/>similiter verum est; ideo dicit interdum, quod si ver¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0181.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="77"/>transactio fieret, scil. pecunia interveniente, non valeret, 
      <lb ed="#C" n="78"/>ut in d. leg. transigere. &amp; reus haberetur pro confesso. f. d. 
      <lb ed="#C" n="79"/>praeva. in omnibus. &amp; de his qui not. infra.l. quomam. &amp; I prae 
      <lb ed="#C" n="80"/>ced. athletas. in fin. tamen gratuita pactio vel remissio fier 
      <lb ed="#C" n="81"/>potest. fide jure fisci. l. in fisci causis. &amp; ad leg. Jul. devi pub. qui 
      <lb ed="#C" n="82"/>coetu. §. ult. &amp; de his qui not. infam fur. §. pactus. Finis quart 
      <lb ed="#C" n="83"/>versus planus est. Quid de privatis criminibus non vidde 
      <lb ed="#C" n="84"/>tur quod possit super his transigi. arg ff. de arb. si per errorenn 
      <lb ed="#C" n="85"/>Sed contra, cum nulla lege prohibitum sit. dic quod se 
      <lb ed="#C" n="86"/>cundum canones non licet transigere super aliquocrimi 
      <lb ed="#C" n="87"/>ne vera transactione: cum poena sanguinis non inferatur 
      <lb ed="#C" n="88"/>23. q. 7. his a quibus, infra ne cler. vel mona sententiarum. unfr¬ 
      <lb ed="#C" n="89"/>de rapt in archiepiscopatu. secundum Da. &amp; Goffre. tamen gra 
      <lb ed="#C" n="90"/>tuita pactio potest fieri, ut supra not.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e434">
               <lb ed="#C" n="91"/>Et in quibus cessat. neriminalbus, secunadi¬ 
      <lb ed="#C" n="92"/>quod dictum est sup. prox.i 
      <lb ed="#C" n="93"/>tamen super actione injuriarum vel furti fiat tranfactio 
      <lb ed="#C" n="94"/>authoritate judicis tenet: nec efficitur quis infamis, si pre 
      <lb ed="#C" n="95"/>cibus remissum sit, vel si jure jurando suam infamiam pur 
      <lb ed="#C" n="96"/>gaverit, f. de his qui notantur imsamia, furti. § pac. &amp;S qui jusse 
      <lb ed="#C" n="97"/>alias autem in actione famosa, quae ex delicto insurgit, sic 
      <lb ed="#C" n="98"/>ut vibo. rap doli mali, furti injuriarum non potest transi 
      <lb ed="#C" n="99"/>gi f de his qui not. mfa athletas §. ult. &amp; l. seq. secus, si ex con 
      <lb ed="#C" n="100"/>tractu insurgat infamia, ut mandati, tntelae, depositi. ff. d 
      <lb ed="#C" n="101"/>his qui not infam. in actionib. Item cessat in spiritualibus. ins 
      <lb ed="#C" n="102"/>eod. constitutus. nisi forte cum alio spirituali fiat permuta 
      <lb ed="#C" n="103"/>tio. infra de rer permut. ad quaestiones. sed tamen licet in spi 
      <lb ed="#C" n="104"/>ritualibus reprobetur transactio, amicabilis compositi¬ 
      <lb ed="#C" n="105"/>admittitur: quae si fiat sine authoritate judicis, personali¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>est, &amp; ideo cum personis extinguitur: si vero authoritat 
      <lb ed="#C" n="107"/>judicis, realis est, nisi perjudicem aliud dictum sit. sic lo 
      <lb ed="#C" n="108"/>quitur, mfra cod statuimus, &amp;c. de caetero. &amp;c. supereo. &amp;c. ve 
      <lb ed="#C" n="109"/>niens infra de confirma utili vel mutib. venerabilis, inf. de decim 
      <lb ed="#C" n="110"/>suggestum, &amp;c. nuper. &amp;c. dilecti &amp; c. ex multiplici. &amp; infrad 
      <lb ed="#C" n="111"/>praeben. nisi essent, mfra eod. praeterea. Ponitur autem transa 
      <lb ed="#C" n="112"/>ctio aliquando pro amicabili compositione. unde expo 
      <lb ed="#C" n="113"/>nendum est, infra eod. ex literis, &amp;c. venicus. &amp; notandum 
      <lb ed="#C" n="114"/>quod licent compositio authoritate superioris facta tene 
      <lb ed="#C" n="115"/>it mero jure, tamen restituetur ecclesia, si ex hoc gravite 
      <lb ed="#C" n="116"/>laedatur, argum. infra de restit.m integr.c.i.&amp; dereb. eccles. non 
      <lb ed="#C" n="117"/>alien. c. ad nostram &amp; ad idem in his quae not. inf. derestitus in 
      <lb ed="#C" n="118"/>integrum. §. in quib. Item cessat in actionibus ex testamen 
      <lb ed="#C" n="119"/>to dependentibus, nisi testamentum videatur, ff. eod de his 
      <lb ed="#C" n="120"/>Item cessarin subjectione, insra cod praeterea. 2 Item nor 
      <lb ed="#C" n="121"/>valeret pactum, quod subjectus in subjectione remanen 
      <lb ed="#C" n="122"/>superiori non obediat in licitis &amp; honestis: cum ei etiam 
      <lb ed="#C" n="123"/>in dubio obediendum sit. ut not. supra de majo. &amp; obed. §. a 
      <lb ed="#C" n="124"/>quid obed ens. vers. quid si dubitetur. His enim &amp; inferioribu 
      <lb ed="#C" n="125"/>&amp; coissimilibus transactio non habet locum, infra eod .c. sin 
      <lb ed="#C" n="126"/>secundum Goff. Potest ergo transigi super subjectione 
      <lb ed="#C" n="127"/>quia non contra eam valet praescriptio. infra de praescr,. cum 
      <lb ed="#C" n="128"/>ex officii. Potest tamen praelatus retinere sibi certam pen 
      <lb ed="#C" n="129"/>sionem, quando confert ecclesiam, dumimodo non auge 
      <lb ed="#C" n="130"/>atur antiquus census, infrade religios. domi constitutus. alia 
      <lb ed="#C" n="131"/>contra, infr. eod praeterea. I. sup. titulI. accepimus. infra de censi 
      <lb ed="#C" n="132"/>prohibemus. Vel dic, quod insignum dominii potest sibi mo 
      <lb ed="#C" n="133"/>deratum censum retinere episcopus, quando confert ec 
      <lb ed="#C" n="134"/>clesiam, argu. infra de censib. omnis anima. vel ad judicium li 
      <lb ed="#C" n="135"/>bertatis praecepta, infra de privil. recepinus, secundum Da 
      <lb ed="#C" n="136"/>Quantumcunque autem episcopus generaliter eximat ec 
      <lb ed="#C" n="137"/>clesiam, non transit jurisdictio, nec reverentia, nec alia, de 
      <lb ed="#C" n="138"/>quibus nont. supra de offic. ord. §. quid pertinet, vers. &amp; notan 
      <lb ed="#C" n="139"/>dum. Quid ergo venit in generalem remissionem? omnis 
      <lb ed="#C" n="140"/>temporalia quandoque. infra de don. pastoralis. secundun 
      <lb ed="#C" n="141"/>Goffr. Item quaeritur, si super ecclesia agatur, an transig 
      <lb ed="#C" n="142"/>possitu? respon. non. mfra eodem, constitutus. quod intelligo 
      <lb ed="#C" n="143"/>cum de ecclesia agitur, tanquam de titulo seu benefici 
      <lb ed="#C" n="144"/>ecclesiastico, infra super eodem. &amp; mauthet.d.n. extra, de ei 
      <lb ed="#C" n="145"/>qui mittitur in possessionem causarei servandae, cum qui. Caete 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="147"/>b An praelatus possit transigere) Adde Bald. in i. cum integram 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="148"/>C. si adversus transact. Doct. in c. centingit. de transact. Innocent. inc 
      <lb ed="#C" n="149"/>pervenit. de arbitr. card. Laba. in cap. super eod. in 7. quaestiona, di 
      <lb ed="#C" n="150"/>maasestmb--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0182.xml-->
      <pb ed="#C" n="165"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rum si duo episcopi, vel duo monasteria agant de eccle 
      <lb ed="#C" n="2"/>sia, contendentes de proprietate illius, ut de proprietat. 
      <lb ed="#C" n="3"/>praedii alicujus, 16. 9. 3. inter memoratos, tunc transactio lo 
      <lb ed="#C" n="4"/>cum habet, &amp; permutatio, dum tamen non detur tempo 
      <lb ed="#C" n="5"/>rale pro spirituali, infra de rer. permutation. ad quaestiones. S 
      <lb ed="#C" n="6"/>vis scire. utrum super ecclesia, quae petitur tanquam bene 
      <lb ed="#C" n="7"/>ficium non possit compromitti, vide quod not infra de arb 
      <lb ed="#C" n="8"/>§. de qua re. vers. item. prohibetur in matrimoniali. &amp; seq 
      <lb ed="#C" n="9"/>not etiam de hoc, nfra de judic. §. quae sunt necessaria, subs 
      <lb ed="#C" n="10"/>porrecto. vers quaemvis autem. Item cessat in matrimonio, inj 
      <lb ed="#C" n="11"/>tod c. sin nec enim leve lucrum tali damno seu dispendi¬ 
      <lb ed="#C" n="12"/>compensandum est, inf. de conver. in fide. c. I. Item in mona 
      <lb ed="#C" n="13"/>cho. c mfra de stata monach. cum ad monasterium, in sin. Iten 
      <lb ed="#C" n="14"/>cessat post remjudicatam: quod dic, ut not sup. §. 1. Iten 
      <lb ed="#C" n="15"/>cessat in alimentis, in quibus non transigitur sine autho 
      <lb ed="#C" n="16"/>ritate judicis, nisi faceret alimentarius conditionem su 
      <lb ed="#C" n="17"/>am meliorem, f eod cum hi. usque ad S. qui transigit, &amp; §. si pra 
      <lb ed="#C" n="18"/>tor. &amp; C. eod. de alimentis
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e451-d1e603">
               <lb ed="#C" n="19"/>Quis sit effectus. Ut ei stetur omnino, si legit 
      <lb ed="#C" n="20"/>me facta sit, infra cod.c.i. &amp;c. cor 
      <lb ed="#C" n="21"/>tingit. ergo si per metum vel per fraudem sit extorta, nor 
      <lb ed="#C" n="22"/>obst. C. de pact. cum posteaquam, eod tit. amterpositas, &amp; arg. 15. 4. 
      <lb ed="#C" n="23"/>si sacerdotibus. verum tamen ex ea non oritur actio: sed ex 
      <lb ed="#C" n="24"/>ceptio tantum. C. eod. sive apud acta &amp; de pactis, cum propona¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>unde si generalis fuit petitio, &amp; generalis sequatur transa 
      <lb ed="#C" n="26"/>ctio in omnibus excep obst quae illam generalitatem tan 
      <lb ed="#C" n="27"/>gunt, mfr. eod. c1. &amp; C. eod. sub praetextu. nisi aliter dolose oc 
      <lb ed="#C" n="28"/>cultasset aliquam speciem, f de pact tres fratres. Si vero pe 
      <lb ed="#C" n="29"/>titio specialis fuit, &amp; transactio generalis, quantum ad ve 
      <lb ed="#C" n="30"/>ba obst. excep. tantum in specie deducta in judicium. C. eod 
      <lb ed="#C" n="31"/>si de certa. I. age f eod cum Aquil. &amp; iqui cum tutorib. in sin. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>si petitio specialis, &amp; transactio specialis, hoc non est du 
      <lb ed="#C" n="33"/>bium, quod non obst in aliis, f. de pact. si unus, § pacta, &amp; si 
      <lb ed="#C" n="34"/>pra de offic. ordi. dilectus. Sed &amp; si petitio indefinita sit, quae 
      <lb ed="#C" n="35"/>cunque transactio sequatur, non obst. nisi in speciebus i 
      <lb ed="#C" n="36"/>judicium deductis C. eod si ex falsis, &amp; C. de judi. Per Aquili 
      <lb ed="#C" n="37"/>anam autem stipulationem &amp; acceptilationem permitti 
      <lb ed="#C" n="38"/>tur omnes antiquae actiones. ff eod cum Aquiliana. Inst. quil 
      <lb ed="#C" n="39"/>modis toll. ob. §. est &amp; prodita. unde quicquid aliud opem fer 
      <lb ed="#C" n="40"/>re partibus poterat, sit vacuum omni virtute cassatum. 8 
      <lb ed="#C" n="41"/>sola transactione validum, perpetuumque robur obtineat 
      <lb ed="#C" n="42"/>infra eod. c. 1. Et hic est effectus ex parte rei, cui datur exce¬ 
      <lb ed="#C" n="43"/>ptio ex transactione. ex parte vero actoris, non datur acti¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>ex transact ut id detur vel id fiat, quod conveniat dari ve 
      <lb ed="#C" n="45"/>fieri, ut recederetur a lite. &amp; est ratio: quia actori superes 
      <lb ed="#C" n="46"/>vetus actio, ad quam redire potest, &amp; si opponatur exce 
      <lb ed="#C" n="47"/>ex transactione replicabitur: non debetei fides servar 
      <lb ed="#C" n="48"/>qui vult contra pacta versari. C. cod sive apud acta. &amp; depa 
      <lb ed="#C" n="49"/>ctis, cum proponas, infrade jurejur. pervenit. 2. &amp; si actori no 
      <lb ed="#C" n="50"/>superest vetus actio, datur ei condictio ob causam contr¬ 
      <lb ed="#C" n="51"/>eum, ut se reponat in pristinam obligationem, ff. decondit 
      <lb ed="#C" n="52"/>causa dat. I. siquis accepto tu lerit. vel datur actio actori praes¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>ver. ad interesse, quia est contractus, Do ut des, cum hi 
      <lb ed="#C" n="54"/>remittere, idem sit quod dare, ff. de condictione causadata. 
      <lb ed="#C" n="55"/>mulier, &amp; de jure dot. I. si pater. &amp; I. quemadmodum. §. 1. &amp; a 
      <lb ed="#C" n="56"/>praescr. verbis. I. ob eam. de dolo autem non agit actor, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>non fuit dolo inductus, ut transigeret, licet ex postfacte 
      <lb ed="#C" n="58"/>reus fecerit dolo, quod non servavit fidem, ff dedolo 125. 
      <lb ed="#C" n="59"/>quis. sin autem in transigendo dolo fuisset inductus actor 
      <lb ed="#C" n="60"/>ageret de dolo. C. eod I. sub praetextu. * Est ergo transacti¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>paris authoritatis cum sententia: quia ex utraque oritu 
      <lb ed="#C" n="62"/>exceptio. Ceod. non minorem. sed majoris, quis per ipsam a 
      <lb ed="#C" n="63"/>lias obligatio tollitur ipso jure f. de solu. Stichum. §. natura 
      <lb ed="#C" n="64"/>lis. secus in sententia ff. de condi. indebiti. Jul. Item minoris 
      <lb ed="#C" n="65"/>quia ex ea non datur actio, ut dictum est: sed ex sententi 
      <lb ed="#C" n="66"/>oritur. C.de jurejur. actori. Item sententia contra sententi. 
      <lb ed="#C" n="67"/>lata, a qua app. non est, non tenet. C. quando provo. non ei 
      <lb ed="#C" n="68"/>nec l. 1. secus in transact. secundum quosdam: imo cert 
      <lb ed="#C" n="69"/>idem. ff. de condi indebiti. elegmter, §. si quis post. nisi bona sid 
      <lb ed="#C" n="70"/>negetur judicium non esse ff. eod. postrem. quod dic ut no 
      <lb ed="#C" n="71"/>tatur supra eodem, §. 1. Item sententia facit ingenuum, nor 
      <lb ed="#C" n="72"/>pactio. C. de inge &amp; ma. ingenui. ff de sta. ho ingenuum 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="73"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="74"/>In monacho) Adde an valeat transactio inter monachum 8 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="75"/>Abbatem. vide per Archi. in cap. cum pasteris. 2. quaest. 7. Innos--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0182.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="76"/>incap. cum olim de privil. Innoc. &amp; Do in cap. in praesentia. de proba 
      <lb ed="#C" n="77"/>Bald. &amp; Sali. in Lintorpositas. C. de transact. Abb. consil. 89. inci di 
      <lb ed="#C" n="78"/>loan. in I. col. in I. volum 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>