<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 13</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 13</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="87"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e194"><!-- nbht7y-l1t13 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e194-Hd1e101">Titulus 13</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e194-Hd1e103" type="question-title">De ordinatis ab episcopo qui renunciauit episcopatui</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e194-d1e106">
               <lb ed="#C" n="139"/>De ordinatis ab Episcopo, qui renun¬ 
      <lb ed="#C" n="140"/>ciavit Episcopatui. Rub. XIII 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e194-d1e113">
               <lb ed="#C" n="141"/>SVMMARIA. 
      <lb ed="#C" n="142"/>I Ordines sunt novem 
      <lb ed="#C" n="143"/>Ordinati ab episcopo excommunicato quid agere debeani 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e194-d1e122">
               <lb ed="#C" n="144"/>PRosequitur author tractatum ordi 
      <lb ed="#C" n="145"/>nandorum; &amp; ostendi 
      <lb ed="#C" n="146"/>in superioribus; quod a proprio episcopo 
      <lb ed="#C" n="147"/>vel de mandato ejusdem est quilibet ordi 
      <lb ed="#C" n="148"/>nandus, sed quia is renunciavit, jam desii 
      <lb ed="#C" n="149"/>esse proprius, nec non excommunicatus excommunica 
      <lb ed="#C" n="150"/>tione durante suspensus est, ne quis vana simplicitate du 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0105.xml-->
      <pb ed="#C" n="88"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ctus, seduci posset: in hac parte apponit rubricam de o1 
      <lb ed="#C" n="2"/>dinatis ab episcopo, &amp;c. determinans, Quid juris sit de or 
      <lb ed="#C" n="3"/>dinatis ab episcopo, qui renunciavit, vel resignavit. E 
      <lb ed="#C" n="4"/>quid juris sit de ordinatis ab episcopo excommunicate
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e194-d1e156">
               <lb ed="#C" n="5"/>Quid juris sit de ordinatis ab epyiscopo, quireni 
      <lb ed="#C" n="6"/>ciavit episcopatui, vel resignavit, u 
      <lb ed="#C" n="7"/>hoc melius videas, scire debes, quod in ecclesia hac mili 
      <lb ed="#C" n="8"/>tante novem? sunt ordines a clericorum, sicut in trium 
      <lb ed="#C" n="9"/>phante novem sunt ordines angelorum. Primus est orde 
      <lb ed="#C" n="10"/>tonsuratus. infra de sententia, &amp; re jud cum inter vos. respons. 
      <lb ed="#C" n="11"/>ibi tonsuratione: sive clericatus. inf. tit. i. cum contingat. in fiu 
      <lb ed="#C" n="12"/>vel psalmistatus. 23. distin. psalmista. Secundus ostiariatu: 
      <lb ed="#C" n="13"/>Tertius lectoratus. Quartus exorcistatus. Quintus aco 
      <lb ed="#C" n="14"/>litatus: &amp; his. dicuntur minores ordines. Sextus subdia 
      <lb ed="#C" n="15"/>conatus. Septimus diaconatus. Octavus presbyteratus 
      <lb ed="#C" n="16"/>Nonus episcopatus, &amp; hi quatuor dicuntur majores or 
      <lb ed="#C" n="17"/>dines. Alii dicunt, quod septem tantum sunt ordines ir 
      <lb ed="#C" n="18"/>ecclesia, quatuor minores, &amp; tres majores, negant enim 
      <lb ed="#C" n="19"/>psalmistatum fore ordinem, sumunt, ex hoc illo decreto 
      <lb ed="#C" n="20"/>67. distinct. illud ubi dicit, primo sit ostiarius: ergo dicun 
      <lb ed="#C" n="21"/>ante ostiariatum non est ordo. sed tu dic, quod illa dictio 
      <lb ed="#C" n="22"/>primo non respicit praecedentem ordinem, sed sequen 
      <lb ed="#C" n="23"/>tes, licet alias primus &amp; proximus dicatur quem nem 
      <lb ed="#C" n="24"/>antecedit. inf. de verb signif. Joseph ff. de verb sign. proximus &amp; 
      <lb ed="#C" n="25"/>eodem modo intellige. 93. dist. a subdiacono. sed quod psal 
      <lb ed="#C" n="26"/>mistatus sit ordo, supra ostensum est. &amp; probatur 21. aistis 
      <lb ed="#C" n="27"/>cleros. 33. dist. feriatim. 72. dist. clericum. 17. q. 4. si quis suaden 
      <lb ed="#C" n="28"/>te. 27. qu. I. si quis episcopus. Quod etiam episcopatus sit o 
      <lb ed="#C" n="29"/>do, b probatur. 77. dist. c. I. infra de preshyt. non bapt. venien 
      <lb ed="#C" n="30"/>21. dist. clericos. 54. dist. si servus. secundum Goffr. sup. de tempor 
      <lb ed="#C" n="31"/>ord. si archiepiscopus &amp; c. seq C. de episc. &amp; cler auth. episcop: 
      <lb ed="#C" n="32"/>lis ordo ideo dicitur, quod aliqua sunt episcopalis ordi 
      <lb ed="#C" n="33"/>nis, quae non possunt inferioribus in ordine demandari 
      <lb ed="#C" n="34"/>inf. de consec. eccl. vel alta aqua. His praemissis circa solutio 
      <lb ed="#C" n="35"/>nem hujus quaestionis sic distingue, quia refert, utrum ta 
      <lb ed="#C" n="36"/>lis episcopus renunciaverit loco tantum. sed non dignit¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>ti, in quo casu &amp; in sua dioeces. quondam &amp; in extranea 
      <lb ed="#C" n="38"/>dioecesano rogatus, potest, sicut antea, omnes ordines ce 
      <lb ed="#C" n="39"/>lebrare. infra eod.ci.vers. nam in primo casu. est enim episce 
      <lb ed="#C" n="40"/>pus quamvis nullius loci: quod dic, ut non sup. de elect. §. qu 
      <lb ed="#C" n="41"/>tempore. vers. &amp; nunquid &amp; detranslat. episcopi. § cujus author 
      <lb ed="#C" n="42"/>tate. vers. verum cum matrimontum. Vel loco &amp; dignitati. 8 
      <lb ed="#C" n="43"/>hic possunt minores ordines recipi. intelligas semper di¬ 
      <lb ed="#C" n="44"/>licentia dioecesani proprii. ut supra de tempor. ord. §. &amp; a qui 
      <lb ed="#C" n="45"/>&amp; est ratio, quia hi ordines quandoque a non episcopis cor 
      <lb ed="#C" n="46"/>feruntur. inf. c. 1. vers. si enim a tali. quia olim conferebatu 
      <lb ed="#C" n="47"/>a coepiscopis, sed quae pontificialis ordinis sunt, non po 
      <lb ed="#C" n="48"/>terit exercere. 68. dist. §. inter episcopos &amp; c. quamvis coepisco 
      <lb ed="#C" n="49"/>pis. hodie etiam conferuntur ab Abbatibus ex quo ab ep¬ 
      <lb ed="#C" n="50"/>scopo manus impositionem receperunt, &amp; constat ipso 
      <lb ed="#C" n="51"/>esse presbyteros. 96. dist. c. quontam videmus. infr. tit. 1. cun 
      <lb ed="#C" n="52"/>contingat nec est mirum, quia secundum Goffr. ordinen 
      <lb ed="#C" n="53"/>psalmistatus potest conferre presbyter qui curam habei 
      <lb ed="#C" n="54"/>non alius, maxime si sit archipresbyter, vel plebanus. si¬ 
      <lb ed="#C" n="55"/>intellige. 23. dist. psalmista. &amp; hoc potest facere diebus Do 
      <lb ed="#C" n="56"/>minicis, vel festivis, sicut dictum est de episcopo. supra d 
      <lb ed="#C" n="57"/>tempor. ord. §. quo tempore. Bertrandus doctor Decretorun 
      <lb ed="#C" n="58"/>contra, &amp; quod dicit illud cap. psalnista officium cantand 
      <lb ed="#C" n="59"/>suscipere, non intelligit de ordinis collatione, sed ordini 
      <lb ed="#C" n="60"/>collati ab episcopo executione: ergo secundum B. expo 
      <lb ed="#C" n="61"/>ne officium, id est, officii executionem, secundum Goffr¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>expone officium, id est officii ordinem. nec obstat quoc 
      <lb ed="#C" n="63"/>dicit Goffr. quod in aliis ordinibus, &amp; ordo confertur al 
      <lb ed="#C" n="64"/>episcopo, &amp; in signum executionis datur ab eodem episcop¬ 
      <lb ed="#C" n="65"/>aliquid ordinato, quia hoc in isto ordine non servatur. nec 
      <lb ed="#C" n="66"/>obstat, quod nullus est sine tit. ordinandus. 70 dist. c. 1. &amp; 
      <lb ed="#C" n="67"/>quem solus episcopus conferre potest. 164u. 7. nullus. qui 
      <lb ed="#C" n="68"/>illud intelligendum est de majoribus &amp; non de minoril 
      <lb ed="#C" n="69"/>ordinibus, secund. Goffr. imo &amp; alius potest titulum assi 
      <lb ed="#C" n="70"/>gnare. infr. de jur patr c. postulasti. aliquoties de consuet. ali 
      <lb ed="#C" n="71"/>quoties ex privilegio speciali. arg. inf de exces prael accedenti 
      <lb ed="#C" n="72"/>bus. Haec sententia Goff. ex ordine scripturae libri pontifica 
      <lb ed="#C" n="73"/>lis, quem aliqui vocant ordinarium episcopi, reprobatur, &amp; sen 
      <lb ed="#C" n="74"/>tentia magistri Ber. approbatur, quia primo ponitur ord¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>ad clericum faciendum: secundo ponitur ordinatio ostiari 
      <lb ed="#C" n="76"/>&amp; in medio ponitur dictum decr. psalmista. de verbo ad ver 
      <lb ed="#C" n="77"/>bum. qu. d. Ostendimus sub qua forma prima tonsura de 
      <lb ed="#C" n="78"/>tur ab episcopo, ex quo sit tonsuratus ex psalmista, id ess 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0105.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>cantor, pos tquam ab archidiacono instructus fuerit, po 
      <lb ed="#C" n="80"/>test absque conscientia episcopi sola jussione presbyteri 
      <lb ed="#C" n="81"/>officium cantandi suscipere, dicente sibi presbytero, Vide 
      <lb ed="#C" n="82"/>ut quod ore cantas, corde credas: &amp; quod corde credis, o 
      <lb ed="#C" n="83"/>perib. comprobes qui. d. Haec sunt verba, quibus dictis habe 
      <lb ed="#C" n="84"/>executionem officii. nam per haec verba non recipit ipse 
      <lb ed="#C" n="85"/>ordinem, quod sequeretur secund opinionem Goff. Re 
      <lb ed="#C" n="86"/>probatur etiam haec opinio inf. tit. i. cum contingat. nam sicui 
      <lb ed="#C" n="87"/>ibi sumi potest a sensu contrario, non licet abbati, quamvi 
      <lb ed="#C" n="88"/>presbytero, hunc conferre ordinem, nisi ab episcopo re 
      <lb ed="#C" n="89"/>ceperit manus impositionem, ergo non licet hoc simplici 
      <lb ed="#C" n="90"/>sacerdoti: sed Goff. respexit corruptelam Apuliae, ubi di 
      <lb ed="#C" n="91"/>facto hoc faciunt simplices sacerdotes, sicut &amp; presbyter 
      <lb ed="#C" n="92"/>Graeci de corruptela, quasi simile confirmabant, quae re 
      <lb ed="#C" n="93"/>probatur. supr, ac consuet. quanto. Posset &amp; illud dici, quoc 
      <lb ed="#C" n="94"/>ibi non appellatur psalmistatus ordo, sed officium cantam 
      <lb ed="#C" n="95"/>di. &amp; sic non loquitur de illo qui habet primam tonsuram 
      <lb ed="#C" n="96"/>sed de illo qui literas audivit, &amp; scit legere, &amp; cantare, &amp; 
      <lb ed="#C" n="97"/>est sensus quod licet talis sit, tamen non debet cantare in 
      <lb ed="#C" n="98"/>tra eclesiam ad officium, nisi ab archidiacono primo exa 
      <lb ed="#C" n="99"/>minetur. arg. supr. de elect. qualiter. Sed postea si comprobe 
      <lb ed="#C" n="100"/>tur ab archidiacono absque conscientia episcopi, &amp;cut sup 
      <lb ed="#C" n="101"/>&amp; sic potest intelligi sententia Goffr. sententia vero B. 11 
      <lb ed="#C" n="102"/>ordine clericatus: sed sententia magistri Bertrandi indist 
      <lb ed="#C" n="103"/>vera videtur: quia est planum, quod Goff. non de officio 
      <lb ed="#C" n="104"/>sed de ordine hoc intellexit. Si vero a tali scil. qui loco, &amp; 
      <lb ed="#C" n="105"/>dignitati cessit, sacros ordines quis scienter receperit, ex 
      <lb ed="#C" n="106"/>ecutionem officii non habebit. infr. eod. c. 1. §. sane intelligas 
      <lb ed="#C" n="107"/>nisi per Papam dispensetur. Quid si a tali etiam sacros or 
      <lb ed="#C" n="108"/>dines aliquis ignoranter receperit, poterit, nisi ignoran 
      <lb ed="#C" n="109"/>tia crassa, &amp; supina fuerit, discretus Pontifex dispensare 
      <lb ed="#C" n="110"/>inf. eo. c. 1. §. sin. Est autem probabilis ignorantia, ubi renun 
      <lb ed="#C" n="111"/>ciavit in curia, &amp; veniens, dixit, quod non renunciavera 
      <lb ed="#C" n="112"/>dignitati, vel etiam omnino tacuit renunciationem, quam 
      <lb ed="#C" n="113"/>fecerat, sicut not. in casu simili. supr. de temp. ord. §. &amp; aquo 
      <lb ed="#C" n="114"/>vers. hi vero qui ordinantur. Sed quod si simpliciter &amp; indi¬ 
      <lb ed="#C" n="115"/>stincte renunciavit, &amp; quidem simpliciter videtur intelli¬ 
      <lb ed="#C" n="116"/>gendum: quia indefinita, &amp;c. infr. de privi. quia circa &amp; qui¬ 
      <lb ed="#C" n="117"/>ubi lex non distinguit, &amp;c f. de offi. praesi l. 3. &amp; quia impu 
      <lb ed="#C" n="118"/>tandum est ei, qui legem potuit apertius dicere. ff. depac. 
      <lb ed="#C" n="119"/>I.veterib. ergo si quis dicat, quod loco tantum renunciavit 
      <lb ed="#C" n="120"/>hoc probet, ut innuitur. inf eo. c. 1§. 1. &amp; expressius arg. supr. di¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>renunc. post translationem. §. cum ergo ibi maxime, si veritate 
      <lb ed="#C" n="122"/>subnititur, quod dictus I. loco tantummodo cesserit, &amp; 
      <lb ed="#C" n="123"/>non ordini, cum enim ordo detur ratione ecclesiae, ut supr 
      <lb ed="#C" n="124"/>de transl. episc. inter corporalia. §. fin. ex quo renunciat eccle 
      <lb ed="#C" n="125"/>siae, praeiumitur renunciare &amp; ordini, imo per quandam 
      <lb ed="#C" n="126"/>consequentiam renunciatur. arg ff. de reg jur cum principale 
      <lb ed="#C" n="127"/>&amp; sup de const translat Sed contra, quia nisi Apostolica se 
      <lb ed="#C" n="128"/>des eidem inhibeat, videtur quod possit, sicut prius, pon 
      <lb ed="#C" n="129"/>tificales officium exercere. arg supr. de renunc. post trans latio 
      <lb ed="#C" n="130"/>nem. §. cum ergo. vers. tunc enim esset. Item si nego me renun¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>ciasse ordini, &amp; tu asseras in contrarium, tibi incumbit pro 
      <lb ed="#C" n="132"/>batio. f. de prob ei qui dicit. nam &amp; praesumptio est pro me. ari 
      <lb ed="#C" n="133"/>sup. de renunc super hoc quod sciscitaris. Item quia semper re 
      <lb ed="#C" n="134"/>manet character, &amp; marrimonium spirituale, quod intei 
      <lb ed="#C" n="135"/>me &amp; ecclesiam generalem intelligitur consummatum 
      <lb ed="#C" n="136"/>in consecratione, secundum ea quae no. supr. de transl. epise 
      <lb ed="#C" n="137"/>§. cujus authoritate. vers. patet ex praemissis, &amp; praecedentibus. &amp; 
      <lb ed="#C" n="138"/>mfra de schismaticis. §. quid juris. rers. mirum tamen. Solu. nor 
      <lb ed="#C" n="139"/>absurdum dici potest, utrum renunciaverit propter cri 
      <lb ed="#C" n="140"/>minis conscientiam, &amp; tunc simpliciter videtur renunciasse 
      <lb ed="#C" n="141"/>arg. 7. q. I. haec nequaquam. &amp; supr de renunc. post trans lationem 
      <lb ed="#C" n="142"/>§. quanquam. nam sicut quando pontificale officium exequi 
      <lb ed="#C" n="143"/>tur, non praesumitur cessisse propter crimen: sic ubi pro 
      <lb ed="#C" n="144"/>pter crimen cesserit, non praesumitur, quod executionem 
      <lb ed="#C" n="145"/>retinuit. arg in d c. posttrans lationem. §. cum ergo. per. tunc enim 
      <lb ed="#C" n="146"/>&amp; praeced. &amp; iqu. 7. sancimus. Sivero propter causam forte u 
      <lb ed="#C" n="147"/>tilitatem ecclesiae, non defectum personae tangentem cesserit 
      <lb ed="#C" n="148"/>sicut innuit sup. de renun. quidam potest. subdi. utrum ita dixe-
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="150"/>a Novem sunt ordines) Adde gl. in verbo Episcopus in procem. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="151"/>6. diffuse per (ard. Alex. in c. cleros in notabilibus. 21. dist 
      <lb ed="#C" n="152"/>b Episcopatus sit ordo) Addegl. in c. de his. de conseor. dist. 5. gl in c 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="153"/>posi translationem de renun glinc. quia periculosum de sent. excom 
      <lb ed="#C" n="154"/>sib 6. Ant de But. inc. cum contingat. de aetat. &amp; qual. Card in cle.i 
      <lb ed="#C" n="155"/>plerisque in II. q. de elec. Abb. inc si quis pro cerio. in I.not. de simo--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0106.xml-->
      <pb ed="#C" n="89"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rit, Cedo ecclesiae, &amp; tunc videtur dignitatem, seu ordini 
      <lb ed="#C" n="2"/>executionem retinuisse, &amp; sic intelligi possunt jura induct¬ 
      <lb ed="#C" n="3"/>srp. eo. ver: sed contrae vel dixerit: Cedo episcopatui, &amp; tun¬ 
      <lb ed="#C" n="4"/>videtur cessisse oneri. &amp;honori. hoc videtur innuere Rul 
      <lb ed="#C" n="5"/>haec de ordinatis, &amp;c. vel simpliciter dixerit; Cedo, &amp; in hi 
      <lb ed="#C" n="6"/>utimis duob. casib, S&amp; ubi etiam de causa quare cessit, const¬ 
      <lb ed="#C" n="7"/>re non potest, praesumitur indist, cessisse, &amp;t sic intellige jur¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>inducta sup. ea vers. isp. x haec tamen ultima subdist. videtu 
      <lb ed="#C" n="9"/>reprobari. 7 qa scur dabes. Sed si intelligas, quod ibi loqua¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>tur de ecclesia speciali, xerum est quod dicit, quando episco 
      <lb ed="#C" n="11"/>pus est ecclesiae alliganus si degenerali non contradicit.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e194-d1e507">
               <lb ed="#C" n="12"/>Et quid juris sit diππιonus abapscopo 
      excom<lb ed="#C" n="13" break="no"/>municato, si scienter quis a tali 
      re<lb ed="#C" n="14" break="no"/>cipit ordines indignus est dispensatione arg in his quae no 
      <lb ed="#C" n="15"/>supraeod §. prox. vers sivero. Sed siignoranter cum eo potes 
      <lb ed="#C" n="16"/>per proprium episcopum dispensari. iuf. toc 2. dispensab 
      <lb ed="#C" n="17"/>tus autem, quoad exceutionem tantum. quod dic, ut ple 
      <lb ed="#C" n="18"/>no not. sup ac temp. ord. §. &amp; a quo pertotum. § nam excommu 
      <lb ed="#C" n="19"/>nicatus licet tharacterem quem habet transferat. quod dic, ut 
      <lb ed="#C" n="20"/>plene no. infra de schisma § quid juris exerutionem tamen¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>quam non habet, transferre non potest. L.p6. I. c gratia &amp;c. 
      <lb ed="#C" n="22"/>staeuimus, &amp; qui7.c. Daibertum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>