<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 37</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 37</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="511"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e1289"><!-- nbht7y-l3t37 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e1289-Hd1e101">Titulus 37</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e1289-Hd1e103" type="question-title">De capellis monachorum et aliorum religiosorum</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e1289-d1e106">
               <lb ed="#C" n="109"/>De Capellis monachorum. Rubri¬ 
      <lb ed="#C" n="110"/>ca XXXVII. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e1289-d1e113">
               <lb ed="#C" n="111"/>SEMMARIA. 
      <lb ed="#C" n="112"/>1 Monachi in quibus capellis habitare possim. 
      <lb ed="#C" n="113"/>2 Episcopi quid juris habeant in capellis monachorum 
      <lb ed="#C" n="114"/>3 Religiosi si acquirunt capellas ex donatione episcopi; quod 
      <lb ed="#C" n="115"/>jus in illis habebum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e1289-d1e126">
               <lb ed="#C" n="116"/>PRosequitur autem tractati 
      <lb ed="#C" n="117"/>de Monachis. diximus enim supra in duab 
      <lb ed="#C" n="118"/>proximis rubricellis de statu personarum 
      <lb ed="#C" n="119"/>&amp; monasteriorum: sed quia non omne 
      <lb ed="#C" n="120"/>monachi in monasteriis habitant, imo plerunque ad ca¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>pellas vel prioratus mittuntur: videamus de capellis mo 
      <lb ed="#C" n="122"/>nachorum. In quibus capellis monachi habitare possint 
      <lb ed="#C" n="123"/>Quid juris habeant episcopi in capellis, Quid monachi
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e1289-d1e147">
               <lb ed="#C" n="124"/>In quibus, capelis monachi habitare possint. In 
      il<lb ed="#C" n="125" break="no"/>lis quae duobus ad minus subvenire pos 
      <lb ed="#C" n="126"/>sunt. solitarii enim non habitabunt, quia vae soli. supra d 
      <lb ed="#C" n="127"/>stat. mon. monachi. ideo si quis Abbas impetret ut liceat sib 
      <lb ed="#C" n="128"/>monachos proprios solitarios ponere per capellas, non 
      <lb ed="#C" n="129"/>valebit privil. nisi de dicto consilio faciat mentionem. inf¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>eod. ex parte. Videtur tamen, quod ad minus tres debeani 
      <lb ed="#C" n="131"/>insimul commorari. infra eod. ad audientiam. sed quod ib 
      <lb ed="#C" n="132"/>dicit, quod monachi monachis socientur, intelligo quoc 
      <lb ed="#C" n="133"/>plures pluribus sociantur: ita quod unus uni, &amp; alter al 
      <lb ed="#C" n="134"/>teri, &amp; sic de singulis: &amp; sic plures pluribus sociantur. fu 
      <lb ed="#C" n="135"/>erunt tamen viri magnae authoritatis propter superfici 
      <lb ed="#C" n="136"/>em illorum verborum decepti. si ergo saltem duo non 
      <lb ed="#C" n="137"/>possunt sustentari de facultatibus ecclesiae. tunc regend. 
      <lb ed="#C" n="138"/>erit capella per clericum secularem. ut in c. ad audientiam 
      <lb ed="#C" n="139"/>&amp; secundum hoc posset intelligi supra tit. proxi inter qua 
      <lb ed="#C" n="140"/>tuor. sed &amp; alium posui intellectum, in superiori summa 
      <lb ed="#C" n="141"/>§ &amp; utrum. &amp; junge quod not. supra de stat. mon. § &amp; utrun 
      <lb ed="#C" n="142"/>ab illo vers. quid faciunt regulares. usque ad fin. Sed an claustralis 
      <lb ed="#C" n="143"/>populum regere possit, ut not. supra de statu monachorum 
      <lb ed="#C" n="144"/>§. &amp; utrum.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e1289-d1e195">
               <lb ed="#C" n="145"/>Quid juris habeant Episcopi incapelis Et 
      <lb ed="#C" n="146"/>quidem si monachi acqui 
      <lb ed="#C" n="147"/>runt capellas, ex fundatione habebunt omnia tempora 
      <lb ed="#C" n="148"/>lia, quod intelligas, quando ipsas in proprio solo, &amp; ex 
      <lb ed="#C" n="149"/>pensis propriis fundaverunt. &amp; hîc locum habet, quoc 
      <lb ed="#C" n="150"/>sacerdotes de populi cura episcopo rationem reddant 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0529.xml-->
      <pb ed="#C" n="512"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>abbati vero pro rebus temporalib. ad monasterium per 
      <lb ed="#C" n="2"/>tinentibus debitam subjectionem adhibeant, &amp; sic sua cui 
      <lb ed="#C" n="3"/>quejura serventur sic loquitur 16. q. 2. sane &amp; c. statuendum 
      <lb ed="#C" n="4"/>supra de praeh. monachis. &amp; c. in Later. infra de privil. cum&amp; plar 
      <lb ed="#C" n="5"/>tare. § in eccl. sus infra eod. c. 1. habent &amp; jus repraesentand 
      <lb ed="#C" n="6"/>ipsi religiosi. supra de sup. neglig. prael. cap. 2. &amp; ex hoc pate 
      <lb ed="#C" n="7"/>quod quando collegium aliquod regularium seu secula 
      <lb ed="#C" n="8"/>rium fundat aliquam ecclesiam pinguius jus acquiritur 
      <lb ed="#C" n="9"/>quam laicus. nam si &amp; laicus habeat jus repraesentandi, u 
      <lb ed="#C" n="10"/>not. infra cit 1. §. quid competat. in rebus tamen quas eccle 
      <lb ed="#C" n="11"/>confert, nullam retinet potestatem. 10. q. 1. noverint. licet 8 
      <lb ed="#C" n="12"/>lai opossint aliqui proventus in ecclesia vice beneficii a 
      <lb ed="#C" n="13"/>signari. infra tit. I. praeterea. &amp; sic potest intelligi 14 qu. 8. 1r. 
      <lb ed="#C" n="14"/>butum. quod &amp; intelligas in ipsa fundatione. infra de cen 
      <lb ed="#C" n="15"/>quanto. alias contra consecrationem eccl argu. C. dedo. qui 
      <lb ed="#C" n="16"/>sub modo perfecta 15. q 7 filiis. sed post consecrationem pos 
      <lb ed="#C" n="17"/>sunt ad vitam suam aliquae possessiones alicui laico, &amp; ma 
      <lb ed="#C" n="18"/>xime patrono pro sua sustentatione assignari. arg. 16. 4. 6 
      <lb ed="#C" n="19"/>illud &amp; qI. possessiones. Illud dignum no. quod in utroque ca 
      <lb ed="#C" n="20"/>su amittit patronus jus repraesentandi, si locus fundatu 
      <lb ed="#C" n="21"/>tantum creverit, quod ibi sit collegium, sive congregatio 
      <lb ed="#C" n="22"/>supra de consuet cum dilectus. nisi secus obtineat ex privile 
      <lb ed="#C" n="23"/>gio speciali. supra de elect. sacrosanct infra de jure patron. nob 
      <lb ed="#C" n="24"/>§. 1.* Si vero religiosi acquirunt capellas ex dona Episce 
      <lb ed="#C" n="25"/>pi, illud jus habebunt, quod est expressum, si certo modi¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>collatio facta fuit. supra titi. constitutus ff. de pact. in traditi 
      <lb ed="#C" n="27"/>nibus. Sipleno jure dedit, quo ad temporalia &amp; spiritu¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>lia, &amp; illud valebit. 16. qu. 2. visis. Sed si simpliciter dederi 
      <lb ed="#C" n="29"/>Episcopus, nullo adjecto, si aliquam partem percipieba 
      <lb ed="#C" n="30"/>ibi, Episcopus illam dedisse videtur, si nullam, tunc vid 
      <lb ed="#C" n="31"/>tur dedisse omnia temporalia, sed ad hoc, quod donati¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>episcopi valeat, necessarius est consensus. c supra de don. pi 
      <lb ed="#C" n="33"/>storalis. &amp; de his quae fiunt ab episcopo. tua. &amp;c. pastorali 
      <lb ed="#C" n="34"/>secundum hoc potest intelligi. infr.tit.i.cura. Sin autem e 
      <lb ed="#C" n="35"/>donatione episcopi de consensu patroni religiosi ecclesi 
      <lb ed="#C" n="36"/>percipiant, tuc videtur laicus dedisse jus patronatus, quo 
      <lb ed="#C" n="37"/>ibi habet. infr.tita illud &amp;tc. cum secundum. sed si consensue 
      <lb ed="#C" n="38"/>piscopi intervenit, tunc videtur dedisse episcopus, quo 
      <lb ed="#C" n="39"/>ibi habet &amp; patronus jus patronatus, quod &amp; ibi habet, u 
      <lb ed="#C" n="40"/>in dicta decret. pastoralis. secundum hoc videtur, quod pa 
      <lb ed="#C" n="41"/>tronus possit conferre jus patronatus sine consensu ep¬ 
      <lb ed="#C" n="42"/>scopi, quod dic ut not. infra tit. I. §. &amp; qualiter. &amp; accedit. ic 
      <lb ed="#C" n="43"/>qui i.c. alii &amp; qui 2. per totum. hoc tamen dist plenius &amp; melius 
      <lb ed="#C" n="44"/>ut not. de offic. ordin. §. quid pertinet sub §. sunt autem quaedan 
      <lb ed="#C" n="45"/>vers consuerit. &amp; seq. dic ut ibi. Sed contra quem agetur,s 
      <lb ed="#C" n="46"/>de subjectione capellae, agitur. dic, quod contra superiore 
      <lb ed="#C" n="47"/>qui est in quasi possessione subjectionis capellae ipsius, u 
      <lb ed="#C" n="48"/>supra tit.I. cum venerabilis. supra de elect querelam. 16. qu 3. inte 
      <lb ed="#C" n="49"/>memoratos. supra de rescript. ex parte. S. &amp; arg. ff. de libe. exhi. 
      <lb ed="#C" n="50"/>sin. de serv. I sin ff. si servit. ven. is cujus. Sed contra rectoren 
      <lb ed="#C" n="51"/>tenentem eccl. agi potest. supra de apppel. ad audientiam, suj 
      <lb ed="#C" n="52"/>de fid inst. G. perpetuus vicarius. supr. ut lit non contest. quontan 
      <lb ed="#C" n="53"/>frequenter. §. ulti. 12. q. 2. quicunque supra de rescript. ex parte. se 
      <lb ed="#C" n="54"/>cundum Goffre. attamen illi qui in quasi possessione est 
      <lb ed="#C" n="55"/>non praejudicabitur: sin hoc ignoret. li autem hoc sciat 
      <lb ed="#C" n="56"/>praejudicabit sibi, cum ipsum valeat prohibere. secundun 
      <lb ed="#C" n="57"/>ea quae no. supra de sent. &amp; re jud. sub rub. de re jud. §. quib. ni 
      <lb ed="#C" n="58"/>ceat sub §. haec tamen regula fallit. sed &amp; superior potest ipsum 
      <lb ed="#C" n="59"/>procuratorem suum facere, vel etiam procuratricem, s 
      <lb ed="#C" n="60"/>forte sit abbatissa, vel priorissa: ut supra de confirm. util. dile 
      <lb ed="#C" n="61"/>cta. §. quia vero 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>