<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 41</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 41</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="179"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e507"><!-- nbht7y-l1t41 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e507-Hd1e101">Titulus 41</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e507-Hd1e103" type="question-title">De in integrum restitutione</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e106">
               <lb ed="#C" n="94"/>De in integrum Restitutione. Ru¬ 
      <lb ed="#C" n="95"/>brica. XLI.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e113">
               <lb ed="#C" n="96"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="97"/>I. Restitutio in integrum quid sit. 
      <lb ed="#C" n="98"/>2. Restitutio in integrum a quo sit facienda 
      <lb ed="#C" n="99"/>3. Restitutio in integrum cui sit facienda 
      <lb ed="#C" n="100"/>4. Solvens perdituro non liberatur 
      <lb ed="#C" n="101"/>Restitutio in integrum qualiter fia 
      <lb ed="#C" n="102"/>6. Restitutio in integrum contra quem fiat 
      <lb ed="#C" n="103"/>7. Restitatio in integrum an perpetuetur per litis contestatio 
      <lb ed="#C" n="104"/>8. Executio sententiae contra quem restitutio petitur, an retard¬ 
      <lb ed="#C" n="105"/>ri debeat 
      <lb ed="#C" n="106"/>Restitutio in integrum in quibus danda es 
      <lb ed="#C" n="107"/>I0. Restitutio in integrum in quibus denegetur 
      <lb ed="#C" n="108"/>II. Effectus restitutionis in integrum quia su 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e144">
               <lb ed="#C" n="109"/>QUia de his quae per vim vel metum 
      per<lb ed="#C" n="110" break="no"/>peram gesta sunt, 
      restituun<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tur plerique ideo videndum de in integrum 
      <lb ed="#C" n="112"/>Restitutione, vel sic: Vidimus de restitutio 
      <lb ed="#C" n="113"/>nibus, quae ratione metus majoribus com 
      <lb ed="#C" n="114"/>petunt, videamus qualiter ecclesia, vel minores laesi resti 
      <lb ed="#C" n="115"/>tuuntur, &amp; sic apponamus rubricam de Restitutione in in 
      <lb ed="#C" n="116"/>tegrum, &amp; dicamus, Quid sit in integrum restitutio, A qui 
      <lb ed="#C" n="117"/>facienda sit, Cui, Quando, Et qualiter, Contra quem, Quo 
      <lb ed="#C" n="118"/>ties, Utrum perpetuetur per litis contestationem, An ex 
      <lb ed="#C" n="119"/>ecutio sententiae, contra quem restitutio petitur retarda¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>ri debeat, Et in quib. danda est, &amp; in quibus denegetur. E 
      <lb ed="#C" n="121"/>quis sit ejus effectus 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e176">
               <lb ed="#C" n="122"/>Quid sit in i pregum restitutios Prioristatus vel 
      <lb ed="#C" n="123"/>juris reintegratio, ad hoc C. de sen pas. &amp; re¬ 
      <lb ed="#C" n="124"/>stitutis. I. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e185">
               <lb ed="#C" n="125"/>A quo facienda sit. Abordinario &amp; dele. D. 
      <lb ed="#C" n="126"/>Papae. Item a delegato. Al 
      <lb ed="#C" n="127"/>ordinario, qui administrationem habet, hi enim de causi 
      <lb ed="#C" n="128"/>restitutionis cognoscunt, si principaliter coram eis move 
      <lb ed="#C" n="129"/>atur, vel etiam incidenter. Delegatus autem ab ordina 
      <lb ed="#C" n="130"/>rio, qui administrationem non habet, vel arbiter compro 
      <lb ed="#C" n="131"/>missarius de causa restitutionis cognoscere non potest 
      <lb ed="#C" n="132"/>nisi incidenter coram ipso moveatur, inf. eo causa restituri 
      <lb ed="#C" n="133"/>onis, C. ubi, &amp; apud quos, l.ult. Potest autem ordinarius resti 
      <lb ed="#C" n="134"/>tuere contra sententiam suam, vel judicis inferioris f. demin 
      <lb ed="#C" n="135"/>in causae 2. § ul. &amp; I. seq. Consuevit autem quaeri, qui sint ordi 
      <lb ed="#C" n="136"/>narii administrationem non habentes, &amp; potest dici secundum 
      <lb ed="#C" n="137"/>legem, quod illi, quib. Imperator indulget, quod causas pos 
      <lb ed="#C" n="138"/>sint audire &amp; diffinire, &amp; jurisdictionem voluntariam per totum 
      <lb ed="#C" n="139"/>imperium exercere, qui honorem &amp; dignitatem habent, sed non 
      <lb ed="#C" n="140"/>administrationem, quorum etiam pot jurisdictio prorogari 
      <lb ed="#C" n="141"/>f.de jud. l.I &amp; 2C. de ju rem non novam, resp.1. &amp;C. ubi&amp; apud quo 
      <lb ed="#C" n="142"/>l. fi. sed &amp; secundum jura canonica potest poni exemplum in 
      <lb ed="#C" n="143"/>episcopo qui renunciavit episcopatui.i.oneri, non honori, 
      <lb ed="#C" n="144"/>sup. de ord. ab episcopo, qui renun.epis. cap. 1. &amp; de renun. nisi cum 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="146"/>a Quid sit in integrum resti. Adde Dect. in rub. eo. iin--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0197.xml-->
      <pb ed="#C" n="180"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>pridem (si &amp; c post tranlationem, circa si. secundum Goff. Se 
      <lb ed="#C" n="2"/>qualiter dices, quod talis remaneat ordinarius, quo ad fe 
      <lb ed="#C" n="3"/>rum judiciale in temporalibus, quod non ratione ordini 
      <lb ed="#C" n="4"/>episcopalis competit, sed administrationis commissae, un 
      <lb ed="#C" n="5"/>de relicta administratione, quae principalis est, relicta ir 
      <lb ed="#C" n="6"/>telligitur facultas judicandi, tanquam accessoria, ff. de 
      <lb ed="#C" n="7"/>ju. cum principale, supra de ele venerab. ad fi respondemo, quo 
      <lb ed="#C" n="8"/>discussio majorum ad ipsum spectat ratione ordinis, u 
      <lb ed="#C" n="9"/>probatur, supra de elect. transinissa. Item potest poni exem 
      <lb ed="#C" n="10"/>plum in episcopo, cujus episcopatus perpaganos vel ali 
      <lb ed="#C" n="11"/>os est destructus, vel etiam in officialibus episcoporum 
      <lb ed="#C" n="12"/>quod tamen non placet Goff. quia non sunt ordinarii ser 
      <lb ed="#C" n="13"/>delegati ad universitatem causarum, de quo dic, ut no. su 
      <lb ed="#C" n="14"/>pra ae off. vic. §. quis sit vicarius, quis dutem possit ordinarii 
      <lb ed="#C" n="15"/>facere, dic, ut not supra de offi.or. ( quis possit, verum contr¬ 
      <lb ed="#C" n="16"/>hoc quod dixi de leg. posse restituere, objicitur, quia edi 
      <lb ed="#C" n="17"/>cto restitutorio nulla proficiscitur propria actio, sed toti 
      <lb ed="#C" n="18"/>dependet ex officio jud f. de mino. quod si minor § ult. sed e¬ 
      <lb ed="#C" n="19"/>quae ex officio expediunt, non delegantur, ff de offi proc. ne 
      <lb ed="#C" n="20"/>quisquam §ubi, f. de reg ju omnia ff.ad munic ea quae dic quo 
      <lb ed="#C" n="21"/>spirituale est hic favore restitutio, sicut &amp; aliud spirituale 
      <lb ed="#C" n="22"/>quod cum excelles sit restitutio. mandatum exigitur spi 
      <lb ed="#C" n="23"/>rituale, secundum Goff. ut not. infra eodem § in quibus versi 
      <lb ed="#C" n="24"/>illud, vel quod dicit lex illa, quod si minor, quod totum de 
      <lb ed="#C" n="25"/>pendet ex officio judicis, exponendum est id est exactio 
      <lb ed="#C" n="26"/>quae vocatur judicis officium, ut supra de offic iud c 2. &amp; si 
      <lb ed="#C" n="27"/>non contradicunt jura inducta, quae non loquuntur di¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>hac actione, sed de majori discussione &amp; examinatione 
      <lb ed="#C" n="29"/>quae non potest fieri, nisi perjudices majores sicut nota 
      <lb ed="#C" n="30"/>tur, supra de offic. deleg § qui delegare, &amp; S&amp; quae delegari, po 
      <lb ed="#C" n="31"/>test ergo restituere delegatus, sicut dixi, &amp; major magi 
      <lb ed="#C" n="32"/>stratus. Sed minor magistratus contra sententiam majo 
      <lb ed="#C" n="33"/>ris non restituet, ff. deminor minori. Item nullus potest re 
      <lb ed="#C" n="34"/>stituere adversus sententiam delegati a principe nisi solu 
      <lb ed="#C" n="35"/>princeps. C. si adversus rem judicatam, I. adpersus, &amp; legatu 
      <lb ed="#C" n="36"/>noc facere non poterit, nisi habeat speciale mandatum, su 
      <lb ed="#C" n="37"/>pra de off. leg, studu isti, &amp; de officio delegati, pastoralis § quia vero 
      <lb ed="#C" n="38"/>sed &amp; successor contra sententiam praedecessoris restituit 
      <lb ed="#C" n="39"/>argument. de elect. innotuit. Quinimo sententia sedis Apo 
      <lb ed="#C" n="40"/>stolicae non negatur, in melius posse commutari, &amp; prin 
      <lb ed="#C" n="41"/>cipes contra res bis judicatas permittunt restitutionem in 
      <lb ed="#C" n="42"/>integrum examinari, infra eodem cum ex literis. Item arbi 
      <lb ed="#C" n="43"/>ter examinat ipsam, si inciderit, ut dictum est, cum alias n 
      <lb ed="#C" n="44"/>possit jurisdictionem exercere: sic judex qui alias de caus 
      <lb ed="#C" n="45"/>status principaliter cognoscere non potest, ipsam deter 
      <lb ed="#C" n="46"/>minat. si inciderit, C. de jud. quoties, &amp; de ordine cognitionum 
      <lb ed="#C" n="47"/>l. &amp; 2. Item delegatus ideo principaliter cognoscere n¬ 
      <lb ed="#C" n="48"/>potest, quia sententia semel lata, sive bene, sive male, fun 
      <lb ed="#C" n="49"/>ctus est officio suo supra de offi. deleg. in literis, unde nihil re 
      <lb ed="#C" n="50"/>manet penes ipsum, super hoc vide quod notat. suprad 
      <lb ed="#C" n="51"/>offic. delegati, §qui delegari possunt, persic. quid sit simpliciter, e 
      <lb ed="#C" n="52"/>squent 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e352">
               <lb ed="#C" n="53"/>Cui minari. Vigintiquinque annis &amp; suis fidejus 
      <lb ed="#C" n="54"/>soribus, f.de mino. in causae, I. respons. 1 
      <lb ed="#C" n="55"/>§. 1. sed cum distin. nam si principalis habet jus suum sal 
      <lb ed="#C" n="56"/>vum adversus alium, restituetur etiam &amp; fidejussor ff. depro 
      <lb ed="#C" n="57"/>cu. minor, &amp; de minoribus cum mandato. &amp; de administratione tu 
      <lb ed="#C" n="58"/>torum, l. 2. in fin. Sed si non habet regressum adversus aliun 
      <lb ed="#C" n="59"/>&amp; minor deceptus est facilitate sui, non subvenitur fide 
      <lb ed="#C" n="60"/>jussoribus in necem adver sarii. Quod si dolo adversari 
      <lb ed="#C" n="61"/>circunscribatur, &amp; fidejussori succurritur. C. de fidejussori 
      <lb ed="#C" n="62"/>minor. l. 2. Ergo quamvis restituto minori, competat sit 
      <lb ed="#C" n="63"/>exceptio: non tamen fidejussori suo: &amp; est ratio quia hae 
      <lb ed="#C" n="64"/>exceptio competit ei juri speciali: nam si jure commu 
      <lb ed="#C" n="65"/>ni ei competeret, &amp; fidejussori etiam prodesset. ff. de eide 
      <lb ed="#C" n="66"/>ptioni. exceptio, &amp; sic speciale est hoc, quod remoto princi 
      <lb ed="#C" n="67"/>pali remanet accessorium contra illud. C deusu. eos qui. re 
      <lb ed="#C" n="68"/>spon. i. Minor autem restitui petens necesse habet proba 
      <lb ed="#C" n="69"/>re duo, &amp; quod esset minor tempore contractus, vel sen 
      <lb ed="#C" n="70"/>tentiae, contra quem petit restitui, &amp; quod laesus sit, infr¬ 
      <lb ed="#C" n="71"/>eodem constitutus, hoc ideo, quia non eo ipso quod proba 
      <lb ed="#C" n="72"/>tur majoritas, probatur &amp; laesio, ff. de jurejur. nam postea.§ 
      <lb ed="#C" n="73"/>minor, 54. distinct generalis. In mutuis autem deceptus prae 
      <lb ed="#C" n="74"/>sumitur, nisi probetur locupletior, hoc in odium faener¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>torum. C. si adversus creditorem, leg. 1. &amp; 2. Hoc tamen nota 
      <lb ed="#C" n="76"/>quod si pupillus sine tutoris authoritate mutuum accipi 
      <lb ed="#C" n="77"/>at, nullo modo tenetur, f. de actio. &amp; oblig. I. pupillus, &amp; decon¬ 
      <lb ed="#C" n="78"/>indeb. quod pupillus. Sed nunquid sine authoritate tutori 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0197.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>b potest esse in hoc judicio. Dic ut nota, supra de procur. §. 
      <lb ed="#C" n="80"/>quis dare posseae, vers. sed nunquid admittitur. Item nec mino 
      <lb ed="#C" n="81"/>curatorem habens, si sine curatore recipiat, C. de in inte. res 
      <lb ed="#C" n="82"/>mino. si cura, verum si locupletior sit, omnimodo tenetui 
      <lb ed="#C" n="83"/>quia hoc natura aequum est, &amp;c. ff de condit. ind. naturaliter? 
      <lb ed="#C" n="84"/>i. &amp; l. seq ff commod. I 3. Idem in ecclesia, infra deposi.c.i. nan 
      <lb ed="#C" n="85"/>is creditor intelligitur, qui quod crediderit, probat in uti 
      <lb ed="#C" n="86"/>litatem ecclesiae fore versum, aliter enim contra ecclesian 
      <lb ed="#C" n="87"/>non aget. Sed nunquid agit contra oeconomum, vel prae 
      <lb ed="#C" n="88"/>latum, vel alium cui mutavit? Videtur quod sic: argu. 
      <lb ed="#C" n="89"/>sicer pet civitas, io quaest. 2.hoc ijus § qui res. Quid si agat con 
      <lb ed="#C" n="90"/>tra ecclesiam, nunquid sufficit ei probare, quod ecclesi¬ 
      <lb ed="#C" n="91"/>indigebat frumento, oleo, vel vestibus necessariis clericis 
      <lb ed="#C" n="92"/>quandopecuniam mutavit, forte sic, argument ff de exer act. 
      <lb ed="#C" n="93"/>Iult. in fin. vel verius est, ut dicamus ecclesiam non tener 
      <lb ed="#C" n="94"/>nisi probet pecuniam versam in utilitatem ecclesiae suae 
      <lb ed="#C" n="95"/>argumen ff. de in rem verso. quod si servus §pe. A70. Sed nun 
      <lb ed="#C" n="96"/>quid creditor erit ita curiosus, ut semper sciat in quem u 
      <lb ed="#C" n="97"/>sum pecunia convertatur? Secundum hoc nullus inve 
      <lb ed="#C" n="98"/>nitur, qui cum ecclesia contrahat. argument ff.demimo. quod 
      <lb ed="#C" n="99"/>si minor§i &amp; l.verum  si locupleti. &amp; ideo si nimia subtilitati 
      <lb ed="#C" n="100"/>circa res ecclesiarum utamur, illa subtilitas in earum per 
      <lb ed="#C" n="101"/>niciem revertetur. Cad Treb Ipenu. in pri. &amp; dererb sig. cum 
      <lb ed="#C" n="102"/>quidam, in si qualiter enim probabitur ecclesia pecunia in 
      <lb ed="#C" n="103"/>digere, unde dic, secundum alios, quod probatur eo ipso 
      <lb ed="#C" n="104"/>quod non probatur contrarium, ut not. Az0. ff. de excep. 
      <lb ed="#C" n="105"/>argC. qui mili. non pos super servis, lib. 10. Vel dic, &amp; melius. 
      <lb ed="#C" n="106"/>quod sufficit, si probet quod de consensu capituli, vel ma 
      <lb ed="#C" n="107"/>joris partis pecuniam mutuavit, ut a contrario eligitur 
      <lb ed="#C" n="108"/>infra de fidejuss quodquibusdam. secundum Gul. Nas. tu dic 
      <lb ed="#C" n="109"/>ut distinxi, inf de fideju(§ &amp; quis. Sed si adolescenti luxu 
      <lb ed="#C" n="110"/>rioso mutuetur, ut meretrici det, vel alias perdituro, ut i 
      <lb ed="#C" n="111"/>ludo, nulla actio datur, &amp; ideo nec necessaria est restitutio¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>f man. si filiusfam. §si adolescens. Item qui perdituro sol¬ 
      <lb ed="#C" n="113"/>vit, non liberatur, f. de an. leg. eim qui rogatus. Item restitu 
      <lb ed="#C" n="114"/>tur respublica Romanorum, C. de jure reipub. respub. lib. 11. 2 
      <lb ed="#C" n="115"/>liae autem civitates loco privatorum sunt. ff. de rerb sig eun 
      <lb ed="#C" n="116"/>qui rectigal &amp; I praeced &amp; civitas &amp; privatus aequiparantur 
      <lb ed="#C" n="117"/>ff ad Maced. nihil est tamen contra argum. C. de sacrosan. eccl. Iuli 
      <lb ed="#C" n="118"/>Sed ecclesia respublica est, quia jus publicum consistit i 
      <lb ed="#C" n="119"/>sacris &amp; sacerdotibus, ff. dejustitia &amp; jure, Ii. &amp; ideo sempe 
      <lb ed="#C" n="120"/>jure minoris servatur illaesa, infra eodem cap 1 &amp; cap. auditi 
      <lb ed="#C" n="121"/>Veruntamen privilegia ecclesiae, &amp; minoris quantum a 
      <lb ed="#C" n="122"/>restitutionem, de qua hic loquitur, &amp; oblig se habent pe 
      <lb ed="#C" n="123"/>excedentia &amp; excessa. Privilegium enim minoris, exc¬ 
      <lb ed="#C" n="124"/>dit privilegium ecclesiae quia contra minorem tempora 
      <lb ed="#C" n="125"/>les praescriptiones non currunt, ut no. infra s in quibus Se¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>contra ecclesiam currit usucapio, licet restituatur, 169 
      <lb ed="#C" n="127"/>quas actiones. Privilegium vero ecclesiae excedit priviles 
      <lb ed="#C" n="128"/>um minoris, quia ecclesia non tenetur, nisi creditor pro 
      <lb ed="#C" n="129"/>bet pecuniam versam in utilitatem ecclesiae ut not. supr 
      <lb ed="#C" n="130"/>versi. minor autem si restituitur C. si adversus cred. li. Nedi 
      <lb ed="#C" n="131"/>autem ecclesiis sive minoribus, quinimo &amp; etiam majori 
      <lb ed="#C" n="132"/>bus ex justa causa per restitutionis beneficium subveni 
      <lb ed="#C" n="133"/>tur: ut ff ex quibus causis majores li. ad fi. &amp; per totum, &amp; sic in 
      <lb ed="#C" n="134"/>telligas. inf. eod. ex literis, inf de sen. &amp; rejudic. cum Bertoldus? 
      <lb ed="#C" n="135"/>postmodum. infra de pig. gnificant. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e539">
               <lb ed="#C" n="136"/>Quando minor 25 annis restituitur. Toto 
      tem<lb ed="#C" n="137" break="no"/>pore minoris aetatis, &amp; si 
      laeda<lb ed="#C" n="138" break="no"/>tur, etiam ultimo momento 25. anni, ut tamen si quis natu 
      <lb ed="#C" n="139"/>sit in bissexto, duodies computentur pro uno, nam poste 
      <lb ed="#C" n="140"/>rior dies intercalatur id est de medio eximitur, nec cem 
      <lb ed="#C" n="141"/>putatur, contingit autem bisextus e in singulis quadri 
      <lb ed="#C" n="142"/>enniisnam annus continet d 365. dies. ff. de statu libe. cum 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="143"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="144"/>b Sine authoritate tutoris. Adde Pau. de Cas. in I. si putas, in 2. eol 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>ver. item erat alia ratio. C. de pet. haer. etiam in judicio crimina 
      <lb ed="#C" n="146"/>secundum Bald. in §. item sacramenta, in tit. de pa iuramen. firma 
      <lb ed="#C" n="147"/>in usibus fer 
      <lb ed="#C" n="148"/>Contingit autem bissextus. Addegl in l,cum b Cextus, ff de ver si 
      <lb ed="#C" n="149"/>gl in §. minorem ff. de mino. &amp; glin I2 ff de diver. &amp; ip praescr. e 
      <lb ed="#C" n="150"/>quando currit bissextus, quot dies habe: ille annus, vide no .n c. 2. 52 
      <lb ed="#C" n="151"/>dist. &amp; gl in ver. dum sexdies. inc. quadrages mam, de conse. dist. 5. 8 
      <lb ed="#C" n="152"/>per Cal. in commento. c. si propter de rescr. I. b. ( 
      <lb ed="#C" n="153"/>d Annus continet) Addegl in verboqui duo, in c. quaesivit. de verb. sz--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0198.xml-->
      <pb ed="#C" n="181"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>haer. §. Stichus subaudi, &amp; sex horas illae autem sex horae in 
      <lb ed="#C" n="2"/>quatuor annis faciunt 24; horas. &amp; sic integrum diem 
      <lb ed="#C" n="3"/>unde cum in ultimo anno quadriennii computentur. 360 
      <lb ed="#C" n="4"/>dies intercalatur posterior, &amp; sic remanent 365. ex quibu 
      <lb ed="#C" n="5"/>annus constat, ut sup. not. hoc tangitur. ff. de verbor. signifi 
      <lb ed="#C" n="6"/>cum bissextus, &amp; accidit in festobeati Matthiae, ut probatu 
      <lb ed="#C" n="7"/>iuf. de verb. sign. quaesivit §. festum. secundum hoc intellig 
      <lb ed="#C" n="8"/>minorem restituendum, &amp; si laedatur ultimo momento 
      <lb ed="#C" n="9"/>25. anni, ut ff. deminori. I. 3. §. minorem. sed momento com 
      <lb ed="#C" n="10"/>pleto olim habebat annum utilem, hodie vero habet qua 
      <lb ed="#C" n="11"/>driennium, intra quod necesse est, quod causa restitutie 
      <lb ed="#C" n="12"/>nis incipiat &amp; terminetur. C. de temp. in integr. restitut. I. fin 
      <lb ed="#C" n="13"/>Sunt autem qui dicunt, quod ecclesia semper restituend 
      <lb ed="#C" n="14"/>estper infinita secula seculorum, ut Alanus &amp; Gul. Nas 
      <lb ed="#C" n="15"/>xh sic opinionem non Nasininam, sed asininam dixit ma 
      <lb ed="#C" n="16"/>giter meus. patet ins. eod beneficio. &amp; extra Graeg. &amp;c. sic e 
      <lb ed="#C" n="17"/>um non posset ecclesia quicquam admittere, nec per prae 
      <lb ed="#C" n="18"/>scriptionem, nec alio modo. Ideo remotis aliis superflui 
      <lb ed="#C" n="19"/>tatibus ponenda est ecclesia in ultimo momento 25. anni 
      <lb ed="#C" n="20"/>tempore laesionis, ut sic intra quadriennium tantum resti 
      <lb ed="#C" n="21"/>tuatur, non ultra, nisi aliquid praevaricationis vel fraudi 
      <lb ed="#C" n="22"/>probaret intervenisse conventu, ut ex con. eccle. &amp; C. und 
      <lb ed="#C" n="23"/>ri. meminerint. Illud vero videtur speciale in ecclesia, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>sufficit ei, quod causam restitutionis incipiat intra qua 
      <lb ed="#C" n="25"/>driennium, quamvis terminari non possit, cum per ipsan 
      <lb ed="#C" n="26"/>non stet. inf. eod tum in literis. aliud in minore, ut supr. §. ve 
      <lb ed="#C" n="27"/>forte. idem in minore, quia non debet ei currere tempus 
      <lb ed="#C" n="28"/>cum per eum non stet, sed per judicem, ut in Auth. ut spo¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>largi. §. hoc quoque. col. 9. Item in consistorio principis quae 
      <lb ed="#C" n="30"/>stio mota perpetuari videtur: nec est imputandum pari 
      <lb ed="#C" n="31"/>instanti, si per judicem stet. C. de temp. appell. I. sin §. si tamen 
      <lb ed="#C" n="32"/>&amp; §. pen. ibi, nisi ipse appellator. &amp;c. tamen Laurentius &amp; Vir 
      <lb ed="#C" n="33"/>centius dicunt cum T. quod restituitur intra quadrien 
      <lb ed="#C" n="34"/>nium a tempore laesionis, vel a die celebrati contractu 
      <lb ed="#C" n="35"/>computandum, &amp; non ultra, quia omnis restitutio fisci 
      <lb ed="#C" n="36"/>vel privati intra quadriennium terminatur. C. de temp. i 
      <lb ed="#C" n="37"/>integr. restit. I.ult. &amp; de sacros. eccles. ut inter divinum, &amp; expo 
      <lb ed="#C" n="38"/>nunt illam dec. infr eod. requisirit. ubi dicitur, quod sempe 
      <lb ed="#C" n="39"/>jure minoris debet illaesa servati ecclesia, &amp; dicuntm 
      <lb ed="#C" n="40"/>noris facti majoris semper, id est, ubicunque enor¬ 
      <lb ed="#C" n="41"/>miter laeditur, &amp; dicunt, quod illud semper, non notat tem 
      <lb ed="#C" n="42"/>pus, sed numerum &amp; modum, &amp; alii dicunt, quod usque ac 
      <lb ed="#C" n="43"/>30. annos ponentes eccl. in primo die minoris. Alii usque ac 
      <lb ed="#C" n="44"/>15. annos, ponentes eam in anno 14. Alanus dicit, quod ii 
      <lb ed="#C" n="45"/>infinitum sit restituenda sine praefinitione temporis cum 
      <lb ed="#C" n="46"/>quo consensit Gul. Nas. ut supr. standum est enim 
      signifi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>cationi illius adverbii Semper: e nam non est recedendi 
      <lb ed="#C" n="48"/>aliter a significatione verborum, quam si manifeste appa 
      <lb ed="#C" n="49"/>reat. aliter testatorem sensisse. ff. de legat tertio. non aliter. arg 
      <lb ed="#C" n="50"/>infra de decret. ad audientiam. infra de divort. gaudemus. ibi, no 
      <lb ed="#C" n="51"/>dixit tres, &amp;c. 31. dist. omnino. 31. q. 1. quomods. de consecr. distin 
      <lb ed="#C" n="52"/>4. si quis presbyter. nam ad communem verborum intelli 
      <lb ed="#C" n="53"/>gentiam recurrendum est. infra de spons. ex literis. &amp; de cele 
      <lb ed="#C" n="54"/>branda missa. in quadam. §. caeterum. Et contra expositionen 
      <lb ed="#C" n="55"/>aliorum facit aperte. 4 dist erit. ubi dicitur, quod lex debe 
      <lb ed="#C" n="56"/>esse manifesta, ne aliquid per obscuritatem in captionem 
      <lb ed="#C" n="57"/>contineat: nam aliter si intelligeretur, Papa deciperet con 
      <lb ed="#C" n="58"/>sulentem, sicut &amp; alibi infra de reb. eccles. non alienan. ut sup 
      <lb ed="#C" n="59"/>ipse tamen non vult aliquem decipere. infra de donatio. pe 
      <lb ed="#C" n="60"/>tuas. nam quando dixit Semper, potuisset exponere, intr¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>quod tempus restitueretur, si voluisset, sicut ipse alias d 
      <lb ed="#C" n="62"/>xit. supra de transl. episco. inter corporalia, §. sed neque ibi pote 
      <lb ed="#C" n="63"/>rat expressisse, &amp; infra de decimis. ad audientiam. Item contr. 
      <lb ed="#C" n="64"/>alios, &amp; pro Alano facit. infra de rebus ecclesiasticis non ali¬ 
      <lb ed="#C" n="65"/>nandis ad nostram. ibi dicit, quod post multos annos ecclesi¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>fuit restituta. &amp; argum. infra eodem. tum ex literis in princ. ( 
      <lb ed="#C" n="67"/>circa fin. ibi danda sit vel data. nam ex illa decre, colligi po 
      <lb ed="#C" n="68"/>test, quod sine praefinitione temporis restituitur ecclesia 
      <lb ed="#C" n="69"/>quia ut ibi dicitur, tempore Eugenii Papae IIII. &amp; in pri 
      <lb ed="#C" n="70"/>mo mense sui Pontificatus intervenit laesio, &amp; tempor 
      <lb ed="#C" n="71"/>Coelestini indulta est restitutio, qui causam commisit sen 
      <lb ed="#C" n="72"/>tentiae Eugenii. non obst. &amp; si objiciatur, quod interrupt: 
      <lb ed="#C" n="73"/>fuit ibi quadrienni praescriptio. responderi potest, quoc 
      <lb ed="#C" n="74"/>restitutionis quaestio, nedum petitione perpetuatur, se¬ 
      <lb ed="#C" n="75"/>nec sitis contestatae, ut not. infra eodem §. utrum perpetuetur 
      <lb ed="#C" n="76"/>sed certe aliud est, perpetuari: &amp; aliud, in errumpi: 8 
      <lb ed="#C" n="77"/>aliud, quando perjudicem stet, non per partes; ut ibi. 8 
      <lb ed="#C" n="78"/>notatur supra eodem, vers. illud vero. Item pro Alano nonn 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0198.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>minor restituitur toto tempore minoris aetatis: ita ergi 
      <lb ed="#C" n="80"/>&amp; ecclesia sine praefinitione temporis restituetur, quia sem 
      <lb ed="#C" n="81"/>per est minor. unde in Canticis canticorum, juxta finem 
      <lb ed="#C" n="82"/>Soror nostra parvula, &amp; ubera non habet, &amp; nunquam mu 
      <lb ed="#C" n="83"/>tat statum, nec moritur. F12. qu. 2. liberti. 23. q.i. pudenda. in 
      <lb ed="#C" n="84"/>sin. nec obst. si quis dicat, quod secundum hoc quod egi 
      <lb ed="#C" n="85"/>dico, melioris conditionis esset ille qui non haberet titu 
      <lb ed="#C" n="86"/>lum, quam qui habet: nam praescribitur ecclesiae sine titu 
      <lb ed="#C" n="87"/>Io. infra de praescr. de quarta, &amp; c. illud 16. qu3. quas actiones &amp; in 
      <lb ed="#C" n="88"/>multis aliis locis; &amp; ita non restitueretur ecclesia, sed s 
      <lb ed="#C" n="89"/>habet titulum, restituitur, secundum quod ego dico, quod 
      <lb ed="#C" n="90"/>videtur absurdum. Respondeo, non est verum, quod sin¬ 
      <lb ed="#C" n="91"/>titulo praescribatur ecclesiae. imo necessarius est justus ti 
      <lb ed="#C" n="92"/>tulus. infra de praescr, si diligenti. in sin. ergo si non habet titu 
      <lb ed="#C" n="93"/>lum non est necessaria restitutio ecclesiae, quia jure su¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>poterit agere. Item non obstat, quod dicitur de fisco. C. die 
      <lb ed="#C" n="95"/>jure fisc justas. li 10. &amp; de praescr. 30. ann. omnes quia non loqui 
      <lb ed="#C" n="96"/>tur illa lex de ecclesia, quae magis privilegiata est quam fi 
      <lb ed="#C" n="97"/>scus, ut in illa auth. hoc jus porrectum. &amp; si loqueretur de ec 
      <lb ed="#C" n="98"/>clesia, derogaretur ei per dec. infra tod. c. i. quae vim legis 
      <lb ed="#C" n="99"/>obtinet. argum. infra de jura. calu. c.I. &amp; dejudic.c.clerici quo 
      <lb ed="#C" n="100"/>m auth. quomodo oport episc. §. 1 col. i. &amp; ut clerici apud propre 
      <lb ed="#C" n="101"/>piscop. con. § si vero ecclesiasticis. colla. 6. Cave tamen tibi, quia 
      <lb ed="#C" n="102"/>quod dixi, quod titulus necessarius est, intelligitur di 
      <lb ed="#C" n="103"/>praesumpto: praesumitur enim quemlibet habere justum 
      <lb ed="#C" n="104"/>titulum &amp; bonam fidem, nisi probetur contrarium; sicut 
      <lb ed="#C" n="105"/>quilibet praesumitur ignorans, nisi probetur sciens ff.d 
      <lb ed="#C" n="106"/>prob. verius, nec cogitur quis titulum allegare, quia nemo 
      <lb ed="#C" n="107"/>cogitur dicere titulum possessionis suae: verum est, defi 
      <lb ed="#C" n="108"/>ciente actore, 2. 4 5. §. 1. C. de pet. haere. cog. ff. si servi. ven si qui 
      <lb ed="#C" n="109"/>diuturno. nec probare, nisi sit, contra possessorem praesum 
      <lb ed="#C" n="110"/>ptio, ut in illa, si diligenti, &amp; infra de proba. licet. &amp; de prae scri 
      <lb ed="#C" n="111"/>accedentes. &amp;c. auditis. unde si poteris probare praescriptio 
      <lb ed="#C" n="112"/>nem nunquam ostendas tituium, quia si allegares, opor 
      <lb ed="#C" n="113"/>teret teipsum probare, &amp; tunc posset restitui ecclesia, sec 
      <lb ed="#C" n="114"/>contra praescriptionem, ut infra de decimis. dudum. circa me 
      <lb ed="#C" n="115"/>dium. &amp; in fin. secund. Gul. Nas. tu dic, ut not. infra de pra e 
      <lb ed="#C" n="116"/>sub rubr. de praescr. rerum immobilium, §. quae exiganiur. sub; 
      <lb ed="#C" n="117"/>hoc quo ad res. vers. quartum. &amp; sequ. Sed obstat ei, quod dixi 
      <lb ed="#C" n="118"/>de titulo praesumpto. nam ecclesia restituitur contra ju 
      <lb ed="#C" n="119"/>stum titulum, sed justus titulus fortior est praesumpto, ve 
      <lb ed="#C" n="120"/>potior. nam praesumptus admittit probationem in con 
      <lb ed="#C" n="121"/>trarium, ut dixi, &amp; dicetur. infra de prae sumpt §. quot eju¬ste 
      <lb ed="#C" n="122"/>cies. vers. alia jur. quod non est in justo. ergo si restituuu 
      <lb ed="#C" n="123"/>contra justum titulum, multo fertius contra injustum 
      <lb ed="#C" n="124"/>vel praesumptum, quia si vinco vincentem te, multo fori 
      <lb ed="#C" n="125"/>us vinco te, ff. de evi. vendicantem. respondeo &amp; dico, quoc 
      <lb ed="#C" n="126"/>non sequitur, quia fallit. supra de offic. ordi. pastoralis, C. de na 
      <lb ed="#C" n="127"/>lib. auth. licet. §. ab intestato. Item non nocet, quia nisi certum 
      <lb ed="#C" n="128"/>est, illum non habere titulum, non valet praescriptio &amp; it¬ 
      <lb ed="#C" n="129"/>non est necessaria restitutio, ut supra dixi secundum Gu 
      <lb ed="#C" n="130"/>Nas. Sed his omnibus quae dicit Gul. Nas. multa alia pos¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>sunt objici, inprimis quod non videtur, quod in illa decre 
      <lb ed="#C" n="132"/>ta requisivit, fuerit requisitum, intra quod tempus posse 
      <lb ed="#C" n="133"/>peti restitutio: sed respondeo pro Gul. Nas. quod hoc po 
      <lb ed="#C" n="134"/>sito, nihiloninus potuit diffiniri, licet non fuerit quae suum 
      <lb ed="#C" n="135"/>Item dicunt contra, secundum Gul. Nas. quod non obsta 
      <lb ed="#C" n="136"/>illa decre. tum ex literis, quia ibi non fuit data restitutio, ci 
      <lb ed="#C" n="137"/>Papa dicat se velle certiorari super eo assertione partium 
      <lb ed="#C" n="138"/>Item objicitur quod jus minoris non habet locum ustr¬ 
      <lb ed="#C" n="139"/>29 ann. ergo idem in ecclesia cum jure minoris utatur, ut 
      <lb ed="#C" n="140"/>in illa, requisivit. Item objcitur, quod non tantum actio, sec 
      <lb ed="#C" n="141"/>etiam vis, id est potestas, quae consistit in facto, tollitur spa¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>cio 30. vel 40. annorum, C. de praescr. 30. annorum cum notissi 
      <lb ed="#C" n="143"/>mi. §. eo jure. ergo ecclesia non habebit jus petendi restitu 
      <lb ed="#C" n="144"/>tionem ultra 40. annos. quae praescriptio currit contra ec 
      <lb ed="#C" n="145"/>clesiam, &amp; ita videtur, quod saltem usque ad 40. annos pos¬ 
      <lb ed="#C" n="146"/>sit restitui. Hoc videtur tetigisse hic dominus Gul. dicens 
      <lb ed="#C" n="147"/>quod ecclesia fungiturjure minoris. nam comparatur rei¬ 
      <lb ed="#C" n="148"/>publicae. gC. de sacrosan. eccl. ut inter divinum. &amp; respublica 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="150"/>e Adverbii Semper) Adde gl.in c. si quis suadente 50. dist. in cap. 
      <lb ed="#C" n="151"/>clericus laicum, de foro comp. Are. in c. sacerdotib. 31. dist. 12. in §. 1 
      <lb ed="#C" n="152"/>de ir. ru. &amp; iniusto testa. Rapha Fulg. consil 105. inci. quaedam domi 
      <lb ed="#C" n="153"/>na Lucio 
      <lb ed="#C" n="154"/>Nec moritur) Adde c. si gratiose. iuncta gl.in verbo moritur. de re¬ 
      <lb ed="#C" n="155"/>scrip lib. 6. &amp; per Arch. inc petisti. in fin. 7. q.1 
      <lb ed="#C" n="156"/>Nam comparatur reipubiicae) Adde Bald. cons 162. incip. pun 
      <lb ed="#C" n="157"/>ctus in 2. volu. Barba. cons. 30. incip. illud in medium reseram. in 
      <lb ed="#C" n="158"/>col. in 4. vol--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0199.xml-->
      <pb ed="#C" n="182"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>comparatur minori. hut patet in his quae not. supra eod 
      <lb ed="#C" n="2"/>cui. vers. item restituitur respubl. non tamen est minor. im 
      <lb ed="#C" n="3"/>major restituitur, sicut minor, ut respub. ut C.de offi. ejus qu 
      <lb ed="#C" n="4"/>vices alterius gerit. I.I. nam si minor esset, non fuisset despor 
      <lb ed="#C" n="5"/>sata. 25. dist. acutius. supra de big. debitum, &amp; puto ecclesian 
      <lb ed="#C" n="6"/>quandocunque sine praefinitione temporis in contractibu 
      <lb ed="#C" n="7"/>&amp; in judiciis. etiam post sententiam quandocunque, infr¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>eod suscitata. &amp; ca. tum exliteris. sed non nisi ob grande di 
      <lb ed="#C" n="9"/>mnum, ff. de mino. si ex causa. &amp; hoc intelligas, nisi post con 
      <lb ed="#C" n="10"/>tractum, vel sententiam contra ecclesiam praescribatur 
      <lb ed="#C" n="11"/>nam in praescriptionibus vel usucapionibus non invenio 
      <lb ed="#C" n="12"/>quodecclesia restituatur: &amp; si quaedam tempora subdu 
      <lb ed="#C" n="13"/>cantur, ut not. infra de praescr. § quae res. vers. ad hoc autem. un 
      <lb ed="#C" n="14"/>de in duobus differt ecclesia a minore. Primo, quia eccl¬ 
      <lb ed="#C" n="15"/>sia laesa, quamvis major restituitur, sed minor non, nisi ii 
      <lb ed="#C" n="16"/>minore aetate sit laesus. Secundo, quia ecclesia praescribit 
      <lb ed="#C" n="17"/>&amp; contra eam praescribitur. sed minor ipso jure servatu 
      <lb ed="#C" n="18"/>illaesus, praeterquam in longissima praescriptione, quae qui 
      <lb ed="#C" n="19"/>dem contra minorem currit. sed restituitur. C. in quib. can 
      <lb ed="#C" n="20"/>sis in integrum restitutio non est necessaria. l. ult. secundum Goss 
      <lb ed="#C" n="21"/>q. d. si contra ecclesiam currit praescriptio 40. ann. nec es 
      <lb ed="#C" n="22"/>restituenda, sed certe &amp; si non inveniam expressum, quo 
      <lb ed="#C" n="23"/>ecclesia restituatur contra p aescriptionem, satis est quo 
      <lb ed="#C" n="24"/>non invenio contrarium. scilicet quod sit restitutio dene 
      <lb ed="#C" n="25"/>ganda, cum inveniam quod restituenda est, sicut mino 
      <lb ed="#C" n="26"/>infra eod. c1. &amp; potest dici, quod inveniatur, sicut not. infr 
      <lb ed="#C" n="27"/>eod. §. in quibus. versicul. in praescript. &amp; de hoc notatur infr¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>de prae scri. sub rubr. de praescriptione rerum immobilium. §. qua 
      <lb ed="#C" n="29"/>exigantur. §. quo ad res. versic. res etiam Dominicae. &amp; seq. &amp;l 
      <lb ed="#C" n="30"/>cet hoc magis sit ad probandum, tamen dici potest quo 
      <lb ed="#C" n="31"/>elapso anno post completam praescriptionem potest in 
      <lb ed="#C" n="32"/>plorari officium judicis generaliter, non per beneficiun 
      <lb ed="#C" n="33"/>restitutionis. infra de rebus eccles. non alien ad nostram. arg ffd 
      <lb ed="#C" n="34"/>exe ac. l.i. §. parvi autem resti 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e972">
               <lb ed="#C" n="35"/>Et qualiter. Adversaris praesentibus &amp; causaco 
      <lb ed="#C" n="36"/>gnita. ff. de mino. verum. §. sciendum. &amp; 
      <lb ed="#C" n="37"/>in causae. 1. §. causa. quia merita causarum partium asserti 
      <lb ed="#C" n="38"/>one panduntur. infra eod. tum ex literis. §. pen. in fin. ideo s 
      <lb ed="#C" n="39"/>facta sit creditoribus non praejudicat eis, ff de minot etiam 
      <lb ed="#C" n="40"/>patre. §. ult. &amp; est ratio, quia in integrum restit per officiun 
      <lb ed="#C" n="41"/>judicis petitur, ff de minor. quod si minor S ult. &amp; l. illud. §. 
      <lb ed="#C" n="42"/>talis. &amp; seq. &amp; ita demum, si nulla alia actio superest. nan 
      <lb ed="#C" n="43"/>si mero jure quis munitus sit, non recurritur ad hoc ex 
      <lb ed="#C" n="44"/>traor. auxil. ff de mino. in causae. 2. respon. 1. Hic ergo necessa 
      <lb ed="#C" n="45"/>ria est lit contest supra de offic. qua judicis officium. Sed cun 
      <lb ed="#C" n="46"/>quo contestaretur, si adversarius absens esset? Certe &amp; le 
      <lb ed="#C" n="47"/>gatarii, &amp; omnes quos negotium tangit, citandi sunt. C. 
      <lb ed="#C" n="48"/>minor. ab haer se abstin. minor autem si omnes. &amp; quod proced 
      <lb ed="#C" n="49"/>non possit in hac causa lit. non contest. aperte videtur di 
      <lb ed="#C" n="50"/>cere decr. infra ut lit. non contest. accedens. 1. §. fin. tamen si le 
      <lb ed="#C" n="51"/>gitime citatus non compareat intra tres menses, nihilo 
      <lb ed="#C" n="52"/>minus restituetur minor, ut in dicta auth. &amp; in auth. ut spo¬ 
      <lb ed="#C" n="53"/>lar. §. ad hoc. col. 9. potest ergo fieri sine lit. contest adversa 
      <lb ed="#C" n="54"/>rio absente per contumaciam. ff. demino. in causae. 1. §. caus. 
      <lb ed="#C" n="55"/>Sed quidam contradicunt asserentes, quod speciale est ir 
      <lb ed="#C" n="56"/>causa appellationis, quod lite non contest procedatur, si¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>ut &amp; illud. C. de temp. appell. I. sin. §. illud nec obstat authent. u 
      <lb ed="#C" n="58"/>spon lar. supra ad hoc, quia casuale est, secundum Doctores 
      <lb ed="#C" n="59"/>quomodo ergo providebitur minori, cum necesse sit car 
      <lb ed="#C" n="60"/>sam finiri intra quadriennium, cum adversarius possit si 
      <lb ed="#C" n="61"/>absentare per quinquennium, &amp; ultra? posset dici mino 
      <lb ed="#C" n="62"/>in possessionem mittetur, &amp; post quadriennium restitu¬ 
      <lb ed="#C" n="63"/>tur ex illa generali clausula, Si qua justa causa mihi vidi¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>bitur. f. ex quibus causis majores.l.i.&amp; l. sed &amp; si per praetorem 
      <lb ed="#C" n="65"/>ult. &amp; haec est communis opinio, quod non procedatur ii 
      <lb ed="#C" n="66"/>hac causa, nisi lite contestata. Sed contra videtur, ut dix 
      <lb ed="#C" n="67"/>arg. supra de offic. deleg. consultationis. in fin. &amp; infra eod. tum ex 
      <lb ed="#C" n="68"/>literis. in fin. dic ut notatur infra ut lit. non contest. versic. iten 
      <lb ed="#C" n="69"/>ubi expeditur. Item institutio sic fieri debet ut quilibe 
      <lb ed="#C" n="70"/>jus suum salvum habeat, scilicet tam is qui restituitur 
      <lb ed="#C" n="71"/>quam alius contra quem postulatur, C. derepud. I.unad 
      <lb ed="#C" n="72"/>mino. quod si minor. §. restitutio, quod intelligas in illo artui 
      <lb ed="#C" n="73"/>culo, in quo petitur restitutio, non in alio, nisi forte con 
      <lb ed="#C" n="74"/>nexi essent. ut ibi. &amp; in l. patri. § 2. &amp; I, etiam. §. I. C. de prae mi 
      <lb ed="#C" n="75"/>si praedium. m izq. 2. Vulterane. infra de rebus eccles. non alienan 
      <lb ed="#C" n="76"/>dis. ad audientiam. nec enim aequum esset, quod ecclesia lo 
      <lb ed="#C" n="77"/>cupletaretur cum aliena jactura. 55. distinct. generalis. infr¬ 
      <lb ed="#C" n="78"/>de pan. suam. ff. de condi. indeb. nam hoc natura. sed &amp; potes 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0199.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>minor, vel ecclesia restitutioni jam impetratae, renuncia 
      <lb ed="#C" n="80"/>re. ut f. demino. &amp; si judex 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1079">
               <lb ed="#C" n="81"/>Contra quem. Contra illum cum quo contra 
      <lb ed="#C" n="82"/>ctum est, vel haeredem ejus, sed con 
      <lb ed="#C" n="83"/>tra tertium ad quem res pervenit, non, nisi sciens recepis 
      <lb ed="#C" n="84"/>set, dummodo is qui contraxit, vel haeredes ejus solvendi 
      <lb ed="#C" n="85"/>sint, alias insolidum adversus tertium restituetur, &amp; terti 
      <lb ed="#C" n="86"/>us adversus authorem suum agere poterit, &amp; si per plu 
      <lb ed="#C" n="87"/>res perscnas ambulaverit, idem juris erit, fidemino. In cau 
      <lb ed="#C" n="88"/>sae. I. §. ultum. &amp; duabus Il. seque minor autem adversus mino 
      <lb ed="#C" n="89"/>rem restituitur, &amp; ecclesia contra ecclesiam, &amp; sic privile 
      <lb ed="#C" n="90"/>giatus contra privilegiatum, ff. de min. verum. §. ult. infra eod 
      <lb ed="#C" n="91"/>auditis, &amp; cap. suscitati
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1106">
               <lb ed="#C" n="92"/>Quoties. Si saepius postuletur, &amp; semel concessa sit, 
      <lb ed="#C" n="93"/>iterum conceditur verbi gratia, adivit mi 
      <lb ed="#C" n="94"/>nor haereditatem, probatur laesio, restituitur ut repudiet 
      <lb ed="#C" n="95"/>ipsam: iterum aliqua pecunia haereditaria apparet nuc, quae 
      <lb ed="#C" n="96"/>praecedenti tempore latebat f. de pactis tres fratres &amp; sic proba 
      <lb ed="#C" n="97"/>tur laesus, quia repudiaverat, iterum restituetur, ut adire 
      <lb ed="#C" n="98"/>possit, f. de mino. ait praetor. §. restitutus. alias est lex, &amp; inci 
      <lb ed="#C" n="99"/>pit, &amp; si sine. quod verum est, si omnia integra sunt. nam si 
      <lb ed="#C" n="100"/>substitutus adiisset, &amp; bona haereditaria distraxisset, &amp; nunc 
      <lb ed="#C" n="101"/>veniret minor ad accipiendam paratam pecuniam, dene 
      <lb ed="#C" n="102"/>garetur sibi restitutio. ff. de min, quod si minor. §. si quis juve 
      <lb ed="#C" n="103"/>nili. alias est l. Item fallit in alio casu, propter paternam re 
      <lb ed="#C" n="104"/>verentiam. &amp; ne leges minori ludibrio fiant, C. de bon qua 
      <lb ed="#C" n="105"/>libe. cum non solum. §. ubi autem. si vero minor, seu ecclesi. 
      <lb ed="#C" n="106"/>semel petierit restitutionem in integrum, &amp; fuerit dene 
      <lb ed="#C" n="107"/>gata; de caetero non restituetur contra talem sententiam 
      <lb ed="#C" n="108"/>praeterquam ad appellandum, nisi propter novas defensi 
      <lb ed="#C" n="109"/>ones, scilicet de novo repertas, vel quae competierunt ec 
      <lb ed="#C" n="110"/>clesiae, &amp; quae extabant, sed non fuerunt exhibitae. infra es 
      <lb ed="#C" n="111"/>cap. ult. C. si saepius in intigrum restit sue postu.l1. &amp;2. &amp; infr. 
      <lb ed="#C" n="112"/>rod. c. 2. pri pe sin ff de dend. argentarius. Sed dicet aliquis 
      <lb ed="#C" n="113"/>Quid refert utrum restituatur contra sententiam, vel a¬ 
      <lb ed="#C" n="114"/>appellandum? Respondeo, Cum restitutio conceditu 
      <lb ed="#C" n="115"/>contra sententiam, perinde est ac si sententia lata non es 
      <lb ed="#C" n="116"/>set. infra eod. tum ex literis. respon. I. ibi non obstat sententia 
      <lb ed="#C" n="117"/>memorata. ubi autem ad appellationem restituitur quis 
      <lb ed="#C" n="118"/>prima sententia salva manet, quamvis postea per quan 
      <lb ed="#C" n="119"/>denegata fuit restitutio contra primam sententiam suspen¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>datur per appellationem, C. de rebus credi generaliter respon 
      <lb ed="#C" n="121"/>I. C. de appell. praecipimus. §. haec si appellatio. supra de offic. de 
      <lb ed="#C" n="122"/>legat pastoralis. § praeterea. infra de sent. &amp; re judic. cum inte 
      <lb ed="#C" n="123"/>vos non obstat, f ad Turpil. sen con l. 1. §. sin. quia ibi exponi 
      <lb ed="#C" n="124"/>tur, extinguitur, id est, suspenditur. secundum Goffr. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1180">
               <lb ed="#C" n="125"/>Vtrum perpetuetur, per litis contestationem. 
      <lb ed="#C" n="126"/>Dicas quod non imo 
      cer<lb ed="#C" n="127" break="no"/>to tempore clauditur, ff. deminoribus Papin. scilicet qua 
      <lb ed="#C" n="128"/>driennio, ut supra eod. §. quando sed forte si moveatur it 
      <lb ed="#C" n="129"/>consistorio principis, perpetuatur, vel si non perpetua 
      <lb ed="#C" n="130"/>tur, saltem interrumpitur. infra eodem. tum ex literis, &amp; cap 
      <lb ed="#C" n="131"/>suscitata. &amp; cum nemo debeat privari jure suo, sine culp: 
      <lb ed="#C" n="132"/>sua. 56. dist. satis perversum. supra de consti, cognoscentes. nec a 
      <lb ed="#C" n="133"/>lieno odio aliquis praegravari. C. de mossic. testam. si quis suc 
      <lb ed="#C" n="134"/>Non est imputandum parti. si non per ipsam, sed perjud 
      <lb ed="#C" n="135"/>cem stet, ut not. supra eod §. quando. vers. item contra alios da 
      <lb ed="#C" n="136"/>ta etiam restitutione, intra quadriennium rescissoria a 
      <lb ed="#C" n="137"/>ctio, id est, utilis antiqua actio, quae forte spacio temporis 
      <lb ed="#C" n="138"/>vel accept. vel alio modo perempta erat, sed ad eam pro 
      <lb ed="#C" n="139"/>ponendam restitutus est, minor incipienda est intra qua 
      <lb ed="#C" n="140"/>driennium, C quibus ex causis ma.I. uli ff. de act. &amp; ebligat. n 
      <lb ed="#C" n="141"/>honorariis. ibi, sed cum rescissoria, &amp;c. C. de cap. &amp; postli. rever. a 
      <lb ed="#C" n="142"/>hostibus. sed an rescissoria perpetuetur lit. contest. quidan 
      <lb ed="#C" n="143"/>dicunt, quod non, sicut in prima. sed Joan. visum est, quoc 
      <lb ed="#C" n="144"/>perpetuetur, cum nulla lege inveniatur prohibitum. di 
      <lb ed="#C" n="145"/>hac rescissoria multa notata invenies. Institut. de action. 5 
      <lb ed="#C" n="146"/>rursus 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1230">
               <lb ed="#C" n="147"/>An executio? sententiae. contra quem resti¬ 
      <lb ed="#C" n="148"/>tutio petitur, retar 
      <lb ed="#C" n="149"/>dari debeat. Vincent. dicit, quod sic, licet quandoque vi 
      <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="151"/>h Respub. comparaturminori) Adde glo. in l. Imperatores, ff. den 
      <lb ed="#C" n="152"/>ind. lrespublica. C. ex quib. caus. ma. Bar. in rub. C. de inre fisci. Bal. i 
      <lb ed="#C" n="153"/>Iconsti. C. de paena ind. qui male iudi--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0200.xml-->
      <pb ed="#C" n="183"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>derit, quod Papa ex aliqua latenti causa mandaret senten 
      <lb ed="#C" n="2"/>tiam executioni, licet restitutio peteretur, sed tamendi 
      <lb ed="#C" n="3"/>jure retardari debet, C. de in integr. restit. postul. ne quid fiat l. 
      <lb ed="#C" n="4"/>Hoc autem verum est, quod si praesumptio sit contra ccn 
      <lb ed="#C" n="5"/>petentem, cautione praestita de restituendis omnibus oc 
      <lb ed="#C" n="6"/>casione sententiae ad victorem pervenerunt; ab ipso vi 
      <lb ed="#C" n="7"/>ctore mandabitur executioni sententia ut expressim ha 
      <lb ed="#C" n="8"/>bes, inf. eo suscitata. sic idonea cautio exigenda est ab omni 
      <lb ed="#C" n="9"/>bus suspectis, quando in possessionem mittuntur, C de le¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>simfraudem. &amp; depet.hered. I. sin ff. de rei ven. is a quo ut lega. no 
      <lb ed="#C" n="11"/>care postquam. &amp; ae damno infecto. praetor. &amp; infra ut lit. pend. ec 
      <lb ed="#C" n="12"/>clesia.i. &amp; si non potest exponere cautionem, &amp; res immo 
      <lb ed="#C" n="13"/>bilis sit, sequestrari jubetur penes judicem. ff. qui satisd. cos 
      <lb ed="#C" n="14"/>sifidejussor. §. ult. sic infra ut lit pend. c. pen. &amp; ult. Alias si po 
      <lb ed="#C" n="15"/>stulans restitutionem non sit suspectus, nihil debet inno 
      <lb ed="#C" n="16"/>vari pendente causa restitutionis in integrum, sicut ne 
      <lb ed="#C" n="17"/>pendente appellatione. 2. q. 6. §. appellatione ff. nil innov peno 
      <lb ed="#C" n="18"/>appell. l. 1. supra derescript. olim. sic nec pendente lite. infr¬ 
      <lb ed="#C" n="19"/>ut lite pendente. per totum. supra de constitu. cum M. Ferrarien, 
      <lb ed="#C" n="20"/>in fin. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1291">
               <lb ed="#C" n="21"/>In quibus danda est. Dicas quod datur, io 
      <lb ed="#C" n="22"/>misit instrumentum, ve 
      <lb ed="#C" n="23"/>aliquid quod debuerat allegare infra eodc. 2.in sin ff.de mini 
      <lb ed="#C" n="24"/>§. 1. vel si omisit aliquid, non omittendum. ff. de minor. no 
      <lb ed="#C" n="25"/>omnia. &amp; Lait praetor. §. fin. &amp; l. seq. subvenitur etiam in da 
      <lb ed="#C" n="26"/>mnis, &amp; in lucris, ut in l. non omnia. Aliud in majoribus al 
      <lb ed="#C" n="27"/>sentibus causa reipubl. quibus in lucrum non subveni 
      <lb ed="#C" n="28"/>tur. ff. quibus ex caus. ma. in integ. restit. sciendum, sed quand 
      <lb ed="#C" n="29"/>restituitur ad appellandum, non cassantur acta. secus, 
      <lb ed="#C" n="30"/>contra sententiam. infra eod. tum ex literis. Sed nunquid po 
      <lb ed="#C" n="31"/>test peti restitutio contra sententiam? Non videtur, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>quamdiu competit ordinarium auxilium, non est recur 
      <lb ed="#C" n="33"/>rendum ad extraordinarium. ff. deminor. in causae. sed ap 
      <lb ed="#C" n="34"/>pellare potest, quod est ordinarium, is contra quem sen 
      <lb ed="#C" n="35"/>tentia lata est. &amp; si non appellet minor, vel ecclesia restitu 
      <lb ed="#C" n="36"/>itur ad appellandum. ut C. si saepius resti. in integr. post l. I. re 
      <lb ed="#C" n="37"/>Ipon. si quaeras de sententia Papae, non videtur habere lo 
      <lb ed="#C" n="38"/>cum quaestio, cum non habeat superiorem, nec ab eo ap 
      <lb ed="#C" n="39"/>pelletur. sup de ele licet § fin. 9. qu 3. cuncta. Sed dices imo, qui¬ 
      <lb ed="#C" n="40"/>supplicari potest, ut no. inf. de ap. §. a cujus sententia Respor 
      <lb ed="#C" n="41"/>Utrumque remedium, scil. supplicationis &amp; restitutioni 
      <lb ed="#C" n="42"/>extraordinarium est, &amp; eadem aequitate inductum, und 
      <lb ed="#C" n="43"/>unum non excluditreliquum. sic &amp; alias dicitur, actio de 
      <lb ed="#C" n="44"/>dolo non datur, si alia competat. ff. de dol. l. 1. sed hoc veri 
      <lb ed="#C" n="45"/>est, nisi sit alia eadem aequitate inducta, ut actio quod me 
      <lb ed="#C" n="46"/>tus causae, quae non excluditur, sed concurrit. utff. quod me 
      <lb ed="#C" n="47"/>tis causa. item si cum exceptione. § eum qui. Restituitur erg. 
      <lb ed="#C" n="48"/>minor &amp; ecclesia i contra sententia non obstante Lin cau 
      <lb ed="#C" n="49"/>sae. quia ibi minor tutus est ipso jure. &amp; ideo denegatur e 
      <lb ed="#C" n="50"/>extraordinarium auxilium restitutionis. Item non obsta 
      <lb ed="#C" n="51"/>C. si saepius rest. in integ. post. l. 1. quia loquitur, quando seme 
      <lb ed="#C" n="52"/>fuit denegata restitutio. &amp; ideo non restituitur secunde 
      <lb ed="#C" n="53"/>nisi obnoxias defensiones. quod dic, ut non. sup. eod § quoties 
      <lb ed="#C" n="54"/>alsin. secund. Goffr. Restituitur si detulit, vel dimisit jura 
      <lb ed="#C" n="55"/>mentum ff. de jurejur nam postea. §. si minor. &amp; contra con 
      <lb ed="#C" n="56"/>fessionem suam restituitur. ff. de confes. certum. §. in pupill. 
      <lb ed="#C" n="57"/>ltem in compositionibus. C.si adver. trans.l.i.&amp; 2. &amp; not. supra 
      <lb ed="#C" n="58"/>de transact. §. &amp; in quib. vers. item cessat in spiritualibus. Item in 
      <lb ed="#C" n="59"/>contractibus quandocunque laeditur, vel decipitur calli 
      <lb ed="#C" n="60"/>ditate adversarii, vel sui facilitate, vel ratione eorum qua 
      <lb ed="#C" n="61"/>non acquisivit, vel quia oneri se subjecit. ff deminor. quod 
      <lb ed="#C" n="62"/>minor. §. non semper. infra de reb. eccles. non alienan ad nostram 
      <lb ed="#C" n="63"/>vel quia accepto tulit alicui. ff. eod. patre §. pen. &amp; hoc intel 
      <lb ed="#C" n="64"/>ligas in contractibus &amp; quasi. sicut de his ponuntur in C 
      <lb ed="#C" n="65"/>diversae rub. quod locum habet, quando contractus tenet 
      <lb ed="#C" n="66"/>puta celebratus in casu concesso, &amp; debita solennitat. 
      <lb ed="#C" n="67"/>servata. 10. quaest. 2. hoc jus. 12.qu. 2. sine exceptione. alias contra 
      <lb ed="#C" n="68"/>ctus nullus est ipso jure. 10. q. 2. §. qui rem. &amp; notatur infr¬ 
      <lb ed="#C" n="69"/>de rebus eccles. non alienan. §. quae sit forma. &amp; ideo non est ne 
      <lb ed="#C" n="70"/>cessaria restitutio cum ecclesia ipso jure servetur illaesa 
      <lb ed="#C" n="71"/>ut not supra eod. §. vers. sed nunquid. Praescriptiones auten 
      <lb ed="#C" n="72"/>longae non currunt minori, imo ipso jure servatur illaesus 
      <lb ed="#C" n="73"/>C. in quibus caus restitu. in integr. non est necess. sancimus. quoc 
      <lb ed="#C" n="74"/>verum est, si sint corpore juris clausae, secus, si sit munici 
      <lb ed="#C" n="75"/>palis praescriptio. infra eod. constitutus. In praescriptionibus 
      <lb ed="#C" n="76"/>etiam restituitur ecclesia, &amp; sic potest intelligi. infra ut lit 
      <lb ed="#C" n="77"/>non contest. accedens.i. &amp; inf. de rebus eccles. non alien. ad nostram 
      <lb ed="#C" n="78"/>sed hoc non admittit Goffre. ut not. supra §. quando. versi¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0200.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>item objicitur. &amp; sequen. Item &amp; praescriptiones judiciorum 
      <lb ed="#C" n="80"/>currunt, sed restituitur. C. de jud. properandum. § fin. Illuc 
      <lb ed="#C" n="81"/>notandum, quod nullus audietur petens restitutionem 
      <lb ed="#C" n="82"/>nomine alterius, nisi ostendat speciale mandatum. inf eod 
      <lb ed="#C" n="83"/>coram. ff. de min. illud §. si talis. Subvenitur autem minori,s 
      <lb ed="#C" n="84"/>laedatur sive decipiatur ipse minor, sive tutor ejus vel cu 
      <lb ed="#C" n="85"/>rator. ut C. situt, vel curat interven. I. etiam. &amp; idem in eccle 
      <lb ed="#C" n="86"/>sia, quia delictum personae non debet redundare in eccle 
      <lb ed="#C" n="87"/>siae daetrimentum. 16. qu. 6. si episcopus. secus est, si decipiatu 
      <lb ed="#C" n="88"/>simplex procurator minoris, vel ecclesiae, quia tunc nor 
      <lb ed="#C" n="89"/>subvenitur eis. nisi tunc demum, cum procurator est nor 
      <lb ed="#C" n="90"/>solvendo. ff. de do. &amp; eleganter. §. pen. &amp; ff. de minor. cum man 
      <lb ed="#C" n="91"/>dato. quare autem magis subvenitur praelato, quam pro 
      <lb ed="#C" n="92"/>curatori, ratio est, quia praelatus gerit ex necessitate, pro 
      <lb ed="#C" n="93"/>curator exvoluntate, igitur ecclesia ex facto praelati re 
      <lb ed="#C" n="94"/>stituitur, quia non licet ei conditionem ecclesiae facere de 
      <lb ed="#C" n="95"/>teriorem. infra eod.c.i. infra de do. c. 2. quod intelligas in fa 
      <lb ed="#C" n="96"/>ciendo. nam omittendo deteriorem facit, dum tamen le¬ 
      <lb ed="#C" n="97"/>gitimum tempus sit completum. unde praescribitur re¬ 
      <lb ed="#C" n="98"/>ecclesiae. 16. q. 3. placuit. infra de praescrip. c.i. &amp; per totum. sec 
      <lb ed="#C" n="99"/>si non est praescriptum, non facit deteriorem omittendo 
      <lb ed="#C" n="100"/>imo restituitur ecclesia etiam in omissis. ut not. supra eod 
      <lb ed="#C" n="101"/>§. respon. 1. &amp; probatur infra eod. auditis. &amp;c. cum venissent. n 
      <lb ed="#C" n="102"/>sin. sed aliquando facit deteriorem, scil. donando modica 
      <lb ed="#C" n="103"/>12. q. 2. terrulas. &amp; not. infra de don. §. &amp; quid. Item subveni 
      <lb ed="#C" n="104"/>tur ecclesiae, si se sine mandato negotiis immiscuerit alie 
      <lb ed="#C" n="105"/>nis, vel saltem necesse habet cedere domino negotiorun 
      <lb ed="#C" n="106"/>beneficium restit. ut ff. demin. quod si minor. Sed &amp; minor 
      <lb ed="#C" n="107"/>&amp; ecclesiae succurritur, si quasi contumax ad judicium ni 
      <lb ed="#C" n="108"/>venit, culpa interveniente ff. de minor. minor. secus si ex do 
      <lb ed="#C" n="109"/>lo, ut not. infra eod. §. proxi. vers. sed nunquid subrenitur. nan 
      <lb ed="#C" n="110"/>qualitercunque in judiciis capiatur, sive agat, sive conve 
      <lb ed="#C" n="111"/>niatur, dum tamen delinquat, subveniendum est. ff. de min 
      <lb ed="#C" n="112"/>ait praetor. §. sed &amp; in judiciis Minori etiam subvenitur, si de 
      <lb ed="#C" n="113"/>fensor alterius extiterit, &amp; fidejussor. suis. f.de procu. mino 
      <lb ed="#C" n="114"/>25. an. vel si se, vel sui fidejussorio nomine obligaverit, &amp; 
      <lb ed="#C" n="115"/>in judiciis, sive agendo, sise conveniendo capiatur. ff. d. 
      <lb ed="#C" n="116"/>mino ait praetor. §. non solum autem in his. Sed &amp; si excausa 
      <lb ed="#C" n="117"/>judicati bona ipsius capta sint, &amp; distracta, subvenitur ei, s 
      <lb ed="#C" n="118"/>grande damnum ipsius sit. ff. de min. ex causa judicati. resti 
      <lb ed="#C" n="119"/>tuit enim non solum, cum de bonis ejus aliquid minui 
      <lb ed="#C" n="120"/>tur, sed etiam cum interest ipsius litibus, &amp; sumptibus 
      <lb ed="#C" n="121"/>non vexari. ff. de minori. I.minorib. 25. annorum subrenitu
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1517">
               <lb ed="#C" n="122"/>Et in quibus denegetur. nremodica f di 
      <lb ed="#C" n="123"/>in integrum restil. scio 
      <lb ed="#C" n="124"/>Item ubi damnum provenit ex eventu, puta ecclesia ve 
      <lb ed="#C" n="125"/>minor emit praedium sibi necessarium, quod postea chas¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>mate periit, vel vendidit rem suam. nec fuit in venditione 
      <lb ed="#C" n="127"/>deceptus, sed postea amisit pretium per casus. hic non re 
      <lb ed="#C" n="128"/>stituitur, cum vix patrifamiliae haec contingere possent, 
      <lb ed="#C" n="129"/>etiam Salomoni. ff. de min. verum. §. sciendum. &amp; C. de restit 
      <lb ed="#C" n="130"/>in integr. minor. I. sin. Item si ipso jure contractus non tene¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>at. ff. de min. in causae. 2. §. Pomp. quia non recurritur ad ho¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>extraordinarium auxilium, ut notatur supra §. &amp; qualiter 
      <lb ed="#C" n="133"/>Item si minor petat restitui ad haereditatem omissam pe 
      <lb ed="#C" n="134"/>substitutum distractam, vel ejusdem laboribus ampliatam 
      <lb ed="#C" n="135"/>quod dic, ut no. supra §. quoties. Item si debitor alleget cre 
      <lb ed="#C" n="136"/>ditorem suum minorem, &amp; nihilominus compulsus si 
      <lb ed="#C" n="137"/>per judicem ei solvere, licet ipse minor pecuniam amit 
      <lb ed="#C" n="138"/>tat. ff de minor. ait praetor. §. qui tamen. Item in delictis, nis 
      <lb ed="#C" n="139"/>quatenus aetatis fragilitas induxerit judicem ad minorem 
      <lb ed="#C" n="140"/>poenam imponendam. ff. de mino. auxilium. Sed nunquic 
      <lb ed="#C" n="141"/>subvenitur ei, si contumax condemnatur? sic videtur. ff¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>eod si ex causa. &amp; l. praecedenti. quod admitte secundum I.C. 
      <lb ed="#C" n="143"/>de ju. properandum, &amp; de autho. tuto, clarum. sc. contuma 
      <lb ed="#C" n="144"/>fuit: sed cur habebat. alias nulla foret sententia, ff dere ju 
      <lb ed="#C" n="145"/>dic. contra pupillum. secundum hoc potest intelligi die 
      <lb ed="#C" n="146"/>sententia diffinitiva, vel dic, quod intelligitur de interlo 
      <lb ed="#C" n="147"/>cutoria, scilicet quia propter contumaciam suam, cum 
      <lb ed="#C" n="148"/>nullus appareret defensor, fuit adversarius missus inpos 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="150"/>d Minol &amp; ecclesia) Adde, &amp; in ista duo aequiparantur, vid 
      <lb ed="#C" n="151"/>tex. iunct. glo. in verbo minoris in c. auditis de restit. in integr. glo. &amp; 
      <lb ed="#C" n="152"/>Doct. in l. Imperatores. ff. eod. Doct. in qo causam. de ind. Io. de Im. in 
      <lb ed="#C" n="153"/>quaesitum. super gl. I.de re iud--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0201.xml-->
          <pb ed="#C" n="184"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sessionem causa rei servandae f. ex quibus caus in pos. ea. Fu¬ 
          <lb ed="#C" n="2"/>tinuu. &amp; de bo. autho. jud. pos. si minor. vel refert utrum cor 
          <lb ed="#C" n="3"/>tumacia ex culpa provenerit, &amp; tunc restituitur, ut dicti 
          <lb ed="#C" n="4"/>est. an ex dolo contumax, &amp; tunc non restitultur, utff eoc 
          <lb ed="#C" n="5"/>si ex causa S nunc videndum. quia in delictis, &amp;c. ut not. sup 
          <lb ed="#C" n="6"/>prox. vers. item in delictis. &amp; hoc etiam intelligas, si tota ec 
          <lb ed="#C" n="7"/>clesia delinquat. alias delictum personae non redundat ii 
          <lb ed="#C" n="8"/>damnum ecclesiae, ut not. sup. eod §. prox. vers. subvenitur au 
          <lb ed="#C" n="9"/>tem minori. &amp; seq. secundum Goffr. Sed nunquid tenetu 
          <lb ed="#C" n="10"/>de expensis? Dicas quod sic. arg. ff. dereg jur. non potest dol¬ 
          <lb ed="#C" n="11"/>&amp; ff. eod. si ex causa. §. nunc videndum. &amp; C. de his qui ven. aeta 
          <lb ed="#C" n="12"/>impe. l.i. &amp; de emanci. nec avus. Quid ergo operatur restiti 
          <lb ed="#C" n="13"/>tio ndicta l. cum magis extraneus de mundo hoc seque 
          <lb ed="#C" n="14"/>retur, ut infra ut lite non contest. quoniam frequenter. §. in alii 
          <lb ed="#C" n="15"/>respondeo intelligas legem, elapso anno 
          <lb ed="#C" n="16"/>Ut unusquisque quoc 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e507-d1e1621">
               <lb ed="#C" n="17"/>Et quis sit ejus effectus. suumest acipuat u 
          <lb ed="#C" n="18"/>not. supra §. &amp; qualiter in fin. &amp; legitur. C. de reputa. I. un 
          <lb ed="#C" n="19"/>ca &amp; ut is qui restituitur, ad omnia restituatur. ff. deverbos 
          <lb ed="#C" n="20"/>sign. restituere
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>