<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 16</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 16</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="256"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e713"><!-- nbht7y-l2t16 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e713-Hd1e101">Titulus 16</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e713-Hd1e103" type="question-title">Ut lite pendente nihil innovetur</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e106">
               <lb ed="#C" n="100"/>Vt lite pendente nihil debeat inno¬ 
      <lb ed="#C" n="101"/>vari. Rub. XVI. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e113">
               <lb ed="#C" n="102"/>SVMMARIA 
      <lb ed="#C" n="103"/>1 Lis qualiter dicatur penderi 
      <lb ed="#C" n="104"/>2 Monachus lite pendente, a monasterio non est ejiciendus 
      <lb ed="#C" n="105"/>3 Lite pendente an aliquid innovari possi¬ 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e124">
               <lb ed="#C" n="106"/>QVoniam agens reali actione positis 
      <lb ed="#C" n="107"/>in possessionem caus 
      <lb ed="#C" n="108"/>rei servandae, post annun efficitur verus po 
      <lb ed="#C" n="109"/>sessor, licet contumax de proprietate ager 
      <lb ed="#C" n="110"/>possit, ut patet supratit. pron. c.I. Ideo dicamus quod est con 
      <lb ed="#C" n="111"/>modum possessionis: est autem cominodum in hoc quo 
      <lb ed="#C" n="112"/>lite pendente nihil innovetur, ut dicit rubrica quae jus fi 
      <lb ed="#C" n="113"/>facit, ut not infra de benesic eccle, sine distinctione confer. vel sic 
      <lb ed="#C" n="114"/>dictum est supr. qualiter status rerum absentis per contu 
      <lb ed="#C" n="115"/>maciam immutatur: nam possessio rei, de qua agitur, in 
      <lb ed="#C" n="116"/>praesentem transfertur. Sed nonne crederet aliquis, quoc 
      <lb ed="#C" n="117"/>eodem modo posset aliquid immutari circa statum cau 
      <lb ed="#C" n="118"/>sae, lite pendente, ideo subjicitur haec rubrica, secundun 
      <lb ed="#C" n="119"/>Goffre. videamus igitur, Qualiter dicatur lis pendere, S 
      <lb ed="#C" n="120"/>qualter haec rubrica intelligatur
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e160">
               <lb ed="#C" n="121"/>Qualiter dicatur lis pendere. Et quidem per 
      <lb ed="#C" n="122"/>appel. nam suspensa sunt om¬ 
      <lb ed="#C" n="123"/>nia, secundum Goff. donec ad superiorem negotium trann 
      <lb ed="#C" n="124"/>mittatur, unde executio interim dicitur esse in suspenso 
      <lb ed="#C" n="125"/>supra de offic. delega pastoralis §. praeterea. &amp; sic sententia d 
      <lb ed="#C" n="126"/>citur esse suspensa. infr. de app. saepe contingit. infr. de seni &amp; 
      <lb ed="#C" n="127"/>jud c.i C de reb. cred. &amp; jurejur. si quis jusjur &amp; l. generaliuor. ( 
      <lb ed="#C" n="128"/>de appell praecipimus. § huic. Item per recusationem, qui 
      <lb ed="#C" n="129"/>pendente recusatione, silet officium recusati. infra de ap 
      <lb ed="#C" n="130"/>secundo requiris &amp;tc. cum specialis. Item per consultationen 
      <lb ed="#C" n="131"/>seu relationem: nam ea pendente, nihil innovari debe 
      <lb ed="#C" n="132"/>per referentem. 2. quaesti. nomen. 3. qu. 6. multum. C. derelatio 
      <lb ed="#C" n="133"/>ne. l. 2. imo ex illo tempore, ex quo judex dicit se relaturum 
      <lb ed="#C" n="134"/>suspenditur negotium. C. de app. ex illo quia debet referen 
      <lb ed="#C" n="135"/>expectare responsum superioris. 6. qu. 3. denique &amp; hoc ne 
      <lb ed="#C" n="136"/>dum in causis, sed &amp; in aliis negotiis obtinet. jupra de offi¬ 
      <lb ed="#C" n="137"/>deleg. licet &amp; de post. praelbonae. 2§. nec noterat. Per hos modo 
      <lb ed="#C" n="138"/>&amp; consimiles ideo suspenditur jurisdictio, quia in eo, it 
      <lb ed="#C" n="139"/>quo ad superiorem recurritur, recurrens a jurisdiction 
      <lb ed="#C" n="140"/>inferioris eximitur. infra de appellat. directe. &amp;c. pastorali 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="141"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="142"/>a Qualiter dicatur lis pendere) Adde text. in glo in clem. fin. cid 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="143"/>tis. facii gl. in c. I. de muta--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0274.xml-->
      <pb ed="#C" n="257"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>secundum Goffr. Bene exemplificatum est, qualiter pro 
      <lb ed="#C" n="2"/>cossus inferioris suspendatur, &amp; nedum per praedictos mo 
      <lb ed="#C" n="3"/>dos: sed etiam per dilationem datam suspenditur. infra d 
      <lb ed="#C" n="4"/>appel significan. C. de dila. sive pars. &amp; de praedictis modis, 
      <lb ed="#C" n="5"/>multis aliis, in quibus non solum suspendi, sed diffiniri di 
      <lb ed="#C" n="6"/>citur jurisdictio, invenies satis notatum supra de offic. dele 
      <lb ed="#C" n="7"/>§. &amp; qualiter fiiatur. Sed quia in hoc tit. de alio etiam Mar 
      <lb ed="#C" n="8"/>tino tractatur, scil. qualiter lite pendente a partibus nihi 
      <lb ed="#C" n="9"/>est innovandum, ideo dic quod nedum supradictis modi 
      <lb ed="#C" n="10"/>dicitur lis pendere, in quo, &amp; ex quo aliquis moverit lit 
      <lb ed="#C" n="11"/>contra aliquem pendere dicitur, sive lis contesta sit ant 
      <lb ed="#C" n="12"/>sententiam diffinitivam. inf. eod. ecclesia. &amp; c. ult. sive etiam 
      <lb ed="#C" n="13"/>lis contesta. non sit, sed solus vocatus sit quis ad judicium 
      <lb ed="#C" n="14"/>ut inf. eod. a memoria. &amp; c. laudabilem. &amp;c. fin. sup. de jud.c.i.in 
      <lb ed="#C" n="15"/>fra de despon. impub. ad dissolvendum. §. ne vero quisquam. in fiu 
      <lb ed="#C" n="16"/>nam ex quo negotium incoeptum est, pendet. supr. de acc. o 
      <lb ed="#C" n="17"/>lm. in 5. &amp; penult. Quinimo ex quo aliquis scit rescriptun 
      <lb ed="#C" n="18"/>contra se impetratum, non debet aliud innovare in prae 
      <lb ed="#C" n="19"/>judicium impetrantis. infr. de accu. suggestum sup de ali quo 
      <lb ed="#C" n="20"/>mu. causa facta c. I. Idem videtur ex quo scit, quod adversa 
      <lb ed="#C" n="21"/>rius ad sedem Apostolicam misit nuncium pro negotio 
      <lb ed="#C" n="22"/>de quo quaeritur. §. de offic. delega cum causa. §. fin. Nec obsta 
      <lb ed="#C" n="23"/>infr. de verb. sign. ex parte. I. ubi videtur, quod non dicatur li 
      <lb ed="#C" n="24"/>pendere, ubi demum lis contest. Sed dic, quod aliud est li 
      <lb ed="#C" n="25"/>mota, ut ibi: &amp; aliud lis pendens, ut hîc. vel melius dic 
      <lb ed="#C" n="26"/>quod ibi quaerebatur de actu habito extra judicium, sci. di 
      <lb ed="#C" n="27"/>lapilli jactu, &amp; de actu habito in judicio, sci. de lite cont. 8 
      <lb ed="#C" n="28"/>ideo Papa consideratis verbis sententiae interpretatur. su 
      <lb ed="#C" n="29"/>pra de temp. lit. contest. est intelligendum id quod ibi dicitu 
      <lb ed="#C" n="30"/>de mota lite quid juris: quomodo enim potuisset inter 
      <lb ed="#C" n="31"/>pretari, quod hoc intelligeretur de lapilli jactu, cum ad 
      <lb ed="#C" n="32"/>huc lis mota coram judice non fuisset: verum si fuisset quae 
      <lb ed="#C" n="33"/>situm de citatione facta authoritate judicis, nisi mens ser 
      <lb ed="#C" n="34"/>tentiae contradiceret, posset contrarium responderi nec ob 
      <lb ed="#C" n="35"/>stat ff. rem ratam haberi. amplius. quia licet non videatur pe 
      <lb ed="#C" n="36"/>titum, quousque lis con sit, quoad poenam committendam 
      <lb ed="#C" n="37"/>ut ibi, &amp; ff. de in jus voc. quis. tamen potest dici petitum vider 
      <lb ed="#C" n="38"/>quo ad hoc, ut citatione facta nihil in partis praejudicium in 
      <lb ed="#C" n="39"/>novetur: ut arg. inf. de mat,. contr contra interdictum eccl.ca.§. 
      <lb ed="#C" n="40"/>infra de peregr.c. unico. supra de rescrip. significavit. inf. co .c. sin. in 
      <lb ed="#C" n="41"/>de privi. dudum. &amp; patet in juribus superius allegatis: &amp; es 
      <lb ed="#C" n="42"/>hoc satis expressum. inf. de accu olim. JV. &amp; P. ibi, post inco 
      <lb ed="#C" n="43"/>ptum negotium. &amp; ibi, negotio pendente nec enim potes 
      <lb ed="#C" n="44"/>dici lis cont. fuisse, cum ibi agitur in modum inquisitioni: 
      <lb ed="#C" n="45"/>&amp; tamen dicit omnia innovata retractari debere: sed 8 
      <lb ed="#C" n="46"/>quamvis proprie loquendo non dicatur lis pendere, ant 
      <lb ed="#C" n="47"/>litem cont quia nec lis est sine contestatione. arg. inf. dever 
      <lb ed="#C" n="48"/>bor. sign. forus §. lis est tamen quasi lis, vel saltem negotiun 
      <lb ed="#C" n="49"/>motum est sine causa: quia dum proponitur, causa est ffd 
      <lb ed="#C" n="50"/>verb. sign. forus. §. i. ergo quoad hoc, de quo hic quaeritur, ne 
      <lb ed="#C" n="51"/>que negotio, neque causa pend. id est, coram judice propo 
      <lb ed="#C" n="52"/>iita, nec dum diffinitiva debet quicquam in partis praeju 
      <lb ed="#C" n="53"/>dicium innovari: nec debet quis possessione sua vel quas 
      <lb ed="#C" n="54"/>privari. sup. de restit. in integ, cum venissent. im sin. 8. q. 4. nonne. E 
      <lb ed="#C" n="55"/>patet in his quae not. iuf. eo. §., seque vers. &amp; generaliter. &amp; ve 
      <lb ed="#C" n="56"/>patet. &amp; per tot. 164. 4. nolumus, ut dicitur quaestio mota, li 
      <lb ed="#C" n="57"/>cet lis non fuerit contestata, sicut &amp; sup. de const. cum M. Fer 
      <lb ed="#C" n="58"/>in fin. unde &amp; quo ad hoc, de quo hic quaeritur, nedum tem 
      <lb ed="#C" n="59"/>pus lit. cont. sed etiam tempus motae discordiae spectandi 
      <lb ed="#C" n="60"/>est, ut ibi probatur, &amp; sup. de rest. spol. Pisanis. respo. 1. &amp; §. po¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>ro &amp; arg. inf. de jur. pat. ex literis §. mandamus. ibi, vel antequi 
      <lb ed="#C" n="62"/>de jure pat. inter abbatissam &amp; militem controversia esse 
      <lb ed="#C" n="63"/>suborta, que. d. quod post subortam, cum lis pendere intell¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>gatur, non licuit praesentare. ad idem. infra de jure parr, con 
      <lb ed="#C" n="65"/>sultationib. tamen est illa litera exponenda, &amp; junge quo¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>not. infr. de app. §. quis sit effectus sub §. unum tamen. veri. &amp; s 
      <lb ed="#C" n="67"/>quis, &amp; inf de appell sub rubr. de relationib. &amp; §. quis sit effectu 
      <lb ed="#C" n="68"/>vers. effectus etiam is est. &amp; de peregrinantib. §. &amp; quo privilegi 
      <lb ed="#C" n="69"/>versic. 12. &amp; 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e364">
               <lb ed="#C" n="70"/>Et qualiter haec regula intelligatur. Et quidem, v 
      <lb ed="#C" n="71"/>sonat, scil. ut ex quo aliquis vocatus es 
      <lb ed="#C" n="72"/>ad judicium, nihil omnino innovetur in praejudicium vo 
      <lb ed="#C" n="73"/>cati: ergo non debet ei prohiberi quo minus utatur privi 
      <lb ed="#C" n="74"/>legio suo, quo uti consuevit. infr. c. i. Item privilegium vel 
      <lb ed="#C" n="75"/>rescriptum lite pende. impetratum, non valet, nisi de hoc 
      <lb ed="#C" n="76"/>faciat mentionem. inf. eod .c. ult &amp; de testib. causam quae. Scri¬ 
      <lb ed="#C" n="77"/>psit tamen unicum mf. eo .c. sin. quod ideo non valuit ibi, in 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0274.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>dulgentia impetrata: quia super re litigiosa fuit obtenta 
      <lb ed="#C" n="79"/>sed hoc non placuit Goffr. quia ibi agebatur de jure deci 
      <lb ed="#C" n="80"/>marum, &amp; de re incorporali, in qua &amp; si secundum veter¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>jura locum haberet vitium litigiosi, hodie tamen corrigitur 
      <lb ed="#C" n="82"/>per auth. de lit. §. I. col. 8. quod dic ut not. supra de alic. qu mui 
      <lb ed="#C" n="83"/>causa facta. §. qualiter competat haec actio. vers. plus dico. und 
      <lb ed="#C" n="84"/>non fuit illa ratio. Sed quia monachi praeventi fuerunt pe 
      <lb ed="#C" n="85"/>conventionem, &amp; ideo indulgentia eos non adjuvat. ff. d. 
      <lb ed="#C" n="86"/>jud si quis postea. sup de for. comp. proposuisti ff.de exec. tu. tuto 
      <lb ed="#C" n="87"/>petitus. &amp; quia lite pende. fuit indulgentia impetrata se 
      <lb ed="#C" n="88"/>cundum Goffr. Quia generaliter lite pend nihil est inno 
      <lb ed="#C" n="89"/>vandum. C. ut lite pend. nulli liceat. hoc tamen fallit in casi¬ 
      <lb ed="#C" n="90"/>bus quos not. infra eod. vers. in casibus. Nec monachus lite 
      <lb ed="#C" n="91"/>pendente dejiciendus est a ministerio, vel excommuni 
      <lb ed="#C" n="92"/>candus, vel suspendendus injuste, a praelato suo, contr¬ 
      <lb ed="#C" n="93"/>quem inquisitionem impetravit, vel quia praesumitur 
      <lb ed="#C" n="94"/>quod malo zelo hoc faciat. Verum nec praelato est debit. 
      <lb ed="#C" n="95"/>obedientia subtrahenda. Sed si accusatus aliquod impedi 
      <lb ed="#C" n="96"/>mentum praestiterit actori, ut non possit probare quoc 
      <lb ed="#C" n="97"/>intendit, totum erit relaxandum. infra de accu, cum dilectus 
      <lb ed="#C" n="98"/>§. I. &amp; c. olim. J. V. P. infra de test. tam literis §. 1. &amp;c. constitutus 
      <lb ed="#C" n="99"/>&amp; de testi. cogen. pervenit. Item si contingat matrimo. accusa¬ 
      <lb ed="#C" n="100"/>ri ob causam consanguinitatis, non est privandus alter 
      <lb ed="#C" n="101"/>conjugum jure suo, quousque consanguinitas probata fue 
      <lb ed="#C" n="102"/>rit. infr. eod. laudabilem. sed contra. infra de matr. contract. con 
      <lb ed="#C" n="103"/>tra interdict. eccl. c. ult. sed non obstat, loquitur enim quandc 
      <lb ed="#C" n="104"/>prohibitum fuit per ecclesiam ne contraheret, &amp; ipsi ex 
      <lb ed="#C" n="105"/>certa scientia venerunt contra, ideoque propter contuma 
      <lb ed="#C" n="106"/>ciam suam separantur, quousque de causa constiterit, ai 
      <lb ed="#C" n="107"/>vera sit, vel falsa; secundum laudabilem loquitur, quand 
      <lb ed="#C" n="108"/>acquisivit jus alter in alterum in facie ecclesiae, vel salten 
      <lb ed="#C" n="109"/>ecclesia non contradicente, hoc jus non debet admittere 
      <lb ed="#C" n="110"/>nisi causa probata, sed jus acquisitum contra praeceptum 
      <lb ed="#C" n="111"/>praelati suspenditur: ergo aliud in contrahendo, aliud ir 
      <lb ed="#C" n="112"/>contracto, ut patet infra ae testib. super eo &amp; de eo qui cog, con 
      <lb ed="#C" n="113"/>san. uxor. suae super eo. &amp; c. de illo &amp; de consang. &amp; affin, cum su 
      <lb ed="#C" n="114"/>per eo. &amp; de spon. praetere. 2. Sic ergo neuter privandus est iu 
      <lb ed="#C" n="115"/>re suo quod acquisivit, si simul voluerint commisceri. alia 
      <lb ed="#C" n="116"/>si alter renuat, &amp; habeat probationes in continenti para 
      <lb ed="#C" n="117"/>tas, interdicitur copula maxime in gradibus divina lege 
      <lb ed="#C" n="118"/>prohibitis supra de rest. spol. literas. §. praeterca. &amp; §. seq. de ho 
      <lb ed="#C" n="119"/>dic, ut not. sup. de rest spol. §. quoniam sub §. sed &amp; ubi. alias pe 
      <lb ed="#C" n="120"/>judicem non est interdicendum commerciun. Sed con 
      <lb ed="#C" n="121"/>scientia probabilis aliquando interdicit, quando propul 
      <lb ed="#C" n="122"/>sat alterum: debet enim potius sententiam excommuni 
      <lb ed="#C" n="123"/>cationis humiliter tolerare, quam contra conscientiam ve 
      <lb ed="#C" n="124"/>nire, ne aedificet ad gehennam: scrupulosam autem con 
      <lb ed="#C" n="125"/>scientiam ad consilium praelati deponere potest, ut dict¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>dec. literas §. i. &amp; §. porro. infra de sim. per tuas. 2. &amp; de sent excom 
      <lb ed="#C" n="127"/>inquisitionem. supra de scru. in ord. fa.c.i. &amp; de aetat. &amp; qualita a 
      <lb ed="#C" n="128"/>aures. &amp; adde quod not. infra de cland. despon. §. qualiter pro 
      <lb ed="#C" n="129"/>hibeantur. Item si lite pendente cum prima contrahatur 
      <lb ed="#C" n="130"/>cum secunda separatur ad tempus. infra de sent &amp; re jud te 
      <lb ed="#C" n="131"/>nor. Et generaliter nihil aliud innovandum est. 8. quaest. 3 
      <lb ed="#C" n="132"/>nonne. supra de offic. deleg. causam. infra de dirort. porro supr. 
      <lb ed="#C" n="133"/>de restit. spol. ex chiquestione 16 q. Ihinc etiam. &amp; q. 4. volumus 
      <lb ed="#C" n="134"/>i5. qu. ult.c.ult. &amp; supra de restitu in integr. cum renissent. C. de re 
      <lb ed="#C" n="135"/>vend. Iult. supra de const. cum M. Fer in fin. nedum autem lit 
      <lb ed="#C" n="136"/>pendente prohibita est innovatio: b sed etiam app. pend 
      <lb ed="#C" n="137"/>C. de app. l 3. ff de appel. non reci. sciendum. supra de elect consi¬ 
      <lb ed="#C" n="138"/>derarimus. ff ut app. pend. nihil inno. in rubro &amp; nigro infra de 
      <lb ed="#C" n="139"/>app bonae memoriae, &amp;c.dilectae. &amp;c. ut nostrum. 2qu. 6. anterio 
      <lb ed="#C" n="140"/>rum. §. ad hoc &amp; c. de caetero. &amp;c. qui se scit. &amp; c. arguta. &amp;c. quo 
      <lb ed="#C" n="141"/>ties. de appell. dilectis. §. quia vero. Hoc tamen sallit in casibum 
      <lb ed="#C" n="142"/>secundum Goffred. Primo, quia si possessio appellanti 
      <lb ed="#C" n="143"/>turbata fuerit eo, super quo appellatio est interposita 
      <lb ed="#C" n="144"/>praetermisso, poterit per ordinarium reformari. infradi 
      <lb ed="#C" n="145"/>appell. cum teneamur. Secundo, quia si ordinarius ignore 
      <lb ed="#C" n="146"/>appellatum; probabiliter excommunicare poterit appel 
      <lb ed="#C" n="147"/>lantem. infra de appell. si duobus. Tertio, quia ordinarium 
      <lb ed="#C" n="148"/>punire potest appellantem notorie delinquentem. infra 
      <lb ed="#C" n="149"/>de appell. cum sit Romana. Quarto, quia per eundem potes 
      <lb ed="#C" n="150"/>moderari tempus appellationis, si forte appellans nimi 
      <lb ed="#C" n="151"/>prolixum duxerit assignandum. infra de appel. cum sit Ro 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="152"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="153"/>b Lite pendente prohibita est innovatio) Adde Rotam ij. d 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="154"/>rescript. decis. 25.inneri--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0275.xml-->
      <pb ed="#C" n="258"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>mana. c. consuluit. §. illos autem. Nee praetermittendum est 
      <lb ed="#C" n="2"/>quod etiam ordinarius, a quo appel. in alia causa, tanqui 
      <lb ed="#C" n="3"/>suspectus poterit recusari: excipitur tamen crimen grav 
      <lb ed="#C" n="4"/>&amp; manifestum infr de appell ad hoc. &amp;c. proposuit. nec obstar 
      <lb ed="#C" n="5"/>quod judex offensus non est, unde ab eo appellari non po 
      <lb ed="#C" n="6"/>test. ff. apud eum a quo appell. I. unica: quia nec injuria vide 
      <lb ed="#C" n="7"/>tur fieri judici, si appelletur ab eo. C. de appell. &amp; in majoril 
      <lb ed="#C" n="8"/>quia licet secundum legem ordinarius non reculetur, u 
      <lb ed="#C" n="9"/>ut in auth. ut differ. jud. §. si vero, coll 9. &amp; C. de jad auth. si con 
      <lb ed="#C" n="10"/>tingit. Tamen secundum ea recusatur, ut probatum est. 
      <lb ed="#C" n="11"/>probatur;. quaest. 5. quia suspecti &amp; infra de appell cum special 
      <lb ed="#C" n="12"/>Item quamvis judici a quo appellatur non fit tanta iniv 
      <lb ed="#C" n="13"/>ria, ex qua agi posset, fit tamen ei aliqua injuria. argu. fd 
      <lb ed="#C" n="14"/>arbi. litigatores. nam &amp; injuriam facit synodo, qui ab ea si 
      <lb ed="#C" n="15"/>mel judicata &amp; deposita, iterum revolvere, &amp; disputar 
      <lb ed="#C" n="16"/>contendit. C. de sum. ri.l. 3. &amp; ideo timendum est, ne provo 
      <lb ed="#C" n="17"/>catus obesset. sup. de offi deleg suspicionis &amp; argum f. de bo li 
      <lb ed="#C" n="18"/>qui cum majo. § si libertus. licet moveri non debeat, ut no 
      <lb ed="#C" n="19"/>infra de appell §. quando persic. quod autem. vel dic, quod faci 
      <lb ed="#C" n="20"/>lius recusatur secundum cano quam secundum leges, si¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>ut &amp; facilius appellatur, secundum Goffr. 1. de appell. si vi 
      <lb ed="#C" n="22"/>ro. quod dic. ut not. ius. de appell sub rubrica de recusa §.. Iten 
      <lb ed="#C" n="23"/>sede vacante c nihil est innovandum, quod dic, ut not inf 
      <lb ed="#C" n="24"/>ne sede vacante. Item in causa restitutionis pendente nihi 
      <lb ed="#C" n="25"/>innovandum est. C. de in integr. restitu, postu. ne quid novi fiat. 
      <lb ed="#C" n="26"/>unica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e713-d1e614">
               <lb ed="#C" n="27"/>Patet, quod lite pendente non est aliud 
      inno<lb ed="#C" n="28" break="no"/>vandum per judicem, qui cognovi 
      <lb ed="#C" n="29"/>Vel per adversarium: hoc tamen fallit aliquando, quo a¬ 
      <lb ed="#C" n="30"/>expensas praestandas parti litiganti egenti: sicut patet i 
      <lb ed="#C" n="31"/>his quae non infra de appel. §. quis potest accusare, sub §. admi 
      <lb ed="#C" n="32"/>tuntur. versicu. hoc autem. &amp; seq. certe nec aliud innovar 
      <lb ed="#C" n="33"/>dum est, lite pendente. quia nemo spoliandus est posse 
      <lb ed="#C" n="34"/>sione sua injusse, neque per adversarium. supra. de rest. p¬ 
      <lb ed="#C" n="35"/>Item cum quis. neque per judicem, sup. de rest. spol, conquerent 
      <lb ed="#C" n="36"/>alias restituendum est ante litis ingressum, ut ibi dixi. V 
      <lb ed="#C" n="37"/>detur igitur titulus iste superfluus: quia ex quo prohibiti 
      <lb ed="#C" n="38"/>est, etiam lite non pendente, ut supra muito fortius lit 
      <lb ed="#C" n="39"/>penden. Respondeo, imo aliud hic, &amp; aliud ibi cum enin 
      <lb ed="#C" n="40"/>lite non pendente spoliatur quis, non fit restitutio, nisi ob 
      <lb ed="#C" n="41"/>lato libello &amp; lite cont. ut patet in his quae non supt. de resti 
      <lb ed="#C" n="42"/>spo. §. 1. sub §. intelligen lum. versic Item no. &amp; seq. &amp; §. a quo per 
      <lb ed="#C" n="43"/>possit. versic. quid si quis absens. &amp; praece. quamvis adver 
      <lb ed="#C" n="44"/>sarius absens sit per contumaciam. sup. de offi. deleg. consu¬ 
      <lb ed="#C" n="45"/>tationibus. secundum T. Sed si lite pend. spoliatur quis, sic 
      <lb ed="#C" n="46"/>ut spoliatus est, ordine judiciario non servato, sic restitui 
      <lb ed="#C" n="47"/>dus erit, juris ordine non servato, dummodo de his duol 
      <lb ed="#C" n="48"/>fidem faciat, scilicet quod immutata sit, &amp; quod facta si 
      <lb ed="#C" n="49"/>immutatio, lite pendente: ut patet inf. c. I. non ergo porri 
      <lb ed="#C" n="50"/>getur libellus, sed de plano intentabitur officio judici 
      <lb ed="#C" n="51"/>quod dic. ut non sup. de off. jud. §. utrum desideret. versic. iten 
      <lb ed="#C" n="52"/>aliquando de plano. Sicut autem prohibetur judici &amp; ac 
      <lb ed="#C" n="53"/>versario, quod nihil debeat innovari lite pendente teme 
      <lb ed="#C" n="54"/>ritate propria: sic &amp; prohibetur; quod nec authoritat 
      <lb ed="#C" n="55"/>principis hoc faciant: ut patet sup. §. 1. resp. 1. versi. item pri 
      <lb ed="#C" n="56"/>vi. ideo prohibent leges, ut lite penden. vel post provoca 
      <lb ed="#C" n="57"/>tionem, id est, appellationem, aut post diffi sententian 
      <lb ed="#C" n="58"/>nulli liceat Imperatori supplicare, ut C. ut lite pend. in rubi 
      <lb ed="#C" n="59"/>&amp; nigro. de lite &amp; appellatione, patet exemplum supr. eoc 
      <lb ed="#C" n="60"/>§. versic. nedum. &amp; sub § respon 1. De diffinitiva sententia ha 
      <lb ed="#C" n="61"/>bes exemplum. sup. de rest. spol. audita quia nunquam vul 
      <lb ed="#C" n="62"/>Papa authoritate iui rescripti retractare id, quod juste fa 
      <lb ed="#C" n="63"/>ctum est, vel sententiarum, ut patet ibi. &amp; sup de fil presb. e¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>tua. quia privileg. concedere in praejudicium alterius nor 
      <lb ed="#C" n="65"/>est moris sui. C. ac emanc. li. nec apus. sup. de rescr. cz. &amp; c. ad au 
      <lb ed="#C" n="66"/>res. &amp; de off. dele. super eod. &amp; de off. ordin. licet, &amp; demajo. ( 
      <lb ed="#C" n="67"/>obed per tuas. &amp;c. dum inferior. infra de censi. prohibemus. &amp; a 
      <lb ed="#C" n="68"/>statu monac. in singulis. §. porro, &amp; de telig. domi, cap. 2. In ca 
      <lb ed="#C" n="69"/>sibus tamen admittitur supplicatio ante litem contesta 
      <lb ed="#C" n="70"/>scilicet pro excutione juris communis, vel pro justitis 
      <lb ed="#C" n="71"/>communi; si tamen judex loci primo aditus fuerit, si ne 
      <lb ed="#C" n="72"/>gligens extitit, cum circa jus commune partes suas ad ple 
      <lb ed="#C" n="73"/>num potuisset commodare. in auth. de mand. prin. §. sit tib. 
      <lb ed="#C" n="74"/>toll 3. &amp; ut dissi judic. in princip. &amp; §. si quis, colum 5. Sed &amp; s 
      <lb ed="#C" n="75"/>privilegium impetratum sit, valet, quamvis judex aditu 
      <lb ed="#C" n="76"/>non fuerit: quia non potuit esse sufficiens in privilegio dai 
      <lb ed="#C" n="77"/>do: sed post litem contestatam, nullo modo tenet. C. ut! 
      <lb ed="#C" n="78"/>ri pendente. I. ult hoc secundum leges nam secundum cano 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0275.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>nes, idem est post citationem. argu. in his quae no. su pra d 
      <lb ed="#C" n="80"/>alie jud. mu. causa factac. fin §. qualiter competat. versicu. plu 
      <lb ed="#C" n="81"/>dico. &amp; patet supra § qualiuer ver seq. ltem etiam post lizei 
      <lb ed="#C" n="82"/>contestatam, admittitur supplicatio in casibus scil. ut acti 
      <lb ed="#C" n="83"/>edantur. Vel sententiae editio fiat. C. ut lite pendente. I. 2v. 
      <lb ed="#C" n="84"/>de si. instrum. G. perpetuus vicarius. &amp; de hoc not. infrae de pro 
      <lb ed="#C" n="85"/>bat. § quid debet. versic. item licet, vel ut alius associetur ju¬ 
      <lb ed="#C" n="86"/>dex. supra de of deleg. causam. &amp; cap. coram dilecto. Vel mu 
      <lb ed="#C" n="87"/>tet, quia necessarium est testimonium suum. infrae de resti 
      <lb ed="#C" n="88"/>dilecto. Vel ut terminetur causa, vel ut citius finiatur, ut 
      <lb ed="#C" n="89"/>in auth. in medio litis non profer. sacras jus § super hoc colka 
      <lb ed="#C" n="90"/>Item simoniaco, in ordine vel publice infamato interdi 
      <lb ed="#C" n="91"/>citur executio ordinis lite pendente. iunfra de finon. accu 
      <lb ed="#C" n="92"/>satum &amp; cap. quoties. Et breviter secundum canones indi 
      <lb ed="#C" n="93"/>stin licet rescriptum vel privilegium impetrare, etiam li 
      <lb ed="#C" n="94"/>te pendente: dommodo ex certa scientia principis im 
      <lb ed="#C" n="95"/>petretur, ut patet supra in Summa, de rescrip. §. quod cu¬ 
      <lb ed="#C" n="96"/>praejudicet. f nequid in loco publico.I.i. 6. si quis a prmeipe. &amp; S 
      <lb ed="#C" n="97"/>merito. infra cod, cap. ultim. Sed secundum leges lit. contesta 
      <lb ed="#C" n="98"/>nullo modo potest privilegium impetrari super his qua 
      <lb ed="#C" n="99"/>in litem deducta sunt, sed super aliis licet: si tamen fiat si 
      <lb ed="#C" n="100"/>ne magno incommodo aliorum, scilicet ut detur privile 
      <lb ed="#C" n="101"/>gium ducendi aquam ex flumine publico, vel aedificand 
      <lb ed="#C" n="102"/>in publico, ut in proximo. §. vel petatur ad tempus quoc 
      <lb ed="#C" n="103"/>certum est deberi, &amp; in similib. C. de precibus Imperatori offi¬ 
      <lb ed="#C" n="104"/>rendis, quoties. Quid si judex mutaverit aliquid lite pen 
      <lb ed="#C" n="105"/>dente, corrigat discrete agit, ne inde nascantur inju 
      <lb ed="#C" n="106"/>riae, unde jura nascuntur. infra de accu squaliter. i. magnaee 
      <lb ed="#C" n="107"/>nim prudentiae erit hoc. 22. quaest. 4. magnae. 33. quaest. 9. quo 
      <lb ed="#C" n="108"/>quis. nam &amp; sententia Paepae corrigi potest, ut eacausa. &amp; 
      <lb ed="#C" n="109"/>sententiam. &amp; cap. vemam. supra de in integr. reftitut. tum ex liti 
      <lb ed="#C" n="110"/>ris. §. 1. nec Imperator verecundatur revocare erroren 
      <lb ed="#C" n="111"/>suum: imo potius vult ipsum corrigere, quam quod 
      <lb ed="#C" n="112"/>successoribus corrigatur, ut in auth. de nuptiis. respon icol. 4 
      <lb ed="#C" n="113"/>ad idem supra de usu pal. nisi specialis tamen judex debet in 
      <lb ed="#C" n="114"/>venire aliquam occasionem, ut quam cautius potuerit re 
      <lb ed="#C" n="115"/>vocet quod injuste egit, ut in prox.c. ne ipsius vilescat au 
      <lb ed="#C" n="116"/>thoritas, vel differat negotium; &amp; subsistat: quia si princi 
      <lb ed="#C" n="117"/>pium ordinatum non fuerit, nihil ordinabiliter potest se 
      <lb ed="#C" n="118"/>qui. mfra de accu. qualiter primo. Igitur quicquid fit lite pen 
      <lb ed="#C" n="119"/>dente in pristinum statum reducendum est, ut patet ms¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>cap. 1. &amp; in superioribus antequam procedatur amplius ir 
      <lb ed="#C" n="121"/>litem. quod enim contra legem sit, per legem dissolvi mi 
      <lb ed="#C" n="122"/>retur. 10. distinct. vide imo nec firmitatem habet. mfradeti 
      <lb ed="#C" n="123"/>sti. In nomine Domni. nec valet quod sequitur ex eo, vel ol 
      <lb ed="#C" n="124"/>id, ut C. de legib. non dubium. supra de elect. qualiter post obitum 
      <lb ed="#C" n="125"/>infra de rerum perinut c.ult. De vitio litigiosi, de quo fit men 
      <lb ed="#C" n="126"/>tio infra eod ecclesia.i.dic ut nont. inf. de alie iud mut, cau. fact.5 
      <lb ed="#C" n="127"/>qualiter competat. &amp; not. quod ex quo superior ad se nego 
      <lb ed="#C" n="128"/>tium aliquod revocaverit, non est aliquid ab inferiore at 
      <lb ed="#C" n="129"/>tentandum: quod si fiat; totum revocabitur. infra eod et 
      <lb ed="#C" n="130"/>clesia. 2. infra cod. c. i. §. ult. quod dic, ut not. supra de ord. cog! 
      <lb ed="#C" n="131"/>sin autem reus. vers brevius. in regula quae ibi exponitur, di 
      <lb ed="#C" n="132"/>qua re. In summa notatur, quod is qui lite pendente ali 
      <lb ed="#C" n="133"/>quid immutat, in expensis condemnandus est. supra dedi 
      <lb ed="#C" n="134"/>lo &amp; contum. c. 2. infratit. I. c. I. in princ. &amp; in siae. quinimo se 
      <lb ed="#C" n="135"/>cundum I dicta poena, scilicet de condemnatione expen 
      <lb ed="#C" n="136"/>iarum locum habet, &amp; desiderium suum effectu caret, &amp; 
      <lb ed="#C" n="137"/>infamis efficitur. C.cod.I.pen. &amp; ult 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="138"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="139"/>e Sede vacante) Adde Fran. Pavi. in tractata de paestas a na 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="140"/>vacante ubi diffuss-->
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>