<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 14</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 14</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="246"/>
            <cb ed="#C" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e691"><!-- nbht7y-l2t14 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e691-Hd1e101">Titulus 14</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e691-Hd1e103" type="question-title">De dolo et contumacia</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e106">
               <lb ed="#C" n="74"/>De Dolo. XIV. Rubrica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e111">
               <lb ed="#C" n="75"/>SUMMARIA 
      <lb ed="#C" n="76"/>Dolus malus quid si¬ 
      <lb ed="#C" n="77"/>2. Dolus qualiter committatur 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0263.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>3. Fallacia qualiterco mmittatur 
      <lb ed="#C" n="79"/>4. Machnatio qualiter committatur 
      <lb ed="#C" n="80"/>5. Auxilia ex dolo quae competani 
      <lb ed="#C" n="81"/>6. Actio de dolo cui detu 
      <lb ed="#C" n="82"/>7. Actio de dolo contraquem detur 
      <lb ed="#C" n="83"/>8. Actio de dolo ad quid detur, &amp; quando cessa 
      <lb ed="#C" n="84"/>9. Actio de dolo qualis su 
      <lb ed="#C" n="85"/>Paenado osiquae su 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e142">
               <lb ed="#C" n="86"/>AVditis de his ni spoliuntur extra 
      ju<lb ed="#C" n="87" break="no"/>dicium, nunc audiamu 
      <lb ed="#C" n="88"/>dehis qui fatigantur in judiciis dolo, vel con 
      <lb ed="#C" n="89"/>tumacia adversariorum, vel sic quia plerum 
      <lb ed="#C" n="90"/>que spoliatus non potest consequi restitutio 
      <lb ed="#C" n="91"/>nem rei suae propter dolum vel contumatiam spoliatoris 
      <lb ed="#C" n="92"/>dicamus de dolo &amp; contumatia, dicentes, Quid sit dolus 
      <lb ed="#C" n="93"/>Quae auxilia competant ex dolo. Cui detur, Et contra qui 
      <lb ed="#C" n="94"/>Ad quid detur actio de dolo; &amp; quando cessat. Qualis si 
      <lb ed="#C" n="95"/>actio de dolo, Quae sit poena dolosi subsequenter annecte 
      <lb ed="#C" n="96"/>tes, Quid sit contumacia, Qualiter deprehendatur quis con 
      <lb ed="#C" n="97"/>tumax, Et qualiter puniatur contumacia vel etiam dolus.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e172">
               <lb ed="#C" n="98"/>Quid sit, dolus: Dolus milus est caliditus, 
      <lb ed="#C" n="99"/>fallacis, machinatio ad circum¬ 
      <lb ed="#C" n="100"/>veniendum, fallendum, decipiendum alium adhibita ffa¬ 
      <lb ed="#C" n="101"/>dem l. 161. Et committitur calliditas? in tacendo, &amp; Salo¬ 
      <lb ed="#C" n="102"/>mon, Qui dissimulat b injuriam, callidissimus est, &amp; exem¬ 
      <lb ed="#C" n="103"/>plum potest poni in venditore, si sciebat servitutem debe 
      <lb ed="#C" n="104"/>ri, vel rem alienam, vel alii obligatam, nec certificavit em 
      <lb ed="#C" n="105"/>ptorem, tenetur enim quia dolo malo versatus est ff. de a 
      <lb ed="#C" n="106"/>empt. &amp; vend. l.i. &amp; Itenetur, Sult. &amp; penultimo, multa &amp; ali 
      <lb ed="#C" n="107"/>exempla poni possunt per ea quae no. supra de rescrip. Spo 
      <lb ed="#C" n="108"/>sunt objici. Fallacia? vero committitur in decipiendo i 
      <lb ed="#C" n="109"/>his quae asserit falso ex certa scientia, ff. de furtis, falsus, § 
      <lb ed="#C" n="110"/>quis mihi, unde secundum Augustinum mendacium dici¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>tur e falsa significatio vocis, cum intentione fallendi, 124 
      <lb ed="#C" n="112"/>215 autem, &amp;S ille ergo, lex autem dicit, quod falsitas est, in 
      <lb ed="#C" n="113"/>mutatio veritatis, in auth. de instr. cau. in principio, col. 7. &amp; i 
      <lb ed="#C" n="114"/>hoc membro dicitur committi calliditas, tam ex parte lo 
      <lb ed="#C" n="115"/>quentis, quam illius, ad quem sermo dirigitur, 22. q. 550. 
      <lb ed="#C" n="116"/>his omnibus. Machinatio d autem committitur in arte ver 
      <lb ed="#C" n="117"/>borum, 22.4. 5. quacunque arte, &amp; si venditor sciebat fundum plu¬ 
      <lb ed="#C" n="118"/>ribus municipis legatum deberi, &amp; in tabula scripsit un 
      <lb ed="#C" n="119"/>deberi, &amp; sic innuit caeteris non deberi, &amp; postea inseruit 
      <lb ed="#C" n="120"/>se nolle teneri nomine legatorum, tenetur enim quia do 
      <lb ed="#C" n="121"/>lo malo decepit emptorem, f. de act. emp &amp; vend Iul §. Juli¬ 
      <lb ed="#C" n="122"/>nus, nam machinatio est occulta insidiatio, unde maritu 
      <lb ed="#C" n="123"/>qui vitae uxoris insidiatur, dicitur machinari in necem si 
      <lb ed="#C" n="124"/>am, &amp; econtra, infra de eo qui duxit in matr. quam poll. pera 
      <lb ed="#C" n="125"/>dul.c.., &amp; 3. &amp;c. significasti. Servii autem diffinitio reproba 
      <lb ed="#C" n="126"/>tur, quae ponitur, ff. depe juris gen. Sdolo. nam &amp; fine simi 
      <lb ed="#C" n="127"/>latione potest aliquis circumvenire dolo malo alium, qui 
      <lb ed="#C" n="128"/>enim si metum mihi inferas, vel rem rapias, vel injuriam f¬ 
      <lb ed="#C" n="129"/>eias, haec profecto sine dolo committi non possunt, ff.vi. b 
      <lb ed="#C" n="130"/>rap l 2 6 doli, &amp; de inju. I. 3. Item potest esse. quod aliud i 
      <lb ed="#C" n="131"/>gatur, aliud simuletur sine dolo malo, sicut faciunt qui¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>liena tuentur suo nomine: ut si latrones plures homine 
      <lb ed="#C" n="133"/>ceperint cum suis rebus, &amp; dicant uni cui volunt gratian 
      <lb ed="#C" n="134"/>facere, Sunt tuae res istae? ipse respondet, Ha, vos nesciti 
      <lb ed="#C" n="135"/>modo cujus sint. qu. d. quod suae sunt, &amp; sic liberet eas, cun 
      <lb ed="#C" n="136"/>tamen sint socii sui: hic quidem simulat, sed sine dolo ma 
      <lb ed="#C" n="137"/>lo, f. eodem l. 161. Sicut autem reprobatur diffinitio a Ser 
      <lb ed="#C" n="138"/>vio &amp; a Paedio, sic reprobanda est differentia, quam feci 
      <lb ed="#C" n="139"/>inter dolum &amp; fraudem, ut f. de paenis juris gentium, §. sed 
      <lb ed="#C" n="140"/>staudandi, ut enim dolus cum dissimulatione sit, &amp; sine ea 
      <lb ed="#C" n="141"/>ita &amp; fraus. Item sicut in dolo exigitur intentio decipien 
      <lb ed="#C" n="142"/>di, ita &amp; in fraude, f. de regulis juris, fraudis, quandoque ta 
      <lb ed="#C" n="143"/>men improprie quis dicitur res ipsas fraudare, &amp; res ipsa 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="144"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="145"/>a Quid sit dolus. Adde LI. ff. de do. &amp; Abb. inc. unico, de comm. &amp;a 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>dolus aequiparetur cum culpa,. vide per Bal inl. quod Nervas 
      <lb ed="#C" n="147"/>depositi &amp; Abb. in d c. unico 
      <lb ed="#C" n="148"/>Qui dissimulat. Adde an dissimulatio permittatur ex causa 
      <lb ed="#C" n="149"/>vide per Card. Alex. in c. super eo, in 6. no. de cogna spiri 
      <lb ed="#C" n="150"/>e Mendacium dicitur. Addec. Beatus. 22. q. 2. gl. in I.de aetate in 51 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="151"/>de interrog act 
      <lb ed="#C" n="152"/>a Machinario. Adde machinatio sufficiat ad impediendum &amp; di 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="153"/>tim endum matrimonium, vide per Abb. in c. 1. de eo qui duxiti 
      <lb ed="#C" n="154"/>mas quam pell. per adult. uem Abb. inc. super codci--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0264.xml-->
      <pb ed="#C" n="247"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>dicitur in se continere dolum, fi si quid in fraud patr.l.i. &amp;a 
      <lb ed="#C" n="2"/>verb. obli siquis. Dicitur autem dolus malus ad different 
      <lb ed="#C" n="3"/>am boni: bonus enim est dolus,. si adversus latronem ve 
      <lb ed="#C" n="4"/>inimicum quis machinetur, multo fortius in hostem pu 
      <lb ed="#C" n="5"/>blicum, 22 qu.2.utilem, &amp;c. quaeritur 23. qu. 8. ut pridem, und 
      <lb ed="#C" n="6"/>nec refert utrum armis contingat palma dolove, quipp 
      <lb ed="#C" n="7"/>Dolus an virtus sit, quis in hoste requirat? secundum A 
      <lb ed="#C" n="8"/>zonem, quasi dicat, non refert qualitercunque habeatur tr¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>umphus, nisi forte flat contra pactum a ducibus belli f¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>ctum, f. de pact, conventionum, 229. 2.Innocens, nam &amp; hosti f 
      <lb ed="#C" n="11"/>dem servanti fides servanda est, nedum quis alienam per 
      <lb ed="#C" n="12"/>fidiam arguit propriam fidem solvat, ut ibidem, &amp; 23. qu¬ 
      <lb ed="#C" n="13"/>Item &amp; si dolum committam, non tamen videor frauden 
      <lb ed="#C" n="14"/>fecisse, si fraudem excludo, f de lega. 2. cum pater. § Titio. ( 
      <lb ed="#C" n="15"/>de nego, gest. at qui vero §si cum me absente, hinc est quod vete 
      <lb ed="#C" n="16"/>res bonum dolum solertiam vocabant, ff. eodem l.a§ non fui 
      <lb ed="#C" n="17"/>autem contentus, inde dicitur, bonae indolis est istae, quasi bo 
      <lb ed="#C" n="18"/>num habens dolum, id est, ingenium, potest dici bonumd 
      <lb ed="#C" n="19"/>malum: unde Salomon, Bonum dolum adhibuit, ut posse 
      <lb ed="#C" n="20"/>judicare de filio cujus esset, infra de praesum. afferte, sic &amp; d 
      <lb ed="#C" n="21"/>citur venenum bonum &amp; venenum malum, ff. deverb. sigi 
      <lb ed="#C" n="22"/>qui venenum, &amp; videtur quod dolus malus proprie dicatu 
      <lb ed="#C" n="23"/>in damno pecuniario, fi, si quid in fraudem patro.l..&amp; alias v 
      <lb ed="#C" n="24"/>deaomus. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e335">
               <lb ed="#C" n="25"/>Quae auxilia competant ex dolo. Duo scilicet 
      <lb ed="#C" n="26"/>exceptio &amp; actio. Exceptio doli d¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>tur passo dolum &amp; omni possidenti, &amp; ideo dicitur in ren 
      <lb ed="#C" n="28"/>ex parte opponentis eam: ex parte vero ejus, cui opponi 
      <lb ed="#C" n="29"/>tur, est personalis, quia opponitur contra dolosum, &amp; eju 
      <lb ed="#C" n="30"/>universalem successorem, vel etiam singularem, si tamer 
      <lb ed="#C" n="31"/>causam habeat Iucrativam, ut in noxae deditio dicitur, &amp; 
      <lb ed="#C" n="32"/>idem dici potest in re magni pretii vendita modico. Iten 
      <lb ed="#C" n="33"/>&amp; si non habeat lucrativam, si tamen res sit reversura a¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>dolosum, puta creditor agit pro re data in dotem, in qui 
      <lb ed="#C" n="35"/>dolum adhibuit, mulier non repellitur, si agat matrimonic 
      <lb ed="#C" n="36"/>constante, sed eo soluto contra, sed si non est reversura, n. 
      <lb ed="#C" n="37"/>repellitur singularis successor, nisi utatur accessione, ve 
      <lb ed="#C" n="38"/>adminiculo sui authoris, puta continuando tempora illi 
      <lb ed="#C" n="39"/>us cum temporibus suis: tunc enim utetur cum causa su¬ 
      <lb ed="#C" n="40"/>suisque vitiis. Haec probantur, fi.dere judi quod ipsis, &amp; dedo¬ 
      <lb ed="#C" n="41"/>exceptione, leg 2. &amp; § &amp; quidem, &amp; Sdebet, &amp; §. plane, &amp; lapud 
      <lb ed="#C" n="42"/>Sde authoris, &amp; §si causa legitima, &amp; §siquid autem ex causa? 
      <lb ed="#C" n="43"/>sed &amp; simulier, &amp; Sapud sul. &amp; I. plures, §si cum. Est auten 
      <lb ed="#C" n="44"/>generalis haec exceptio, &amp; competit etiam si ab initio qui 
      <lb ed="#C" n="45"/>non facit dolo, praetextu ignorantiae facti, si tamen poste 
      <lb ed="#C" n="46"/>cercioratus perseverat in lite. in probat f. dedoli. exceptione 
      <lb ed="#C" n="47"/>leg 2S itemquaeritur. Porro personarum reverentiam ex 
      <lb ed="#C" n="48"/>cludit hanc exceptionem, nec enim opponitur parentib 
      <lb ed="#C" n="49"/>aut patronis, sive ex suo contractu, sive ex alieno conve 
      <lb ed="#C" n="50"/>niantur, aut eorum haeredibus ex dolo defuncti, haere 
      <lb ed="#C" n="51"/>tamen liberti excipit de dolo patroni ejus cui successit. Sec 
      <lb ed="#C" n="52"/>liberi, &amp; liberti habent exceptionem in factum, vel non nu 
      <lb ed="#C" n="53"/>meratae pecuniae loco exceptionis doliff. de exceptione dol 
      <lb ed="#C" n="54"/>app. S adversus. Perpetuo competit haec exceptio, quia qui 
      <lb ed="#C" n="55"/>temporaliam sunt ad agendum perpetua sunt ad defenden 
      <lb ed="#C" n="56"/>dum, f.de excep.doli. pure. Sultim. Actio autem de dolo di 
      <lb ed="#C" n="57"/>versis modis competit, si enim dolus dat causam contra 
      <lb ed="#C" n="58"/>ctui bonae fidei, non tenet ipso jure contractus, si hoc ve 
      <lb ed="#C" n="59"/>lit allegare deceptus: sed si ex eo agere vult, potest quidem 
      <lb ed="#C" n="60"/>f.eodemtit. eleganter, &amp; de minoribus, in causae, &amp; de jur dot. 
      <lb ed="#C" n="61"/>res, §i. &amp; de eo qui duxit in matrimontum quam polluerat. cap 
      <lb ed="#C" n="62"/>1. Si vero defectus nesciens dolum admistum rem, trada 
      <lb ed="#C" n="63"/>eandem repetit per actionem de dolo. unde &amp; ait Bernai 
      <lb ed="#C" n="64"/>praecessit venditio, ut infirma sequuta est traditio, ut infir 
      <lb ed="#C" n="65"/>manda per actionem de dolo. ff.eodem arbitrio, &amp; I.quod ven 
      <lb ed="#C" n="66"/>ditor, &amp; I. si lecatarius, &amp; potest dici, quod in hoc casu com 
      <lb ed="#C" n="67"/>petit condictio indebiti, cum generalis sit, quo ad indebi 
      <lb ed="#C" n="68"/>ta repetenda, vel etiam condictio certi generalis, alias au 
      <lb ed="#C" n="69"/>tem posset dari actio de dolo, nec daretur condictio inde 
      <lb ed="#C" n="70"/>biti f. eodem cum quis, &amp; in plurib. aliis potest poni exem 
      <lb ed="#C" n="71"/>plum. Quid si deceptus contracturus erat, &amp; sic incidit in 
      <lb ed="#C" n="72"/>contractum, si decipiatur, ut minori pretio contrahat, te 
      <lb ed="#C" n="73"/>net contractus, &amp; hoc prosequere, ut notatur, infra. de cor 
      <lb ed="#C" n="74"/>trahenda emp. &amp; ven §qualiter rescindatur. Ubi autem dolu 
      <lb ed="#C" n="75"/>adhibetur extra contractum, si quidem cadat in special¬ 
      <lb ed="#C" n="76"/>nomen maleficii, ut furti, injuriarum, vi bono. rapt. non a 
      <lb ed="#C" n="77"/>gitur hac actione, sed speciali, quae prodita est ex eo crimi 
      <lb ed="#C" n="78"/>ne. Nam ita demum competit actio ista, si nulla supersi 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0264.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>ordinaria, vel extraordinaria, unde ei qui restitui potes 
      <lb ed="#C" n="80"/>haec actio denegatur, amplius si habuerit actionem, sed desi 
      <lb ed="#C" n="81"/>it eam habere, siquidem deceptus est ab adversario dolo 
      <lb ed="#C" n="82"/>malo, ut eum liberaret acceptilatione, vel alio modo, pu 
      <lb ed="#C" n="83"/>ta nudo pacto in actione furti. tunc aget de dolo. Secus, s 
      <lb ed="#C" n="84"/>post acceptilationem dolus adhibetur, quia scilicet libe 
      <lb ed="#C" n="85"/>ratus non dat quod convenit ut notatur supra de transaci 
      <lb ed="#C" n="86"/>quis sit effectus, sed Pla. dixit etiam hic de dolo dandam 
      <lb ed="#C" n="87"/>sed si decipiatur ab adversario, nec eum patiatur tempor 
      <lb ed="#C" n="88"/>liberari de dolo non agitur, sed restitutio impetratur, ut f 
      <lb ed="#C" n="89"/>eodem l.i. §ultimo, &amp; l.2. §1. &amp; 2. ex quibus causis matr. in integ 
      <lb ed="#C" n="90"/>restituatur, ait praetor § ultimo. Illud quoque certum est, quoc 
      <lb ed="#C" n="91"/>si deceptus tutus est ipso jure, ut quia turpe continetu 
      <lb ed="#C" n="92"/>in pacto, vel impossibile, vel aliud contra legem, vel si ha 
      <lb ed="#C" n="93"/>bet exceptionem vel actionem aliam contra decipientem 
      <lb ed="#C" n="94"/>vel quandocunque aliud denegatur, haec actio usque ad 
      <lb ed="#C" n="95"/>eo, ut si contra alium competat actio famosa, puta tutela 
      <lb ed="#C" n="96"/>contra tutorem propter collusionem, debet haec denega¬ 
      <lb ed="#C" n="97"/>ri, f. eodem leg. 2. 9 ultimo, &amp; leg. 3. 4. 5 &amp; 6. hoc tamen ita, si a 
      <lb ed="#C" n="98"/>ctio sit fertilis: aliud si sterilis sit, vel inanis propter inopi 
      <lb ed="#C" n="99"/>am debitoris: quia tunc datur ista, &amp; facit hoc cotra quos 
      <lb ed="#C" n="100"/>dam, qui dixerunt actionem de dolo competere, cum a 
      <lb ed="#C" n="101"/>lia famosa, F. eodem, ideoque, &amp; leg. vanis, actio enim tutela 
      <lb ed="#C" n="102"/>famosae est propter dolum. Institut. de suspectis tutoribus, 
      <lb ed="#C" n="103"/>suspectus. Sed &amp; si dolus adhibetur circa contractum 
      <lb ed="#C" n="104"/>nec cadat in speciale nomen, datur haec act. ut ecce, per 
      <lb ed="#C" n="105"/>suasisti mihi, ut repudiarem haeredi, vel familiae meae, u 
      <lb ed="#C" n="106"/>exiret de fundo, &amp; ea occasione damnum sensisti, vel mo 
      <lb ed="#C" n="107"/>visti mihi controversiam, ut admitterem commoditatem sev 
      <lb ed="#C" n="108"/>opportunitatem emptoris, vel promisisti mihi, ut saxun 
      <lb ed="#C" n="109"/>eximerem de fundo tuo, &amp; cum expensas fecerim, tu dol¬ 
      <lb ed="#C" n="110"/>malo impedis me ne eximam, vel tabulas corrupisti 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="111"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="112"/>e Dolus. Hanc Host. sententiam probat Mar. in Sum. tinm. de dal¬ 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="113"/>aitque Apost. de dolo bono usum fuisse, &amp; cum astutus essem 
      <lb ed="#C" n="114"/>dolo vos cepi. Item (inquit) bonus dolus est, qui fraudem ex 
      <lb ed="#C" n="115"/>cludit, ff. de lega. 2. Icum pater § Ti tio in fine, unde veteres boni 
      <lb ed="#C" n="116"/>dolum soleruam appellabant. Dolus autem non praesumptio 
      <lb ed="#C" n="117"/>nibus sed perspicuis judiciis, probari debet, C. de dolo.I. dolum di 
      <lb ed="#C" n="118"/>excess praela. nter dileem 
      <lb ed="#C" n="119"/>Pretium opetae factum videbimus, si ex Mar. Summa, titu. e¬ 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="120"/>dem intericiamus hanc rubi. quib. causis adhiberi possit do 
      <lb ed="#C" n="121"/>lus. Dolus, inquit ille adhibetur, aut in contractu, aut extri 
      <lb ed="#C" n="122"/>contractum. Si in contractu, ita ut det causam contractu 
      <lb ed="#C" n="123"/>bonae fidei, hoc est, quia deceptus per dolum non erat alite 
      <lb ed="#C" n="124"/>contracturus, nisi dolo ad contrahendum fuisset inductus, ip 
      <lb ed="#C" n="125"/>so jure non tenet contractus, si hoc vellet allegare deceptus 
      <lb ed="#C" n="126"/>Si autem ex eo contractu velit agere, bene potest, ff. eodem tu 
      <lb ed="#C" n="127"/>eleganter &amp; ff. de mino. Lin causae. Si vero deceptus nesciens do 
      <lb ed="#C" n="128"/>lum admissum rem tradat, eandem repetit actione de dole 
      <lb ed="#C" n="129"/>Vnde ait Inn. procedit venditio, ut infirma sequuta est tradi 
      <lb ed="#C" n="130"/>tio, vel ut infirmanda per act. de doloff. eodem tit Larbitrio.l. quo 
      <lb ed="#C" n="131"/>venditor. &amp; I. si legatarius. Vbi autem deceptus est aliter con 
      <lb ed="#C" n="132"/>tractur, si dolo alterius decipiatur, ut in minori pretio contra 
      <lb ed="#C" n="133"/>hat, tenet quidem venditio, &amp; bonus dolus purgatur per acti 
      <lb ed="#C" n="134"/>onem ex eo contractu, etiam si unius nummi deceptio facti 
      <lb ed="#C" n="135"/>fuerit: ff. de act emp. LIulianus,§ si venditor. §idem Iulianus, &amp; f 
      <lb ed="#C" n="136"/>de dolo ma si quis affirmaverit. Sed si dolus det causam contra 
      <lb ed="#C" n="137"/>ctui stricti juris, vel incidat in contractum, tenet contractus 
      <lb ed="#C" n="138"/>sed obst. exceptio inquantum dolosus si velit patrocinari do 
      <lb ed="#C" n="139"/>lum, C. de inut. stipul Idolo. is. quaest. 6. cap. 1. de hoc habes extrad 
      <lb ed="#C" n="140"/>emptio. &amp; vendi cum dilecti, in gl. cum dolus. Item dolus adver 
      <lb ed="#C" n="141"/>sani non vitiat contractum in spiritua li contractu. aliter secus 
      <lb ed="#C" n="142"/>ext de conr. coniu dudum, ubi de hoc in gl. no hic. Vbi auten 
      <lb ed="#C" n="143"/>dolus adhibetur extra contractum, &amp; cadit in speciale nomi 
      <lb ed="#C" n="144"/>maleficii, veluti furti, vi bon. rapt injuriarum non agetur a 
      <lb ed="#C" n="145"/>ctione, de dolo, sed illa speciali, quae prodita est ex eo cri 
      <lb ed="#C" n="146"/>mine, quia quandoque non subvenitur dolum passo in spiri 
      <lb ed="#C" n="147"/>tualibus, 20. quaestio. 4. constituit similitet nec in mattimonic 
      <lb ed="#C" n="148"/>de conv. coniu. exparte, &amp;c. veniens, in fin. Item dolus quan 
      <lb ed="#C" n="149"/>doque praeponderat culpae, eura de his quae vi met canc. cum di 
      <lb ed="#C" n="150"/>lecti in gl sic paret. Quandoque vero praeponderatur in casu 
      <lb ed="#C" n="151"/>ff ad l. Aquu. Item qui dolo desiit possidere, condemnabi 
      <lb ed="#C" n="152"/>tur, ac srpossideret, quia in casu dolus pro possessione habe 
      <lb ed="#C" n="153"/>tur, ff de regul iur Iqui dolo &amp; I parem &amp; ff. de rei vend. l. quo¬ 
      <lb ed="#C" n="154"/>si dolo &amp; Isi autem. § sed &amp; is. Dolo autem quis videtur desiissi 
      <lb ed="#C" n="155"/>possidere eo ipso ut absolvatur, dicit se possidere id quod 
      <lb ed="#C" n="156"/>tempore litis contestatae possidebat, ff. de peritio. haereditatis 
      <lb ed="#C" n="157"/>leg. nec ullum, §. is quoque, &amp; etiam  uem si quis, &amp; Ised &amp; si, 
      <lb ed="#C" n="158"/>si ante. Martinus--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0265.xml-->
      <pb ed="#C" n="248"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ne scire possem institutionis conditionem, quae erat im 
      <lb ed="#C" n="2"/>plenda intra certum tempus, vel tabulas diu suppressisti 
      <lb ed="#C" n="3"/>in quibus eram exhaeredatus, cum haec nescirem, in omni 
      <lb ed="#C" n="4"/>bus his act. de dolo competit, fieodem si quis, &amp; l. cum quis, e 
      <lb ed="#C" n="5"/>l. rein, &amp; leum, &amp; l. si quis exemplum, infra de rer pernut. cun 
      <lb ed="#C" n="6"/>universorum supra derenun sane reniens, &amp; l. lectae, &amp; supra d 
      <lb ed="#C" n="7"/>rescrip ex parte. S. tamen secundum canoni. videtur quoc 
      <lb ed="#C" n="8"/>ofiic iud. in his omnibus subveniatur mihi decepto, ut in 
      <lb ed="#C" n="9"/>c. proxime alleg. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e556">
               <lb ed="#C" n="10"/>Cui detur. Damnum passo, &amp; haeredibus 
      e<lb ed="#C" n="11" break="no"/>jus
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e563">
               <lb ed="#C" n="12"/>Et contra quem Contra dolosum, nec dist. si
      <lb ed="#C" n="13"/>major vel minor dummodo si 
      <lb ed="#C" n="14"/>proximus pubertati. Quid enim si impetravit ut a procu 
      <lb ed="#C" n="15"/>ratore periturus absolveretur, vel falso dixit, se non habe 
      <lb ed="#C" n="16"/>re tutorem, vel similia commisit, quae non exigunt machi 
      <lb ed="#C" n="17"/>nationem, sed ex dolo tutoris tenetur pupillus, si factu 
      <lb ed="#C" n="18"/>sit locupletior, vel cautum est contra tutorem: quia ips 
      <lb ed="#C" n="19"/>est solvendosic&amp;, ex dolo procuratoris tenetur dominus 
      <lb ed="#C" n="20"/>ff. exdem haered §item, &amp; I. quid enin &amp; I sed ex dolo. i. Respon 
      <lb ed="#C" n="21"/>&amp; Sidem, &amp; nedum singulares personae, sed etiam univer 
      <lb ed="#C" n="22"/>sitatis, municipii, collegii, vel quaevis alia ex dolo suo con 
      <lb ed="#C" n="23"/>veniri possunt, sicut de metu dicitur supra quod metu cau 
      <lb ed="#C" n="24"/>sa, licet contingat cum difficultate, ut universitas consen 
      <lb ed="#C" n="25"/>riat in dolo, veme: u, vel similibus committendis, ff. deori 
      <lb ed="#C" n="26"/>tur l 2. § dende, quod enim municeps dolo facere possunt 
      <lb ed="#C" n="27"/>subaudi de faciIi, f. eodem sed ex dolo. § municiceps, quia sen 
      <lb ed="#C" n="28"/>sus hominis pronus est ad dissentiendum, infra de rescrip¬ 
      <lb ed="#C" n="29"/>super literis f.de arb item si unus § principaliter, hujusmodi e 
      <lb ed="#C" n="30"/>nim interrogationes, quandoque denotant charitatem 
      <lb ed="#C" n="31"/>ut in decret. dicitur, Si sacerdos peccaverit, quis orabi 
      <lb ed="#C" n="32"/>pro eo? est peccatum ad mortem, quis orabitur pro eo? qui 
      <lb ed="#C" n="33"/>am edebitur incantatori vulnerato a serpente? quis puta 
      <lb ed="#C" n="34"/>ex fidelis servus &amp; prudens? depen. distinct i. quodauten 
      <lb ed="#C" n="35"/>quid in omnibus peccatis adulterio gravius? 32 qu 7. qui 
      <lb ed="#C" n="36"/>an omnibus &amp; est simile, f. com. ad eos, &amp; locati, sed de damno, se 
      <lb ed="#C" n="37"/>&amp; plerunque impossibilitatem, Instit. per quas perso. no. acq §1. E: 
      <lb ed="#C" n="38"/>dolo auiem praesidentium universitati tenetur univers 
      <lb ed="#C" n="39"/>ras, inquantum ad eam pervenit, &amp; hoc forte ubi in tuto 
      <lb ed="#C" n="40"/>re procu dictum est, erit admittendum Ubi autem plure 
      <lb ed="#C" n="41"/>commiserunt dolum, quilibet tenetur insolidum: haerede 
      <lb ed="#C" n="42"/>tamen dolosi de eo tantum tenentur, quod ad eos perve 
      <lb ed="#C" n="43"/>17it, ff eodem sed ex dolo §1. &amp; Isiplures, vel dolo ejus factum 
      <lb ed="#C" n="44"/>est, quo minus perveniat. Si ergo res dolo defuncti tra 
      <lb ed="#C" n="45"/>dita extet penes haeredem, tenetur haeres insolidum actio 
      <lb ed="#C" n="46"/>ne de dolo perpetuo: idem &amp; si ad dolosum sic pervenit 
      <lb ed="#C" n="47"/>ut certum sit ad haeredem perventurum, puta quia ei ac 
      <lb ed="#C" n="48"/>c eptilatum est, nec refert, si inultum illis modicum quoc 
      <lb ed="#C" n="49"/>ad haeredem pervenit, f. eodem in haeredem, &amp; l. dolo &amp; l. ita. 
      <lb ed="#C" n="50"/>&amp; Iuocet. Sed &amp; dominus ex servi dolo tenetur de pecu 
      <lb ed="#C" n="51"/>li0, si servus admisit dolum in contractum qui daret con 
      <lb ed="#C" n="52"/>tractui causam: vel si admisit extra contractu, teneturno 
      <lb ed="#C" n="53"/>Xaliter, ut ff eodem si oleum, § haec siactio. Ita demum co 
      <lb ed="#C" n="54"/>petit praedictis, &amp; in praedictos haec actio, si probetur do 
      <lb ed="#C" n="55"/>lus ex perspicuis indiciis, &amp; declarata facti certi qualitat. 
      <lb ed="#C" n="56"/>&amp; certae personae, nec in tanto crimine quem vagari opor 
      <lb ed="#C" n="57"/>tet, C. eodem dolum, &amp; de rescin. ven. dolus, ff. eodem sed ex dolo. 
      <lb ed="#C" n="58"/>ult hoc nisi dolus praesumatur admissus, ut in fidejussore 
      <lb ed="#C" n="59"/>qui emit pignora debitoris a creditore, ibi tamen non acti 
      <lb ed="#C" n="60"/>one de dolo, sed mandati propter dolum agendum est, ve 
      <lb ed="#C" n="61"/>servo qui non vult transferre se in obliga. post libertaten 
      <lb ed="#C" n="62"/>pro pecunia, quam alias exposuit dominus pro eo. C. eo 
      <lb ed="#C" n="63"/>l. i.ff. eodem eleganter servus 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e678">
               <lb ed="#C" n="64"/>Ad quid detur actio? dedolo, &amp; quando 
      ces<lb ed="#C" n="65" break="no"/>set. Datur ad hoc, ut re 
      <lb ed="#C" n="66"/>stituatur, si restitui potest: &amp; super hoc fertur una senten 
      <lb ed="#C" n="67"/>tia, si non restituatur res, defertur actori sacramentum in 
      <lb ed="#C" n="68"/>litem, &amp; super hoc fertur alia sententia secunda, quod di 
      <lb ed="#C" n="69"/>de his sententiis ferendis, ut nonta supra quod metus causa, 
      <lb ed="#C" n="70"/>qualiter remittetur, sub shabet autem, &amp; versic. quod auten 
      <lb ed="#C" n="71"/>dixi, &amp; sequ. Sed ubicertum est rem non posse restitui, pro 
      <lb ed="#C" n="72"/>tinus condemnandus est reus ad interesse, ffeodim arbitrio 
      <lb ed="#C" n="73"/>Respon. 191. Cessat autem haec actio ratione rei, vel sum 
      <lb ed="#C" n="74"/>mae: quia vilis valoris est, scilicet si sit infra duos aureos, ve 
      <lb ed="#C" n="75"/>usque ad duos potest intelligi inclusive: quia odia sunt re 
      <lb ed="#C" n="76"/>Ttringenda. Item cessat ratione personae: quia non datu 
      <lb ed="#C" n="77"/>liberis adversus parentes, vel libertis adversus patrono: 
      <lb ed="#C" n="78"/>vel hum ili adversus eum, qui dignitate praecellit, vel ple-
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0265.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>beio adversus consularem praecelsae authoritatis, vel luxu 
      <lb ed="#C" n="80"/>rioso, seu prodigo, aut vili adversus hominem bonae sa 
      <lb ed="#C" n="81"/>mae, seu vitae emendatioris, datur tamen actio in factum 
      <lb ed="#C" n="82"/>contra praedictos, ut fiat mentio bonae fidei, ut ff.eodemsio 
      <lb ed="#C" n="83"/>leum §ult &amp; l.idem, &amp; l. non dehet, &amp; exponebonae fidei ic 
      <lb ed="#C" n="84"/>est non malae fidei, est enim dictum per abnegationem, u 
      <lb ed="#C" n="85"/>&amp; dicitur quis gratus, id est non ingratus: &amp; justa causa. 
      <lb ed="#C" n="86"/>non injusta, ff ae leg 2 cum quidam, &amp; Icum pater §rogo, &amp; d 
      <lb ed="#C" n="87"/>leg 3 fideicommissa,  sic fideicommissum relictum, in fin. &amp; de fi 
      <lb ed="#C" n="88"/>deicom. liber. si cum ex justa. Haeredibus autem harum per 
      <lb ed="#C" n="89"/>sonarum. Item adversus haeredes datur actio de dolo, ff. eo 
      <lb ed="#C" n="90"/>haeredibus. Sed forte excipiuntur haeredes parentum &amp; pa 
      <lb ed="#C" n="91"/>tronorum, contra quos diximus, supra non objiciendam 
      <lb ed="#C" n="92"/>doli exceptionem, multo minus dabitur de dolo actio, ve 
      <lb ed="#C" n="93"/>forte aliud in exceptione doli, in qua habetur mentio per 
      <lb ed="#C" n="94"/>fidiae defuncti: aliud in actione de dolo, quae ratione cal 
      <lb ed="#C" n="95"/>culi, id est, perventionis, qui per computationem declare 
      <lb ed="#C" n="96"/>tur, intendit, unde &amp; haeres tenetur in perpetuum, nec in 
      <lb ed="#C" n="97"/>firmatur: ideo dicitur non esse necessaria causae cognitic 
      <lb ed="#C" n="98"/>in persona haeredis, ff. eodem Sabinus § nocet 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e761">
               <lb ed="#C" n="99"/>Qualis sit actio, de dolo. Et quidem personalis 
      <lb ed="#C" n="100"/>&amp; arbitraria: ut Institut. de actio? 
      <lb ed="#C" n="101"/>praeterea. Item famosa ff de his qui not. infamia. l.i. Item bien 
      <lb ed="#C" n="102"/>nalis est ejus vita de eo quod non pervenit ad dolosum; ni 
      <lb ed="#C" n="103"/>de eo quod pervenit, tenetur perpetuo actio in factum 
      <lb ed="#C" n="104"/>non de dolo. ff.eodem itaque, haeres tamen ejus de eo, quod ac 
      <lb ed="#C" n="105"/>ipsum haeredem pervenit, tenetur actione de dolo, ut di¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>ctum est, &amp; in perpetuum, quod est inirabile, ut sic altere 
      <lb ed="#C" n="107"/>tur actio per successionem, cum &amp; magis videretur dan 
      <lb ed="#C" n="108"/>da in defunctum, sed forte ut mitigetur poena infamiae, es 
      <lb ed="#C" n="109"/>hoc dictum, argum. infr. de testi, cum tu fili, &amp; depur. can cum 
      <lb ed="#C" n="110"/>in juventute. Eodem autem modo currit absenti biennium 
      <lb ed="#C" n="111"/>gut praesenti: sed uti absens est probabili causa &amp; necessa 
      <lb ed="#C" n="112"/>ria, impetrabit restitutionem intra quadriennium, vel in¬ 
      <lb ed="#C" n="113"/>tra tantum tempus quantum ipse laesus est, ex quo redit 
      <lb ed="#C" n="114"/>C. eodem l 2. Sed nec perpetuatur litis contest. C.eodem luli 
      <lb ed="#C" n="115"/>quod non est in alia actione sub coelo, C. de praescript. 30 an 
      <lb ed="#C" n="116"/>norum, sicut &amp; I. cum notisssimi, &amp; Luli. Quid si alius te dole 
      <lb ed="#C" n="117"/>induxit, ut mihi venderes quod alias eras minime vendi 
      <lb ed="#C" n="118"/>turus, &amp; vendidisti, nunquid tenet contractus? Dicunt qui 
      <lb ed="#C" n="119"/>dam quod ipso jure non tenet: arg ff. eodem eleganter, §i pe 
      <lb ed="#C" n="120"/>quam l. Azo totum contrarium dixit, &amp; in eorum capu 
      <lb ed="#C" n="121"/>retor sit, nam sicut ex incidenti dolo servi dicit non teneri 
      <lb ed="#C" n="122"/>emptorem, ita ex eo qui dat causam contractui, dicendum 
      <lb ed="#C" n="123"/>est ipsum non teneri, actio enim de dolo person alis est es 
      <lb ed="#C" n="124"/>parte conventi &amp; convenientis 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e821">
               <lb ed="#C" n="125"/>Quae sit poena dolosi. Et quidem ut condem¬ 
      <lb ed="#C" n="126"/>natus infamis sit, ff. de hi 
      <lb ed="#C" n="127"/>qui not. infa.li. Item ut in expensis condemnetur, infra eod 
      <lb ed="#C" n="128"/>cap. 2. Et breviter dolus &amp; fraus, vel malitia nunquam de¬ 
      <lb ed="#C" n="129"/>bet lucrum afferre, imo puniri debet semper, supra de teso¬ 
      <lb ed="#C" n="130"/>sedes Apostolica, &amp;c. seq. &amp;c. plerunque, &amp;c. caeterum, sup. de cler¬ 
      <lb ed="#C" n="131"/>non resi tuae fraternitatis, &amp; de conirah. emp. et vend. ad nostram 
      <lb ed="#C" n="132"/>&amp; de testi. officii, &amp; c. requisisti, &amp; de rel. do. cum dilectus &amp; dec 
      <lb ed="#C" n="133"/>qui dux. inmatr. quam polluerat per adult. c. i. &amp; qui matr. a 
      <lb ed="#C" n="134"/>cus. non pos. significante. Nec ex alieno dolo alius lucrari de 
      <lb ed="#C" n="135"/>bet. ff. eodem l.i &amp; quod metus causa. Item sicum excep §Pediu 
      <lb ed="#C" n="136"/>arbiurium, &amp; junge quod notatur, insrain sed rub. Squa poe 
      <lb ed="#C" n="137"/>na, nemo alieno odio est gravandus, C. de moff test siquis suo 
      <lb ed="#C" n="138"/>infra de his quae fi a ma. par c. qua sirit, C. depoenis, scimus. Ins 
      <lb ed="#C" n="139"/>not. quod qui dolum dicit, ipsum probare debet f. de troba 
      <lb ed="#C" n="140"/>quoties § qui dolo &amp; de admi. tut chirograthis, responi in fine 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="141"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="142"/>g Currit absenti biennium. Adde Doct. in cle appellanti de appe-->
    </p>
            <!-- second part or continued ??? -->
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e862">
               <lb ed="#C" n="143"/>De Contumacia. Rubrica. XVII 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e867">
               <lb ed="#C" n="144"/>SVMMARIA 
      <lb ed="#C" n="145"/>I. Contumacia quid si 
      <lb ed="#C" n="146"/>2. Contumax qualiter deprehendatur 
      <lb ed="#C" n="147"/>Contumax an quis citari debet 
      <lb ed="#C" n="148"/>4. Ter quis citari deber 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0266.xml-->
      <pb ed="#C" n="249"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Contumacia procuratoris an noceat domino 
      <lb ed="#C" n="2"/>Contumax qua pena afficiatur 
      <lb ed="#C" n="3"/>Modus quis sit tenendus in condemnatione expensarum 
      <lb ed="#C" n="4"/>8. Missio in possessionem an habeat locum, quando petitur Eccle 
      <lb ed="#C" n="5"/>sia, vel dignita 
      <lb ed="#C" n="6"/>9. Decretum primum quid dicatur 
      <lb ed="#C" n="7"/>10. Decretum primum quis interponere possii 
      <lb ed="#C" n="8"/>II. Decreti primi effectus quis su 
      <lb ed="#C" n="9"/>12. Decretum secundum quare dicatur 
      <lb ed="#C" n="10"/>13. Decretum secundum ubi habet locum 
      <lb ed="#C" n="11"/>14. Decretum secundum per quem interponatur 
      <lb ed="#C" n="12"/>15. Decretum secundum qualiter interponatur 
      <lb ed="#C" n="13"/>16. Decreti secundi effectus quis si 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e915">
               <lb ed="#C" n="14"/>EXpedivimus primam partem 
      ru<lb ed="#C" n="15" break="no"/>bricae, scilic. de dolo 
      <lb ed="#C" n="16"/>videamus, de secunda, scilicet de contumacia.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e924">
               <lb ed="#C" n="17"/>Quid sit contumacia. Erga
      <lb ed="#C" n="18"/>judicem 
      <lb ed="#C" n="19"/>vel praelatum commissa inobedientia, ideo dico commis 
      <lb ed="#C" n="20"/>sa: quia nec semper obediendum est, ut not. supra de majo¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>&amp; obe d. § &amp; in quibas obediendum. Est tamen notandum, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="22"/>duplex est contumacia, scil. Vera &amp; interpretativa, 
      <lb ed="#C" n="23"/>Praesumpta. Vera dicitur cum quis citatus, &amp; inventus nu¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>lum habens impedimentum, dicit se venire nolle, ut infir¬ 
      <lb ed="#C" n="25"/>§ seq subs item ter debet quis citari, vel veniens, seu alia 
      <lb ed="#C" n="26"/>praesens &amp; nihil justum objiciens judici non paruit, vel an 
      <lb ed="#C" n="27"/>te tempus discedit, ut not. inf. § seq in prin ex hoc statim po 
      <lb ed="#C" n="28"/>test procedi contra contumacem, f. si quis jus di. non ob l. u 
      <lb ed="#C" n="29"/>nica. Praesumpta vero est cum quis solemniter citatus, li 
      <lb ed="#C" n="30"/>cet non inventus nec venit, nec sufficientem procur. misi 
      <lb ed="#C" n="31"/>in termino constituto, &amp; contra talem non est subito pro 
      <lb ed="#C" n="32"/>cedendum: quia in judice mora purgatur, f. si quis cautio 
      <lb ed="#C" n="33"/>nibus &amp; si post tres, C. de fidejus sancimus, &amp; si venerit judice ac 
      <lb ed="#C" n="34"/>huc pro tribunali sedente tollitur una praesumptio b pe 
      <lb ed="#C" n="35"/>aliam, ut apparet in his quae no. infra  seqe sub gitem ter ve 
      <lb ed="#C" n="36"/>ad hoc etiam ut contra absentem &amp; praeced. &amp; seqe &amp; vers 
      <lb ed="#C" n="37"/>quid sit citatio 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e973">
               <lb ed="#C" n="38"/>Qualiter deprehendatur, contumax Si 
      <lb ed="#C" n="39"/>citatus trib. 
      edi<lb ed="#C" n="40" break="no"/>ctis vel uno pro omnibus peremptorio non venit, seu no 
      <lb ed="#C" n="41"/>obedivit, vel paruit, sed illicentiatus recessit, ut ff.dere jad 
      <lb ed="#C" n="42"/>contumacia, 34 quaestj. de illicita, 18. distinct si quis autem, ii. q 
      <lb ed="#C" n="43"/>3. certum, infra eodem causam quae. Item si latitat, ut sic citar 
      <lb ed="#C" n="44"/>non possit, vel impediat per amicum suum interpositum 
      <lb ed="#C" n="45"/>quod citatio ad ipsum venire non possit, ut supra ut lit. no 
      <lb ed="#C" n="46"/>contest quontam. §1. &amp; 5. qu. I quidam, f. de evic. si praesente ff. quo 
      <lb ed="#C" n="47"/>vi, aut clam. leg.i. in fi. &amp; Squod si vi. Nam is qui impedit, ve 
      <lb ed="#C" n="48"/>procurator ne citatio ad ipsum perveniat, pro citato de 
      <lb ed="#C" n="49"/>pet haberi, ut f.dereg jur. ad ea § semper, &amp; l. jure civili, ff.d 
      <lb ed="#C" n="50"/>condit. &amp; demon.l. jure civili, &amp; I. quibus diebus. Item conti 
      <lb ed="#C" n="51"/>max est, si etiam venit in praesentia judicis, sed non exhi 
      <lb ed="#C" n="52"/>bet se, sive repraesentat sic quod judex ipsum cognoscat 
      <lb ed="#C" n="53"/>sed potius latitat retro columnas, aut stationes, ff. ex quil 
      <lb ed="#C" n="54"/>cau. in pos.ea. Fulcinius, §quid sit latitare, Sillud sciendum. Di 
      <lb ed="#C" n="55"/>citur ergo contumax, vel quia non venit, vel quia non vul 
      <lb ed="#C" n="56"/>respondere, vel obscure reipondet, ut not supra de jur, cal 
      <lb ed="#C" n="57"/>ult. infra de eonfess. Squid si non vult respondere, vel quia rece 
      <lb ed="#C" n="58"/>dit sine licentia, in auth. de litig. § omnem vero, vel quia nor 
      <lb ed="#C" n="59"/>restituit ad praeceptum judicis, in quo casu res manu mil 
      <lb ed="#C" n="60"/>tari ei auferri jubetur, C. derei vend. qui restituere, &amp; neris 
      <lb ed="#C" n="61"/>at ei, qui in pos missus est, si quis missus, potest etiam judex mul 
      <lb ed="#C" n="62"/>ctare contumacem, vel alias punire, ut ffi si quis ius dic. no 
      <lb ed="#C" n="63"/>obt. I.unica, supra de offic. deleg. ex literis Patriarihae, &amp; ideo ju 
      <lb ed="#C" n="64"/>risdictio defegati durat usque ad executionem, quod dic, u 
      <lb ed="#C" n="65"/>not. supra de offic deleg. § quae jurisp. versic. rel personalis. Ve 
      <lb ed="#C" n="66"/>quia non jussus exhibet, f. de appell creditor§ jussus. Vel qui¬ 
      <lb ed="#C" n="67"/>latitat, vel quia procurat ut citatio ad ipsum pervenire ni 
      <lb ed="#C" n="68"/>possit, ut supra dixi. Vel quia non jurat, f dejurejur. me 
      <lb ed="#C" n="69"/>nifeste, supra de jur. cal.c.ult. Vel quia non defendit, ff. de pro 
      <lb ed="#C" n="70"/>cur. omnium, &amp; l. inutus, § poena, si citatio potest ad aliquem 
      <lb ed="#C" n="71"/>pervenire, non citatus condemnandus non est, infradete 
      <lb ed="#C" n="72"/>sti cumolim, supra de const.eccl. &amp; de maso, &amp; obed. inter quatuor 
      <lb ed="#C" n="73"/>quod si sententia feratur, quamvis peremptorium dicatu 
      <lb ed="#C" n="74"/>emanasse, nulla est, nec est necesse, quod appelletur, sic in 
      <lb ed="#C" n="75"/>tellige, f. quae senten. appell. rescin.l..ssitem cum ex dicto, &amp; C 
      <lb ed="#C" n="76"/>quomodo &amp; quando qua. eaquae. sic intellige, quod contra al 
      <lb ed="#C" n="77"/>sentem procedendum non est. 3.4.9. cap. 1. &amp; omnia, &amp; pe 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0266.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>totum, excipe excessum notorium, infra de appellat. cum si 
      <lb ed="#C" n="79"/>Rom. in fin. iufra de jurejur. ad vestram, 3. &amp; alios casus specia 
      <lb ed="#C" n="80"/>les, in quibus lit. non contest. potest procedi, non omnes 
      <lb ed="#C" n="81"/>sed quosdam, quos not. supra ut lit. non contest. §1. &amp; versicul 
      <lb ed="#C" n="82"/>sequens. Quod si citatio pervenire non potest, vel quia ab 
      <lb ed="#C" n="83"/>sens est nimis in remotis partibus, vel quia nescitur ubi sit 
      <lb ed="#C" n="84"/>quia latitat: vel licet sciatur, tamen nullus audet ipsum ci 
      <lb ed="#C" n="85"/>tare, quia homo ferox est, crudelis, dives &amp; praepotens, ir 
      <lb ed="#C" n="86"/>potestate constitutus, cujus vultus timeri non potest, arg 
      <lb ed="#C" n="87"/>infra de appella. si justus metus, vel homo malitiofus, qui con 
      <lb ed="#C" n="88"/>suevit verberare, mulctare, vel etiam interficere, vel alia 
      <lb ed="#C" n="89"/>male tractare citantes, vel impedit; quod non possit cita 
      <lb ed="#C" n="90"/>ri, mitti debet citatio ad domum, vel ad ecclesiam propri 
      <lb ed="#C" n="91"/>am, vel citandus est procurator, si ipsum dimisit, alias co 
      <lb ed="#C" n="92"/>gnati, vel affines; de quibus est verisimile, quod ipsum de 
      <lb ed="#C" n="93"/>fendant, &amp; si nullus defensor apparet, proceditur contr¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>ipsum, infra eodem quia paena not. ad hoc, infracodem causan 
      <lb ed="#C" n="95"/>quae. &amp;c. ult. infratit.i.c.ultim. Cde annal. except. ut perfectius 
      <lb ed="#C" n="96"/>vel per edicta in albo posita sit citatio, si non habet domum 
      <lb ed="#C" n="97"/>vel si ad suam non audet ire, de his edictis no. supra de offic 
      <lb ed="#C" n="98"/>dele. Squae delegari, ver principium, &amp; legitur, f dejurisd. omn 
      <lb ed="#C" n="99"/>jud. si quis id quod vel ipsa citatio puplicetur, 16. quaest. 3. § 
      <lb ed="#C" n="100"/>potest, 2. versicul. quod si praesens, infra decleric. non resid ex tuae 
      <lb ed="#C" n="101"/>4 quaests. quisquis, maxime parentibus &amp; vicinis, gufra qui 
      <lb ed="#C" n="102"/>filii sint leg perlatum, f. de damno infec. leg. 4. § praetor, &amp; sequen 
      <lb ed="#C" n="103"/>ex quibus causis, in poss. ead. hoc autem, responsio.i. &amp; ex quibu 
      <lb ed="#C" n="104"/>causis ma. in integr. restitut. item ait, §ultimo &amp; leg. sequent. f 
      <lb ed="#C" n="105"/>de liber agnosc leg. I. in princ. &amp; adde quod notat. supra de di 
      <lb ed="#C" n="106"/>lat §i. versicul. item omnes. His enim praemissis procedi po 
      <lb ed="#C" n="107"/>test contra absentem non defensum, tanquam contra con 
      <lb ed="#C" n="108"/>tumacem, C. de judic. I. properandum, §siquidem, f.de evic. sidi 
      <lb ed="#C" n="109"/>ctum, § si praesente, &amp; leg si vero ff. locat. &amp; conduct. Item quaeri 
      <lb ed="#C" n="110"/>tur. §exerciti. Et hoc teneas, quamvis Goffred. dixerit in 
      <lb ed="#C" n="111"/>distincte, quod ad hoc, ut contra absentem procedatur, suf 
      <lb ed="#C" n="112"/>ficit edictum solenniter fuisse propositum, quamvis in no 
      <lb ed="#C" n="113"/>titiam absentis non pervenit, ut probant jura proxime in 
      <lb ed="#C" n="114"/>ducta, &amp; sic intellexerit, C. quomodo &amp; quando judex, l. ab eo 
      <lb ed="#C" n="115"/>C. si ut ab haered. si abstin. minor autem, ad hoc, C. de judic. prope 
      <lb ed="#C" n="116"/>randum, §i. nec obstat, 3. quaest. 9. caveant: quia loquitur die 
      <lb ed="#C" n="117"/>absentibus, non per contumaciam; contra quos nec edi¬ 
      <lb ed="#C" n="118"/>ctum solenniter emanavit, nec obstat, ff. quae sentent. sine ap 
      <lb ed="#C" n="119"/>pellation. rescind. leg. 1§ item cum ex edicto: quia ibi loquitur, 
      <lb ed="#C" n="120"/>quando similiter edictum propositum non est, &amp; quod i 
      <lb ed="#C" n="121"/>bi sequitur, neque in notitiam pervenit absentis, ad ma 
      <lb ed="#C" n="122"/>jorem aggregationem dicit, sufficiebat enim dicere, quoc 
      <lb ed="#C" n="123"/>neque propositum est ad offendendum, quod sententi¬ 
      <lb ed="#C" n="124"/>lata contra absentem nulla sit. Sed si exaggerat, quando 
      <lb ed="#C" n="125"/>dicit neque in notitiam, &amp;c. quasi dicat, non potest dici 
      <lb ed="#C" n="126"/>quod in notitiam pervenerit edictum, quod nec proposi¬ 
      <lb ed="#C" n="127"/>tum fuit, secundum Goffred. Consuetudo tamen tenet, 
      <lb ed="#C" n="128"/>quod primo dixi, &amp; dominus noster ita sentit. Quid si ab 
      <lb ed="#C" n="129"/>sens dicat a se non fuisse citatum? Dicunt quidam, quod 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="130"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="131"/>. Quid sit contumacia. Adde l. ce tumacia, &amp; ibi gl ff.de re iud. Spi 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="132"/>in tit. de contumac. in p 1.gl. &amp; Doc. inc. quoniam contra, in §. porro 
      <lb ed="#C" n="133"/>ut lit. non cont. Doct. inc. causam quae de dolo &amp; contum 
      <lb ed="#C" n="134"/>bVna praesumptio Adde l. divus ff. de imeg. test. Pan. de Cast. in! 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="135"/>eum qui in I. not. C. de epis &amp; cler¬ 
      <lb ed="#C" n="136"/>e suc pertinet quod Mart, in sua sum. tit. de contum. scribit in hae¬ 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="137"/>verba. Contumacia, inquit, quandoque attenditur respecti 
      <lb ed="#C" n="138"/>non venientis adjudicium, extra, de dol. capit. 2. &amp; cum dilecti 
      <lb ed="#C" n="139"/>tem quandoque respectu non restituentis, ff. de rei vendis. Iqu 
      <lb ed="#C" n="140"/>aestituere. Quandoque respectu non respondentis, vel respon 
      <lb ed="#C" n="141"/>tentis de interrog. act. leg. de aetate, § qui tacuit, &amp; § nihil. Quan¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>doque respectu recedentis de do cap. prout. &amp; de ind. cap. 1. Ali 
      <lb ed="#C" n="143"/>quando respectu non exhibentis ut ff. de appell. I.creditor. cum 
      <lb ed="#C" n="144"/>iussus de dol capit. I. Non dicitur autem contumax, qui vocen 
      <lb ed="#C" n="145"/>praeconis non statim exaudit, ff. de in integr. rest. I. sin. Qui au 
      <lb ed="#C" n="146"/>ten contumaciter se absentat contumax reputatur, ut de ex 
      <lb ed="#C" n="147"/>cep praela. ex literis. Martinus 
      <lb ed="#C" n="148"/>a Quid si absens dicat. Adde quid si nuntius dicit se personalite 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>citasse Titium, &amp; Titius dicit contrarium cum juramento, cu 
      <lb ed="#C" n="150"/>magis sit credendum, vide per lo. And in c, cum paratide appe 
      <lb ed="#C" n="151"/>Salztc. in Ltres denunciationes, C. quomodo&amp;? quando iudi. &amp; conclu¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>dunt, quod sit in arbitrio judicis, cui eorum magis cedi de¬ 
      <lb ed="#C" n="153"/>beat, considerata qualitate facti, &amp; conditione perbnarum 
      <lb ed="#C" n="154"/>seu Nic. de Neapol. aliter videtur sentire, in l, scire portet, in ¬ 
      <lb ed="#C" n="155"/>sufficit, ad finem, f. de excusatio tui¬--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0267.xml-->
      <pb ed="#C" n="250"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>creditur nuncio qui dicit, quod ipsum citavit, nisi alius 
      <lb ed="#C" n="2"/>scilicet qui dicit, se non citatum, contrarium probaverit 
      <lb ed="#C" n="3"/>ut consuevit notari, secundum Jo4 quaest3 § item in crimi 
      <lb ed="#C" n="4"/>nali. ver. testes quos, &amp; 4.q.4§&amp; aliquando supra de postul prae 
      <lb ed="#C" n="5"/>c. 1.§iargamen. infra eo. cum dilecti, § expectemibus, &amp; de appe 
      <lb ed="#C" n="6"/>tum parati, supra de ele bonae, § contra f. de rebus torum qui su 
      <lb ed="#C" n="7"/>tu. vel cur. magis puto, §illud, 75. dist. si fomi, insi C. de acc. ea qui 
      <lb ed="#C" n="8"/>dem ff de offi. praefect. urb. l.1. §pe &amp; ult. Contra. quia non cre 
      <lb ed="#C" n="9"/>ditur nuncio: nec enim judiei creditur hodie, nisi quare 
      <lb ed="#C" n="10"/>nus legitimis constiterit documentis, infra de prob. quom¬ 
      <lb ed="#C" n="11"/>nec litigatoribus, nec arbitrio, C. de rescrip. ne in arbitris, circ. 
      <lb ed="#C" n="12"/>medium, leg.i.ibi, hujus autem litigatorum vel solius arbitr 
      <lb ed="#C" n="13"/>sermone. &amp;c. nec unius testimonio standum est, v 
      quan<lb ed="#C" n="14" break="no"/>taecunque dignitatis, sit, uefra de testibus cum a nobis, mult¬ 
      <lb ed="#C" n="15"/>minus nuncio, qui forte deieraret pro nummata vini: ve 
      <lb ed="#C" n="16"/>saltem pro 5. sol. arg. C. de acca s singuli, &amp; expressim C. de cu 
      <lb ed="#C" n="17"/>rio. lig.1. &amp; aluma, lib. 12 f. de custo &amp; exhib. re. divus, ideo dici 
      <lb ed="#C" n="18"/>tur, quod episcopus debet monere excommunicandum 
      <lb ed="#C" n="19"/>praesentibus personis, per quas probetur monitio, si nege 
      <lb ed="#C" n="20"/>tur, infra de sentent. excommunica. sacro. non ergo praesum 
      <lb ed="#C" n="21"/>tur quis citatus. nisi probetur, 32.disproposuisti. Dico nor 
      <lb ed="#C" n="22"/>esse credendum nuncio, fi citatio negetur nisi probetu 
      <lb ed="#C" n="23"/>&amp; per alium, qui praesens fuit, perjura proxime allegata 
      <lb ed="#C" n="24"/>sed si, nihil objicitur nuncio prima facie creditur ei, utii 
      <lb ed="#C" n="25"/>contrariis: tamen in civitatibus Lombardiae creditur ei 
      <lb ed="#C" n="26"/>ex quo juratus est argum infra de praesump. illud, &amp; de prae 
      <lb ed="#C" n="27"/>scri. ad andientiam, quod totum admittitur, quantum ad pr 
      <lb ed="#C" n="28"/>sumptionem juris: sed haec praesumptio per sacramenti 
      <lb ed="#C" n="29"/>illius, qui dicit se non citatum, tolletur, supra de in integ. re 
      <lb ed="#C" n="30"/>ex literis: quia &amp; una praesumptio tollitur per alteram, su 
      <lb ed="#C" n="31"/>pra de elect. cum inter R. juniorem, &amp; tollitur etiam per sacri 
      <lb ed="#C" n="32"/>mentum, 34. q. 2m lectum, infra de testim praesentium, &amp; de ex 
      <lb ed="#C" n="33"/>cep. pastoralis, &amp; de sentent. excom si vero, &amp; no. infreodem §qua 
      <lb ed="#C" n="34"/>poena, versicul. quid si absens, nam si dicis, Non est verisimile 
      <lb ed="#C" n="35"/>quod nuncius deieret. resp. Nec est verisimile, quod is de 
      <lb ed="#C" n="36"/>ieret, qui dicit se non citatum, vel melius dicas, committe 
      <lb ed="#C" n="37"/>dum arbitrio judicis, qui pensata qualitate personae citi 
      <lb ed="#C" n="38"/>ti, vel nucii, &amp; inspecta qualitate negocii, deferat juram 
      <lb ed="#C" n="39"/>tum illi, qui dicit se non citatum ad purgandam innocen 
      <lb ed="#C" n="40"/>tiam &amp; ostendendam. vel potius credat nuncio. arg. sup. d 
      <lb ed="#C" n="41"/>proc. mnostra. in si. &amp; c. praeced. nfde jurej juramentum. Autiu 
      <lb ed="#C" n="42"/>tamen est, quod judex injungat nuncio, ut citationem fi 
      <lb ed="#C" n="43"/>ciat coram testib. idoneis, per quos negans citationem con 
      <lb ed="#C" n="44"/>vinci possit, unfra de sent excomm. sacro
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1283">
               <lb ed="#C" n="45"/>ET nunquid eo ipso, quod citatus? non venit, contu 
      <lb ed="#C" n="46"/>max judicatur? Ita videtur, quia licet citatio sit cali 
      <lb ed="#C" n="47"/>niosa, nihilominus venire tenetur, alias punitur, &amp; ut com 
      <lb ed="#C" n="48"/>tumax iudicatur, infra de accus. veniens, in si ffne quis eum qu 
      <lb ed="#C" n="49"/>in jus vo. vi eni.l. pen ff. de judica. sol sireus, &amp; hoc verum est 
      <lb ed="#C" n="50"/>quando is qui citatur dubitare potest, an citatio teneat 
      <lb ed="#C" n="51"/>mfra de appell siduobus fi. de jud si quis ex aliena. Sed si eviden 
      <lb ed="#C" n="52"/>est, citationem non valere, non tenetur venire etiam alle 
      <lb ed="#C" n="53"/>gare privilegium, f. de jurisd om, jud. l. ult. quod dic, ut no 
      <lb ed="#C" n="54"/>supra de jud subs illud autem pro regula, ver quod autem. Es 
      <lb ed="#C" n="55"/>autem aliquando evidens: quia non exprimitur causa ci 
      <lb ed="#C" n="56"/>tationis, 4 4. 2.0.. &amp; ule s. de fer. la secundum T. Sed contri 
      <lb ed="#C" n="57"/>quia vocatus per superiorem venire debeo, ut apparet in 
      <lb ed="#C" n="58"/>nis, quae not, supra de majorit. &amp; obed. § &amp; adquid obediens u 
      <lb ed="#C" n="59"/>neatur. Item evidens est quandoque ratione temporis, qu 
      <lb ed="#C" n="60"/>scil. citatur die feriata: quod dic. ut non sup. de fer § &amp; an fen 
      <lb ed="#C" n="61"/>is. Item quando citatur canonicus, vivente episcopo, u 
      <lb ed="#C" n="62"/>veniat eligere episcopum, una cum aliis canonicis, ut sit 
      <lb ed="#C" n="63"/>deelec. bonae me. Cremo. in fin. &amp; adde hic quod no. supra def¬ 
      <lb ed="#C" n="64"/>compor, sub o liquet ex praemissis. Quandoque ratione perio 
      <lb ed="#C" n="65"/>nae. pro qua citatur: quia libertus contra patronum eti¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>citatus, non tenetur venire, 3. 4. 35 item in crmmali, circis 
      <lb ed="#C" n="67"/>nem. Quandoque ratione loci, ut quia sit ad locum peri 
      <lb ed="#C" n="68"/>culosum, in quo casu licet mittantur literae de conducti 
      <lb ed="#C" n="69"/>non debet se committere suis capitaneis inimicis, supia u 
      <lb ed="#C" n="70"/>li. non contest. accedens. 2. idem si locus inhonestus, in quo al 
      <lb ed="#C" n="71"/>ter litigatorum non potest honeste venire, ut f. de arbi sici 
      <lb ed="#C" n="72"/>diei, §tarbit. vel quia nimis remotus est, scilicet quia dista 
      <lb ed="#C" n="73"/>ultra duas dietas, cum in rescripto nulla mentio fiat de co 
      <lb ed="#C" n="74"/>stitutione supra de rescripris, nonnulli, ad hoc infra de appellae 
      <lb ed="#C" n="75"/>ex parte secundum T. sed in his casib. trib. tenetur venire, ve 
      <lb ed="#C" n="76"/>mittere, rel appellare, alioquin teneret forte processui 
      <lb ed="#C" n="77"/>sicut tene stylus curiae Romanae, &amp; in quarto hodie sci 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0267.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>quando delegatus citat ad locum non insignem, ut in auth¬ 
      <lb ed="#C" n="79"/>n.extra. de reser praesenti. Quandoque ratione judicis, ut si eri 
      <lb ed="#C" n="80"/>dens est, ipsum non esse judicem, qui citat, f. dere jud. contu 
      <lb ed="#C" n="81"/>tumacia 9 ul. sup. de ef. deleg ex literis, f.de juris. om. jud. Lult. e 
      <lb ed="#C" n="82"/>no. de hoc supra de off. dele. 9 cui. Item non videtur valere ci 
      <lb ed="#C" n="83"/>tatio, si rescriptum Apostolicum non inferatur in citatione, a 
      <lb ed="#C" n="84"/>supra de dilatio. praeterea, &amp; de off. dele cum in jure. Item si evi 
      <lb ed="#C" n="85"/>dens est judicem inimicum fore, 3.9. 5. quia suspecti. Items 
      <lb ed="#C" n="86"/>evidens est, eum esse spoliatum, qui citatur, 2.q. 2. nullus,s 
      <lb ed="#C" n="87"/>quis episcopus secundum lo. Sed in istis ultimis trib. casi 
      <lb ed="#C" n="88"/>bus credo quod tenetur venire jus suum allegaturus, se 
      <lb ed="#C" n="89"/>cundum T inf de app. cum parati, &amp;c. constitutis, Sul §. de qof. de 
      <lb ed="#C" n="90"/>le superquaestionis, § ult. imfra de accus. inquisitionis, §l. ver si au 
      <lb ed="#C" n="91"/>tem, etiam ante. Sed illud notandum, quod qui non tenetur ve 
      <lb ed="#C" n="92"/>nire, &amp; venit aliqua de causa, non cogitur respondere, ut 5. 
      <lb ed="#C" n="93"/>2t.. &amp; ult. &amp; f. de fer. Li. Sed quidam intelligunt hoc in cri 
      <lb ed="#C" n="94"/>minalibus verum esse, hoc etiam sciendum, quod extra pro 
      <lb ed="#C" n="95"/>vinciam non est quis citandus, ar. infreo, cum obm d. §alt. E 
      <lb ed="#C" n="96"/>supra de elect, coram. &amp; expressum est, 34. 6.c.ult. &amp;c. non liceat eni 
      <lb ed="#C" n="97"/>quam, tum tribus capitulis ibi seque imo proceditur tunc, proui 
      <lb ed="#C" n="98"/>no. supra eo. ver. quod si citatio, &amp; vide quod not. supra de resci 
      <lb ed="#C" n="99"/>quae possunt objici, ver. centesimo. invenio tame quod ple 
      <lb ed="#C" n="100"/>runque citatur quis extra provinciam, ms. qui fil sint ligu prae 
      <lb ed="#C" n="101"/>latum, &amp; qui mat. accus pos relatum, &amp; sup. de elec. bo 2. sed for¬ 
      <lb ed="#C" n="102"/>te de gratia fit: imo primae duae concord. non probant, hoc 
      <lb ed="#C" n="103"/>in tertia non distabat ultra duas dietas. Peremptorium au 
      <lb ed="#C" n="104"/>tem edictum quilibet potest mittere, infra codem prout. &amp; 
      <lb ed="#C" n="105"/>sent &amp; re jud cum Bertoldus, sup de of delega ex literis, secund 
      <lb ed="#C" n="106"/>Jo. quamvis dici consueverit, quod major iudex tantur 
      <lb ed="#C" n="107"/>ipsum mittere potest scil. ordinarius, vel a principe dele 
      <lb ed="#C" n="108"/>gatus, in auth. de litig. §omnem, in fi. C. de ju. sancimus, in fi. sup 
      <lb ed="#C" n="109"/>de off. dele gratum, &amp;c. consuluit. Quod autem dicitur in le 
      <lb ed="#C" n="110"/>ge, quod judex post peremptorium unum edictum mis 
      <lb ed="#C" n="111"/>tere debet, f de judi. &amp; post intelligitur ita, si judex velite 
      <lb ed="#C" n="112"/>facere gratiam, supra de of. dele, consuluit, vel ad cautelam, u 
      <lb ed="#C" n="113"/>ejus contumacia evidentius deprehendatur, infra cod pro 
      <lb ed="#C" n="114"/>ut, &amp; c. cum olim, &amp; contritatis
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1442">
               <lb ed="#C" n="115"/>ITem ter debetur quis citari? vel mitti unum pro om¬ 
      <lb ed="#C" n="116"/>nibus ut no. supra co. § in prm. antequam procedatur con 
      <lb ed="#C" n="117"/>tra ipsum intelligas excommunicando vel ponendo pra 
      <lb ed="#C" n="118"/>sentem in possessionem, nam propria contumacia in ex 
      <lb ed="#C" n="119"/>pensis condemnatur, ut no. sup. de dila S1. ver quid si non venm 
      <lb ed="#C" n="120"/>Item intelligas hoc verum esse nisi citatus in prima cinti 
      <lb ed="#C" n="121"/>one respondeat, quod non veniret projudice plusquam pr 
      <lb ed="#C" n="122"/>asino, ideo enim fit citatio fit trina, de ipsius contumaci 
      <lb ed="#C" n="123"/>praesumatur. Sed ex quo sic respondet in incertis, non i 
      <lb ed="#C" n="124"/>certis locus est conjecturis, f. dere jud contumacia, &amp; de ver 
      <lb ed="#C" n="125"/>continuus, §1. sup de ele, cum inter universas, in auib. de rest. &amp; e 
      <lb ed="#C" n="126"/>quae paritm u mense, §unum siquidem, nec obst. mauth. utc 
      <lb ed="#C" n="127"/>de appell cog. § sed hoc in praesenti, col. &amp; quia ibi non constabi 
      <lb ed="#C" n="128"/>de contumacia, ubi ergo constat, procedi potest sine ali 
      <lb ed="#C" n="129"/>monitione. vel alias trina monitio debet vindictam prae 
      <lb ed="#C" n="130"/>cedere, i2 quaest.2.indigne, supra de constit. ex literis, mfra devi 
      <lb ed="#C" n="131"/>ta &amp; homo. cleris c. sin. Goffred. tamen scripsit, quod si judei 
      <lb ed="#C" n="132"/>praecipiat parti, ut certo die adsit: si non adest. potest pro 
      <lb ed="#C" n="133"/>cedere contra ipsam, tanquam contra contumacem: utc 
      <lb ed="#C" n="134"/>quomodo &amp; quando judex, cessame, sed illam legem secundi 
      <lb ed="#C" n="135"/>praemissa intelligo. Sed nunquid contumacia? procurat. 
      <lb ed="#C" n="136"/>a best domino? respon. si procurator contumax sit, contr¬ 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="137"/>ADDITIONES 
      <lb ed="#C" n="138"/>. Nec unius testimonio standum est) Adde in quib. casib. cteditu 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="139"/>uni testi vide per Spec. in tit. de testi. in §. restat, ver hoc tamen fal 
      <lb ed="#C" n="140"/>lit, ubi enumerat 30. casus, &amp; per Anto de Bum. in c. venieus, 
      <lb ed="#C" n="141"/>cestibus. Item creditur uni testi quando non agitur de auferes 
      <lb ed="#C" n="142"/>do jure alicui, de quo vide per Cardin. Alexand. in cab. de Sira¬ 
      <lb ed="#C" n="143"/>cusana, in fine, I. col. 28 distinctio. Item unus testis probat quen 
      <lb ed="#C" n="144"/>esse bapuzatum, ut est gl in verbo nec test. in c. de ecclesiarum, deci 
      <lb ed="#C" n="145"/>secraein. dist i. gl sin. in cap. licet universis, de testi r ibi Bald glins 
      <lb ed="#C" n="146"/>in c auper, de restit. Et an Papa possit facere quod credatur un 
      <lb ed="#C" n="147"/>testi. vide gl. &amp; Doc. in I. si. C. si cot. ins vel uti. pub Abb. in c. a nobis 
      <lb ed="#C" n="148"/>&amp; in cap. uuper de test. abb. in c. sicut, de prob Lud singulari 713 
      <lb ed="#C" n="149"/>a Contumacia procuratoris. Adde an cotumacia procuratoris no 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>ceat domino post lit. cont. vid per Fel. inc. si post, de confesli. 6 
      <lb ed="#C" n="151"/>2. 4olum. ver. 2. n0. idembel. in c. fin. de inrei. co.li.in ul col. ver expres 
      <lb ed="#C" n="152"/>aa, &amp; an tollit domino beneficium appellandi, vide in L2. in 5 
      <lb ed="#C" n="153"/>cum ibi noo si. quando app sit. &amp; Per Pau. de Ca. in I properandum 
      <lb ed="#C" n="154"/>in sumeum rodeium. Sde indis,--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0268.xml-->
      <pb ed="#C" n="251"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ipsum procedi potest, &amp; nihilominus contra dominum 
      <lb ed="#C" n="2"/>sciens non purgavit eandem, mfracodem c.I. in sin caeterum 
      <lb ed="#C" n="3"/>si dominus solus ignoret, procuratori oberit, &amp; hoc ant 
      <lb ed="#C" n="4"/>lit. conte fi. si quis jus di. non obtem. Lunica §si procu. &amp; quod qui 
      <lb ed="#C" n="5"/>que ju. I 3. 5. &amp; ad l. Aquil. proinde. §1. Sed post lit. contest. ob 
      <lb ed="#C" n="6"/>est domino etiam ignoranti, ut f. de doli except. si proc. § po 
      <lb ed="#C" n="7"/>litem, dabitur etiam actio domino contra procur. ut sic ip 
      <lb ed="#C" n="8"/>si soli sua contumacia sit damnosa, ut in prox. alleg. I. si pro 
      <lb ed="#C" n="9"/>cur. infi. &amp; sic intellige, f. detributoria procu. sic enim &amp; in com 
      <lb ed="#C" n="10"/>fessione obtinet, ut f de procu non solum, in prin. dummod 
      <lb ed="#C" n="11"/>dominus probet cotrarium, ff. de inter. act. si sine, § si defenso¬ 
      <lb ed="#C" n="12"/>&amp; de confes. certum, § sed an secundum Goffred. de hoc no 
      <lb ed="#C" n="13"/>tefra de procur §quid sit effectus, versicul. sed nunquid confessio 
      <lb ed="#C" n="14"/>&amp; infra de confessio §qualiter, versicul. dominus cause. Ad ho 
      <lb ed="#C" n="15"/>etiam, quod cotra absentem procedatur, sufficit, quod re 
      <lb ed="#C" n="16"/>quisitus sit, cum latitabat, ut dixi supra licet peremptor 
      <lb ed="#C" n="17"/>um non perveniat ad notitiam ejus, ut infra de extes. praela 
      <lb ed="#C" n="18"/>ex literis. 7. quaest.i. praesenti, C. de jud, cum properan. § &amp; si qui 
      <lb ed="#C" n="19"/>dem f. de evi. si ideo, &amp; Isidictum, §si praesente, fi loc. &amp; de condu 
      <lb ed="#C" n="20"/>Item quaeritur, §exercitus. Sed contra, supra ut lit. non cont¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>quonion §si vero, sed illud contingit propter periculun 
      <lb ed="#C" n="22"/>animae vel solve secundum dist. quam posui in summa, 
      <lb ed="#C" n="23"/>it aliis, &amp; versicul sequent. Item contra, f de in integ. resti 
      <lb ed="#C" n="24"/>Ipen. sed ibi non praesumitur, quod audierit vocem praec 
      <lb ed="#C" n="25"/>nis, cum venerit judice adhuc sedente pro tribunali: qui¬ 
      <lb ed="#C" n="26"/>vox praeconis paucis innotescit, C. quomodo &amp; quando ju¬ 
      <lb ed="#C" n="27"/>auth. qui semel, ideoque restituitur cotra sententiam, quo 
      <lb ed="#C" n="28"/>sic praesumptio contumaciae tollitur per aliam praesum 
      <lb ed="#C" n="29"/>ptionem supervenientem: nisi evidens esset, ipsum contu 
      <lb ed="#C" n="30"/>macem fuisse, ut supra dixi. Judex autem non debet mu 
      <lb ed="#C" n="31"/>tum properare ad procedendum contra citatum: quia po 
      <lb ed="#C" n="32"/>test esse, quod habeat justam absentiae causam, &amp; ideo 
      <lb ed="#C" n="33"/>postea veniens ipsam probaret, restituetur, infra de sent. ( 
      <lb ed="#C" n="34"/>re judic. cum Bertoldus, 9 pen ff.de dam infe sed finita §si forte, 
      <lb ed="#C" n="35"/>quomodo &amp; quando ju. ea quae. Quid si judex ferat sententi 
      <lb ed="#C" n="36"/>contra citatum, notamen peremptoriae? Videtur, quo 
      <lb ed="#C" n="37"/>non teneat, ut in prox alleg. l 24. q. 3. de illicita, ibi, uno or 
      <lb ed="#C" n="38"/>omnibus, &amp;c. argum. contra, C. quomodo &amp; quando ju. cessa 
      <lb ed="#C" n="39"/>te. Sed non obstat, quia intelligitur, quando citatus dicit 
      <lb ed="#C" n="40"/>quod nullo modo veniet, &amp; sic apparet de contumacia ev 
      <lb ed="#C" n="41"/>denti, ut not. sup. eo. ver. item quod, resp 1 Sed quid si judexc 
      <lb ed="#C" n="42"/>taverit partes peremptorie ad testes recipiendos, vel fac 
      <lb ed="#C" n="43"/>endam publicationem eorum, vel sententiam ferendam 
      <lb ed="#C" n="44"/>nunquid expectabit partem absentem, usque in crastinun 
      <lb ed="#C" n="45"/>&amp; si expectat, nunquid iterum citabit non venientem? rest 
      <lb ed="#C" n="46"/>si jurisdictio durat post terminum peremptorium, aequ 
      <lb ed="#C" n="47"/>tate suadente, poterit judex usque in diem alterum expe 
      <lb ed="#C" n="48"/>ctare: nec est pars contumax peremptorio elapso citanda 
      <lb ed="#C" n="49"/>nisi eidem fecerit gratiam benignitas judicantis. Si ver 
      <lb ed="#C" n="50"/>jurisdictio sua inperemptorio debeat expirare, &amp; alter 
      <lb ed="#C" n="51"/>pars se praesentaverit judici, tali hora quod possit perf 
      <lb ed="#C" n="52"/>cere quod intendit, potest illud exequi, pro quo dies ass 
      <lb ed="#C" n="53"/>gnata fuit, ne vero judicium ecclesiasticum in tenebris ex 
      <lb ed="#C" n="54"/>erceatur, licet more Rom. &amp;c. f. deferiis, more, nos tame 
      <lb ed="#C" n="55"/>eam procedendi horam congruam intelligimus, quod ju 
      <lb ed="#C" n="56"/>dex possit ante noctis tenebras perficere quod incumbit 
      <lb ed="#C" n="57"/>porro discretus judex non debet jurisdictionem suam ad 
      <lb ed="#C" n="58"/>eo coarctare, nisi necessitas exigat, quin possit facere gri 
      <lb ed="#C" n="59"/>tiam in diem alteram expectando, supra de offic. deleg. cor 
      <lb ed="#C" n="60"/>suluis, utrum autem processus habitus de nocte teneat 
      <lb ed="#C" n="61"/>dic ut not. supra de jud (qualiter, &amp; quando
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1633">
               <lb ed="#C" n="62"/>Qua poena afficiatur otumiz: &amp; qualter 
      <lb ed="#C" n="63"/>puniatur contumacia, vel 
      <lb ed="#C" n="64"/>etiam dolus, respon. Punitur non appellando. Expensas 
      <lb ed="#C" n="65"/>resarciendo b Missionem in possessionem bonorum suc 
      <lb ed="#C" n="66"/>rum, seu excommunicationem, seu mulctationem 
      patien<lb ed="#C" n="67" break="no"/>do, &amp; privationem beneficii, seu depositionem sustinende 
      <lb ed="#C" n="68"/>De singulis igitur videamus. Punitur contumax non ap 
      <lb ed="#C" n="69"/>pellando: quia si quis absens per contumaciam damnatu 
      <lb ed="#C" n="70"/>ruerit, appellare non potest, 2. quaest. 6§ sunt quorum, C.de ap 
      <lb ed="#C" n="71"/>pellatio. non re. leg.i. &amp; de judi properandum, § cum autem, &amp; 24 
      <lb ed="#C" n="72"/>quaest3. de illicit. nisi veniat iudice sedente pro tribunali, u 
      <lb ed="#C" n="73"/>bi quidem restituitur, ff. de in integr. rest. dipus, &amp; hoc intelli 
      <lb ed="#C" n="74"/>gede contumace in non veniendo: secus, si contumax sit in 
      <lb ed="#C" n="75"/>non exhibendo, vel non parendo, talis enim appellare po 
      <lb ed="#C" n="76"/>test. ff. de app. creditorum, Sjussus. Quid si absens venire no 
      <lb ed="#C" n="77"/>potuit, qualiter probabitur impotentia forte sacrament 
      <lb ed="#C" n="78"/>suo, argum. 24.. cap. C. deribus cred. in bona fid. supra de pro¬ 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0268.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>ex insinuatione, &amp; de in integr. restit ex literis, cap. dist. optatum 
      <lb ed="#C" n="80"/>quia nec requiritur plena probatio, infra de rejud, cum Ber¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>toldus. Sed quidam dicunt, quod tenetur plena probare 
      <lb ed="#C" n="82"/>argument. supra de in integr restitut. cum ex literis, 4 qu5 quis 
      <lb ed="#C" n="83"/>quis. 7. quaest.. praesentium, dicas hoc arbitrarium, ut nota 
      <lb ed="#C" n="84"/>9 qualiter, in solutione quaestionis, quae incipit, Quid s 
      <lb ed="#C" n="85"/>absens 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1692">
               <lb ed="#C" n="86"/>PUnitur etiam contumax, vel dolosus, seu temere litigam 
      <lb ed="#C" n="87"/>expensas resarciendo, hic remotus omnibus aliis scri 
      <lb ed="#C" n="88"/>pturis, puto subtiliter intuendum, an expensae factae sin 
      <lb ed="#C" n="89"/>extra judicium, aut in judicio. Si extra judicium, necessi 
      <lb ed="#C" n="90"/>est quod petantur specialiter in libello, nisi forte is qui ea 
      <lb ed="#C" n="91"/>fecit per beneficium retentionis sibi providere possit, uts 
      <lb ed="#C" n="92"/>commodati, in rebus § possunt, &amp; de pig. act. sme ecclesia, respon 
      <lb ed="#C" n="93"/>1. sed quia in plerisque locis taxatum est, quantum judes 
      <lb ed="#C" n="94"/>debeat habere pro libra, quae consuetudo comprobatu 
      <lb ed="#C" n="95"/>in auth. &amp; judi. sme quoquo suffr. S haec omnia ad sin. &amp; S sic igi 
      <lb ed="#C" n="96"/>tur, ibi, sive etiam officium tuum, &amp;c. consulo quod sic sub 
      <lb ed="#C" n="97"/>jicias in libello, Item peto expensas hac occasione facta 
      <lb ed="#C" n="98"/>&amp; faciendas, protestor quas suo loco &amp; tempore aestima 
      <lb ed="#C" n="99"/>bo, &amp; sicut jus dictaverit, comprobabo, nisi forte judex in 
      <lb ed="#C" n="100"/>veniret ipsum habere causam probabilem litigandi, vel ni 
      <lb ed="#C" n="101"/>ipsum instruas: dic, Peto expensas, si judici videbitur con 
      <lb ed="#C" n="102"/>demnatio facienda, per authent. de ju. §. oportet, collatio. 6 
      <lb ed="#C" n="103"/>&amp; si objiciatur de condit. apposita, quae videtur incertitu 
      <lb ed="#C" n="104"/>dinem continere, resp. non est verum in hoc casu: quia ne 
      <lb ed="#C" n="105"/>aliter debentur expensae, nisi enim istud sibi opponeretur 
      <lb ed="#C" n="106"/>plus videtur petere, &amp; vide super hoc quod not anfra de li 
      <lb ed="#C" n="107"/>bell. oblat. § quid debeat continere, ver. sed &amp; legistae, vel dicit 
      <lb ed="#C" n="108"/>quantum, &amp; sic videtur judici condemnatio facienda 
      <lb ed="#C" n="109"/>SI injudicio quaeris de expensis factis ante lit. contest. &amp;c 
      <lb ed="#C" n="110"/>occasione rei, idem ut in prox. scilic. versicul. in libell. 
      <lb ed="#C" n="111"/>petantur ff de aedil. edic. &amp; de redhi. ac, aediles, § item sciendum 
      <lb ed="#C" n="112"/>&amp; litem si servi §1. quod intelligas, si judicium sit stricti ju 
      <lb ed="#C" n="113"/>risi secus, si bonae fidel, tunc enim sumptus &amp; fructus, &amp;c 
      <lb ed="#C" n="114"/>interesse veniunt in judicio jur. act. ff. de dolo eleganter, § 
      <lb ed="#C" n="115"/>non solum, &amp; de co quod certo loco, in bonae fidei, &amp; Codic, de act 
      <lb ed="#C" n="116"/>empt. &amp; vendit. I2. &amp; 4. Sed si occasione judicii factie sunt 
      <lb ed="#C" n="117"/>&amp; petantur hac ratione: quia exceptio, seu recusatio ma 
      <lb ed="#C" n="118"/>litiose apposita fuit, &amp; non probata: seu quia rescriptum 
      <lb ed="#C" n="119"/>dolose vel temere impetratum fuit, dico quod judex es 
      <lb ed="#C" n="120"/>officio condemnare debet malitiosum, seu temerarium 
      <lb ed="#C" n="121"/>ex quo sibi constabit de malitia, seu temeritate. Consta 
      <lb ed="#C" n="122"/>bit dico, per testes, vel etiam praesumptione violenta &amp; 
      <lb ed="#C" n="123"/>hoc dico ad arbitrium judicis redigendum, probantur haec 
      <lb ed="#C" n="124"/>infra eodem capit. 2. de rescriptis, caeterum, &amp; capit. ex tenore 
      <lb ed="#C" n="125"/>&amp; cap. ultim. de major. &amp; obed, capis. sin. infra de accu. accedens 
      <lb ed="#C" n="126"/>in fin. Quinimo dico ex mente constitutionis, infra eodem 
      <lb ed="#C" n="127"/>finem litibus, quod si judex ab initio per probabiles conje 
      <lb ed="#C" n="128"/>cturas praesumat, quod quis malitiose exceptionem op 
      <lb ed="#C" n="129"/>ponat, non dabit dilationem, nisi sub hac conditione, ut si ir 
      <lb ed="#C" n="130"/>probatione defecerit, condemnetur in expensis, arg. in pro 
      <lb ed="#C" n="131"/>ximis duabus decr. allegatis, de majo. &amp; obed. &amp; de cansa, &amp; 
      <lb ed="#C" n="132"/>Instit. de offic. judic. §. 1. &amp; probatur hodie hoc satis dilucide 
      <lb ed="#C" n="133"/>in auth. d. n. extra, de restit. spol. frequens, sed si in civilibus, &amp; di 
      <lb ed="#C" n="134"/>except. pia consideratione, § si quis igitur, nam si ex postfacte 
      <lb ed="#C" n="135"/>&amp; dilatione pure data condemnetur propter defectum 
      <lb ed="#C" n="136"/>probationis, ut ibi, multo fortius post dilationem sub ta 
      <lb ed="#C" n="137"/>li conditione datam, nec potest conqueri excipiens de con 
      <lb ed="#C" n="138"/>ditione apposita, cum insit dilationi, &amp; per jus compro 
      <lb ed="#C" n="139"/>betur, argumen. supra de elect. significasti, infra de praeb. signifi 
      <lb ed="#C" n="140"/>catum, est autem istius juris ratio, ut dilationes superflus 
      <lb ed="#C" n="141"/>amputentur, &amp; lites citissime dirimantur, hoc enim bon 
      <lb ed="#C" n="142"/>praetoris est, ff. si cert. pet. quidam aestimaverunt, &amp; timetur 
      <lb ed="#C" n="143"/>ne frustratorie excipiatur: quia contra excipientes de fa 
      <lb ed="#C" n="144"/>cili praesumitur, ut in dictis extravagantibus, plene pro 
      <lb ed="#C" n="145"/>batur supra &amp; notat. supra de dila Squando, &amp; quoties, ve 
      <lb ed="#C" n="146"/>si judex maluerit, de consensu partis adversae poterit al 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="147"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="148"/>b Expensas resarciendo. Adde Bald inc, cenquorente, in II. col. d 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="149"/>rest. spol. Ias. anthen. qui rem. C.de sacros. eccles¬--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0269.xml-->
      <pb ed="#C" n="252"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>excipiente exigere sacramentum, quod hoc malitiosen n 
      <lb ed="#C" n="2"/>objiciat, arg. supra de dilat cum dilectus §2. &amp; deresti spol. lit 
      <lb ed="#C" n="3"/>ras, § praeterea supra de testi. praesentium, &amp;c. veniens 2. &amp;c. ult 
      <lb ed="#C" n="4"/>&amp; qui mair accus. non poss. c. ultim f. qui satisd. cog. dediesju 
      <lb ed="#C" n="5"/>betur, &amp; de edend. si quis ex argentariis, § exigitur, &amp; ad exh 
      <lb ed="#C" n="6"/>bendum, thesaurus, &amp; de jurejur. jusjurand. Squis juijur. &amp; d 
      <lb ed="#C" n="7"/>no. ope. nun. de pupill. §qui opus novum, in quo casu videtur 
      <lb ed="#C" n="8"/>quod expensae sint officio judicis trutinandae, C. dere. cre¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>generaliter, §is de praesentib. &amp; sic arbitrarium est, utrum di¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>tur dilatio, vel non. argu ff. de peti. haered. si quis libertatem, ver 
      <lb ed="#C" n="11"/>sie pleni. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1859">
               <lb ed="#C" n="12"/>SEd si expensae factae ante litis contestationem petantu 
      <lb ed="#C" n="13"/>hac ratione: quia adversarius non venit, &amp; sic ration 
      <lb ed="#C" n="14"/>contumaciae, dico quod judex debet condemnationem fa 
      <lb ed="#C" n="15"/>cere, antequam in causa procedatur. Sed refert, utrun 
      <lb ed="#C" n="16"/>reus petat ab actore expensas ratione ista, scilicet quia vo 
      <lb ed="#C" n="17"/>catus non venit: &amp; tunc habet locum authent. C. quomodo? 
      <lb ed="#C" n="18"/>quando ju. auth. qui semel in auth de litig § si vero apud judicen 
      <lb ed="#C" n="19"/>collat. 8. C. de frruct &amp; litig. expen cum non ignoret, &amp; supra d 
      <lb ed="#C" n="20"/>procur. auditis, &amp; nauth.d.n.extra eodem titul. actor. ubi vide 
      <lb ed="#C" n="21"/>tur, quod ipse actor in expensis legitimis condemnetui 
      <lb ed="#C" n="22"/>&amp; nisi caveat de comparendo, ad aliam citationem facie 
      <lb ed="#C" n="23"/>dam minime admittatur. Vel actor a reo, &amp; tunc habe 
      <lb ed="#C" n="24"/>locum supra ut lit non contest. quoniam, § in aliis, infra eo. cun 
      <lb ed="#C" n="25"/>dilecti C. debo. author. judic. pos. authen. &amp; qui jurat in authen 
      <lb ed="#C" n="26"/>de exhib. &amp; intro. re § si vero quidam jurent. infra eodem, cum d 
      <lb ed="#C" n="27"/>lecti, &amp; de sequestratione posses,. capitul primo, supra de pro 
      <lb ed="#C" n="28"/>cur, constirutis 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e1899">
               <lb ed="#C" n="29"/>SEd si petantur expensae factae in judicio post litis conte 
      <lb ed="#C" n="30"/>stationem, occasione rei veniunt in condemnationen 
      <lb ed="#C" n="31"/>offic. judic. idem de fructibus &amp; accessionibus, post liti 
      <lb ed="#C" n="32"/>contestationem perceptis, ff.de aedil. edict l. aediles,8 tem sc 
      <lb ed="#C" n="33"/>endum, &amp; l. item si ff. de aqua plu arcen. Aret. Sultimo, Cde rei vi 
      <lb ed="#C" n="34"/>dit. certum est, ff. de eo quod certo loco dari oportet, in bonaefide 
      <lb ed="#C" n="35"/>per quam legem probatur, quod si intentetur actio bon¬ 
      <lb ed="#C" n="36"/>fidei jur. actionis veniunt, si stricti jur. offic. judicis, ff.d 
      <lb ed="#C" n="37"/>eo, quod certo loco dari oportet, si haeres &amp; l. sequen. dixi supra a 
      <lb ed="#C" n="38"/>foro compet. § ex quibus causis, versicu. item ratione, contra 
      <lb ed="#C" n="39"/>ctus, &amp; sequent. Fiet autem condemnatio haec tempor 
      <lb ed="#C" n="40"/>sententiae, &amp; eadem die poterit judex supplere, f. dere ju 
      <lb ed="#C" n="41"/>dic. Paulus tamen, in primo Paulus Sed si quaeritur de expen 
      <lb ed="#C" n="42"/>sis post litis contestationem factis, occasione judicii, e 
      <lb ed="#C" n="43"/>petuntur hac ratione, quia objiciens exceptionem succu 
      <lb ed="#C" n="44"/>buit, si adhuc is contra quem objecta fuit, non fundave 
      <lb ed="#C" n="45"/>fat intentionem suam, dic ut notat. supra dixi, versicu. se¬ 
      <lb ed="#C" n="46"/>si occasione judicii. Sed objiciatur, ex quo adversariu 
      <lb ed="#C" n="47"/>probavit intentionem suam, praesumptio juris est, quo 
      <lb ed="#C" n="48"/>fiat malitiose, argumentum, in fra depositi bona fides in fin.( 
      <lb ed="#C" n="49"/>de compend. leg. ultina supra de restitutione spoliatorum, literas, 
      <lb ed="#C" n="50"/>praeterea, ideoque non impetrabit dilationem: nisi sub ha 
      <lb ed="#C" n="51"/>conditione, quod demnetur in expensis, si forsan in pro 
      <lb ed="#C" n="52"/>batione defecerit, infra de test. significaverunt, sic loquitur 
      <lb ed="#C" n="53"/>infra eodem § fin. unde quod ibi dicit, cum exceptis judici 
      <lb ed="#C" n="54"/>is, expone, id est, sub hac conditione inducias excipiet, u 
      <lb ed="#C" n="55"/>si forsan, &amp;c. Quod ergo praesumitjus, quando excepti¬ 
      <lb ed="#C" n="56"/>objicitur post fundatam intentionem ab adversario, ho 
      <lb ed="#C" n="57"/>potest praesumere judex, quando objicitur ante! tem co 
      <lb ed="#C" n="58"/>testat. vel post. ante fundatam intentionem, debet ergi 
      <lb ed="#C" n="59"/>judex informare motum animi sui ex probabilibus cor 
      <lb ed="#C" n="60"/>jecturis, ut infra detestim. praeterea, &amp; cap. in praesentia, &amp; a 
      <lb ed="#C" n="61"/>accusat. qualiter &amp; quando. 2. &amp; sic in casibus istis extend¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>mentem constitutionis istius: ut dixi supra eodem sub § 
      <lb ed="#C" n="63"/>in judicio versicul. quinimmo, &amp; praecedenti. Si vero petantu 
      <lb ed="#C" n="64"/>expensae factae post litis contestationem occasione judici 
      <lb ed="#C" n="65"/>hac ratione, quod adversarius non venit, &amp; sic ratione con 
      <lb ed="#C" n="66"/>tumaciae si reus petat ab actore, qui nullo modo venit, ha 
      <lb ed="#C" n="67"/>bet locum, C. de judic. properandum, § &amp; si quidem pars acto 
      <lb ed="#C" n="68"/>ris, &amp; Ssim autem ex gestis: quia fertur diffinitiva sententia 
      <lb ed="#C" n="69"/>sive pro actore absente, si habeat jus, sive pro reo praesen 
      <lb ed="#C" n="70"/>te. Sed in utroque casu absens in expensis condemnatur 
      <lb ed="#C" n="71"/>&amp; hoc intellige, si liquet de causa, alias instante reo iteri 
      <lb ed="#C" n="72"/>examinatur judicium, etiam lit. non contestat. &amp; fertu 
      <lb ed="#C" n="73"/>diffinitiva sententia, ut notat. supra ut lite non contestata. 
      <lb ed="#C" n="74"/>I. collatio. versicul. item libello, &amp; habes infra eodem causa 
      <lb ed="#C" n="75"/>quae. alias super re incerta non fertur sententia diffiniti 
      <lb ed="#C" n="76"/>va. li. quaest. 3. grave, C. de sentent. quae sine certa quant. profer 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0269.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="77"/>leg. 12. &amp; 3. Institut. de actio. Sturare. Sed absolvendus est ri¬ 
      <lb ed="#C" n="78"/>us ab instantia judicii, &amp; absens actor in expensis condi 
      <lb ed="#C" n="79"/>nandus, ut dictum est. Sin autem actor petat a reo absen 
      <lb ed="#C" n="80"/>te, qui nullo modo venit, expensas factas in lite post lit 
      <lb ed="#C" n="81"/>contestationem ratione contumaciae habet locum, C. d 
      <lb ed="#C" n="82"/>judit. properandum, §sin autem reus, &amp; in his duobus casi 
      <lb ed="#C" n="83"/>bus fertur sententia super expensis cum principali; si ta 
      <lb ed="#C" n="84"/>men de causa liqueat, alias fit absolutio ab observationi 
      <lb ed="#C" n="85"/>judicii, &amp; fit condemnatio expensarum, ut in dicta l. pro 
      <lb ed="#C" n="86"/>perandum, §cum autem eremodicium, ponitur etiam actor in 
      <lb ed="#C" n="87"/>posses. secundum ea, quae notat. supra ut lit. non contesta. 
      <lb ed="#C" n="88"/>in aliis, &amp; in sequen. &amp; probatur infra codem prout, in fin. &amp;( 
      <lb ed="#C" n="89"/>anomodo &amp; quando judex, consentaneum. Sed si actor absen 
      <lb ed="#C" n="90"/>&amp; contumax postea veniat, sive reus, non proceditur in 
      <lb ed="#C" n="91"/>causa, quousque expensas restituerit, C. de judic. sancimus 
      <lb ed="#C" n="92"/>&amp; sic intelligitur lex illa tam in reo, quam in actore, &amp; pos 
      <lb ed="#C" n="93"/>litis contestationem, sed postea venit, I. properandum cun 
      <lb ed="#C" n="94"/>autem cremodicum. quando postea non venit. Quod si ex 
      <lb ed="#C" n="95"/>pensae factae in judicio petantur ab illo qui succubuit, in 
      <lb ed="#C" n="96"/>distincte dico cum domino meo de jure communi, quo¬ 
      <lb ed="#C" n="97"/>victus victori in expensis condemnandus est; ut C. dejud 
      <lb ed="#C" n="98"/>properandum. §sin autem alterutra, &amp; Institut. de poena temer 
      <lb ed="#C" n="99"/>litig. in princip. subtractis expensis, quas alterutra partium 
      <lb ed="#C" n="100"/>pro contumacia sua solvet, vel quia in probatione defe 
      <lb ed="#C" n="101"/>cit, de quibus supradixi, illas enim non recuperabit, cun 
      <lb ed="#C" n="102"/>propriam contumaciam solvat, vel solvere debeat, ff.dea 
      <lb ed="#C" n="103"/>ministrat. tut si plures, in fin. &amp; hoc aperte comprobat de 
      <lb ed="#C" n="104"/>minus Gregorius: dicit enim, quod si aliquis trahat me i 
      <lb ed="#C" n="105"/>jus, nihil quaestionis habens contra me, condemnando 
      <lb ed="#C" n="106"/>mihi est in expensis, supra de rescript. capitulo ultimo versici 
      <lb ed="#C" n="107"/>quique illorum; sed cum negativa sit, qualiter probabitur 
      <lb ed="#C" n="108"/>nisi per eventum, non video, C. dejudic. rem non novam, 
      <lb ed="#C" n="109"/>fin. &amp; sic lata sententia absolutoria, praesumptio juris es 
      <lb ed="#C" n="110"/>contra actorem, argumentum supra de electio innotun)p. 
      <lb ed="#C" n="111"/>rentes, &amp; ex quo defecit in probatione, calumniari praesu 
      <lb ed="#C" n="112"/>mitur, nisi innocentiam suam probet, unde &amp; ponitur aut 
      <lb ed="#C" n="113"/>d. n. de elect. extra, statumus, ad sin. &amp; not anfra eodem sub spro 
      <lb ed="#C" n="114"/>versic. &amp; intelligo, ad idem pertinet, quod not. supra de plu 
      <lb ed="#C" n="115"/>pet. §qua poen.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2094">
               <lb ed="#C" n="116"/>HOC de expensis factis in priori lite, a qua appellatur 
      <lb ed="#C" n="117"/>non est, vel in causa appellationis ratione doli, seu frar 
      <lb ed="#C" n="118"/>dis, vel malitiae, seu ratione contumaciae. Illud auter 
      <lb ed="#C" n="119"/>certum est, secundum omnes, quod in causa appellati¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>nis victus victori condemnandus est in expensis, sive a ser 
      <lb ed="#C" n="121"/>tentia appelletur, sive ante sententiam, infra de appellati 
      <lb ed="#C" n="122"/>reprehensibilis, capit. significavit, capit. saepe, ut debitus, &amp; capi 
      <lb ed="#C" n="123"/>Nicolao. 2. quaestio. 6. omnimodo, C. de appellatio. eos, qui §. . 
      <lb ed="#C" n="124"/>temere, &amp; quorum appellation. non renci. ab executore, in fin. li 
      <lb ed="#C" n="125"/>principali autem causa intelligunt quidam, quod victu 
      <lb ed="#C" n="126"/>victori condemnetur, nisi quando juratum est de calum 
      <lb ed="#C" n="127"/>nia. &amp; idem dicunt, quod non debet praesumi calumnia 
      <lb ed="#C" n="128"/>&amp; idem dicunt in exceptionibus appositis post juramen 
      <lb ed="#C" n="129"/>tum calumniae, quia juramentum ad omnia extenditur 
      <lb ed="#C" n="130"/>cum non sit jurandum nisi semel, ut notat. supra de juran 
      <lb ed="#C" n="131"/>calum. §quando praestandum est, ideo non praesumitur, quo 
      <lb ed="#C" n="132"/>sint immemores salutis aeternae hi qui juraverunt, 1. quae 
      <lb ed="#C" n="133"/>stio. 7. sancimus, C. ad legem sul. repet. santimus, supra de pro 
      <lb ed="#C" n="134"/>curat. in nostra, in fin. non enim condemnatur, cum praesi 
      <lb ed="#C" n="135"/>mitur justo errore ductus, &amp; causam probabilem habuis 
      <lb ed="#C" n="136"/>se, argumentum, infra de sement. excommunicanda sacro f. d 
      <lb ed="#C" n="137"/>leg. 2qui Josidum, §etiam, alias metu expensarum dimitte 
      <lb ed="#C" n="138"/>ret, quis jus suum indefensum, ff. depet haered. illud. Sed u 
      <lb ed="#C" n="139"/>bi constat de calumnia per testes, vel ubi non juratur d 
      <lb ed="#C" n="140"/>calumnia, sed de veritate dicenda, habet locum quod di 
      <lb ed="#C" n="141"/>xi, secundum Job. &amp; Az0. &amp; T. &amp; Vin. &amp; Jo. Licet auten 
      <lb ed="#C" n="142"/>hanc opinionem quasi generalis consuetudo amplectatu 
      <lb ed="#C" n="143"/>de jure stricto, non dubito quin verior sit opinio domin 
      <lb ed="#C" n="144"/>mei, quam no. sup. ver. illud, nam &amp; const sinem, loquitur ei 
      <lb ed="#C" n="145"/>lam, quando de calumnia juratur, ut patet in prin ibi prae 
      <lb ed="#C" n="146"/>sertim.i. maxime, ergo idem, quando non est quaestio spiritu 
      <lb ed="#C" n="147"/>alis. Sed alii exponunt praesertim. i. tantum, &amp; male: quia ne 
      <lb ed="#C" n="148"/>dum in spiritualibs imo, &amp; in omni genere litis habet loci 
      <lb ed="#C" n="149"/>regula, quam in principio ponit scil. quod litis citissimedi 
      <lb ed="#C" n="150"/>rimantur, &amp; quod occurratur laborib. partium &amp; expensis 
      <lb ed="#C" n="151"/>ergo praesertim, I. maxime, cum idem sit in aliis, ut inf. eo¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>venrabilis, C. de jud properandum, &amp; de agric. &amp; cen. litibus &amp; sus 
      <lb ed="#C" n="153"/>de rescr. nonnulli, &amp; f si certum petatur, quidam. C. de fi. instrun 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0270.xml-->
      <pb ed="#C" n="253"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Lultina, in fin. Et intelligo, quod non juretur saepius, nis 
      <lb ed="#C" n="2"/>quando malitia praesumitur: ibi enim iterum juratur, s 
      <lb ed="#C" n="3"/>exigatur: sic enim indistincte loquitur infra de testi praesen 
      <lb ed="#C" n="4"/>tium et c. ultra. in authentic. de test. §. quia vero. nam eo ipsi 
      <lb ed="#C" n="5"/>quod succubuit, praesumitur malam causam habuisse, nis 
      <lb ed="#C" n="6"/>probet innocentiam. 2. qu. 4. qui non probat. C. de calum. I.ul 
      <lb ed="#C" n="7"/>&amp; de acc. Iult. infra de calum. cap. I. C de advoc. dirers. judic. I. 
      <lb ed="#C" n="8"/>Alii vero dicunt hoc verum in criminalibus, sed video id¬ 
      <lb ed="#C" n="9"/>in civilibus. C. de episc. &amp; cleric. omnes qui in fin. &amp; authentgi 
      <lb ed="#C" n="10"/>neraliter ff de jud eum quem temere. &amp; ubi civiliter agitur d 
      <lb ed="#C" n="11"/>crimine. infra de calum, cap 3. ergo calumniari probatur e¬ 
      <lb ed="#C" n="12"/>ipso, quod succubuit, &amp; sic condemnatio sequi debet. inf 
      <lb ed="#C" n="13"/>ae pen. calumnia. nec obstat quod non praesumatur calu 
      <lb ed="#C" n="14"/>mniose movisse litem: quia illud verum est ab initio: ca 
      <lb ed="#C" n="15"/>terum ex postfacto tollitur haec praesumptio per superv¬ 
      <lb ed="#C" n="16"/>nientem: sic infra de frig. &amp; malesic. fraternitatis, &amp; qui fil 
      <lb ed="#C" n="17"/>sint legitimi, per venerabilem. §. 1. nam &amp; in causa criminali 
      <lb ed="#C" n="18"/>in qua secundum Azon. de calumnia juratur: ut not su 
      <lb ed="#C" n="19"/>de jur in calum §. &amp; in quibus. &amp; in causa appellationis no 
      <lb ed="#C" n="20"/>est praesumendum, quod calumnietur hac eadem ratio 
      <lb ed="#C" n="21"/>ne, cum utraque parte praesente lis contestetur, &amp; de ca 
      <lb ed="#C" n="22"/>lumnia per consequens juretur. infra de testam. Raynaldu 
      <lb ed="#C" n="23"/>Imo fortior est ratio, quia potest esse, quod secundum acti 
      <lb ed="#C" n="24"/>tata prioris judicii sententia juste sit lata, &amp; tamen propte 
      <lb ed="#C" n="25"/>exceptionem propositam in causa appellationis, &amp; pro 
      <lb ed="#C" n="26"/>batam retractabitur. infra de fide instru. cum Joan. eremita; e 
      <lb ed="#C" n="27"/>de privil. cum olim. quid ergo imputabitur adv ersario, si n¬ 
      <lb ed="#C" n="28"/>divinavit, &amp; tamen indistincte dicunt faciendam conde 
      <lb ed="#C" n="29"/>mnationem, nec obstat ff. depetit haered. illud quia ibi loqu 
      <lb ed="#C" n="30"/>tur de metu, aestimationis damni, quod contingit casu for 
      <lb ed="#C" n="31"/>tuito. hîc autem loquitur de metu interesse, quod prov 
      <lb ed="#C" n="32"/>hit ex fatuitate adversarii mei. non est ergo mirum, si ca 
      <lb ed="#C" n="33"/>sus fortuitus non imputatur, ut ibi, &amp; infra dehaeret. Jo. se 
      <lb ed="#C" n="34"/>tamen calumnia, negligentia, seu culpa punitur, ut hîc. ig 
      <lb ed="#C" n="35"/>tur in dissensionibus vel ubi periti &amp; imperiti dubitani 
      <lb ed="#C" n="36"/>tutus est qui succubuit, sic intelligo. ff. de leg. 2. qui solidun 
      <lb ed="#C" n="37"/>§. qui etiam. Item nec in spiritualibus praesumendum est 
      <lb ed="#C" n="38"/>quod aliquis calumnietur. licet de calumnia non juretur 
      <lb ed="#C" n="39"/>ut patet ex his quae notantur. supra de juram, calum. §. &amp; i 
      <lb ed="#C" n="40"/>quibus causis. vers. sed quae est ratio. &amp; sequentib. maxime in 
      <lb ed="#C" n="41"/>illo versic. ideo non praesumitur, &amp;c. Ideo dico hanc regi 
      <lb ed="#C" n="42"/>a lam semper tenendam, quod victus victori a condemna 
      <lb ed="#C" n="43"/>tur, nisi judex reperiat victum justo errore ductum, quan 
      <lb ed="#C" n="44"/>doquidem debet haec sententia sua exprimere, scil. quar 
      <lb ed="#C" n="45"/>non condemnatur in expensis, puta propter negotii var 
      <lb ed="#C" n="46"/>etatem, sci. quia alii successit. &amp; hoc intelligo tam in caus¬ 
      <lb ed="#C" n="47"/>principali, quam appell. unde nec victum in causa appel 
      <lb ed="#C" n="48"/>iat. dico semper condemnandum. ergo in utraque bonu¬ 
      <lb ed="#C" n="49"/>j dex arbitrabitur, ut expressim dicit auth. quod alii pro 
      <lb ed="#C" n="50"/>mducunt, de judicibus. §. oportet, coll. 6. infra de sent. excom. facti 
      <lb ed="#C" n="51"/>de legat. 2. qui solidum. §. etiam. &amp; de admin cut. quot §. sicu 
      <lb ed="#C" n="52"/>&amp; expresim. inf. depriv. cum olim. §. 1. &amp; ult. nam ibi pronun 
      <lb ed="#C" n="53"/>ciatum est de expensis factis per quadriennium occasion 
      <lb ed="#C" n="54"/>litis, nec potest dici, quod causa appellat. in qua forte ho 
      <lb ed="#C" n="55"/>speciale diceres, quod per quadriennium durasset, cun 
      <lb ed="#C" n="56"/>ibi non exprimatur causa, propter quod etiam bienniun 
      <lb ed="#C" n="57"/>dandum foret, infra de appell. cum sit Rom. in c. constitutis, &amp; 
      <lb ed="#C" n="58"/>oblatae. ad idem. in auth.d.n.extra de elect. statuimus. ad fin 
      <lb ed="#C" n="59"/>E Rgo est modus? in rebus, sunt certi denique fines 
      <lb ed="#C" n="60"/>Eunde &amp; in condemnatione expensarum is modus te 
      <lb ed="#C" n="61"/>nendus est, quod ante condemnationem fiat taxatio pe 
      <lb ed="#C" n="62"/>judicem: quia nec luxuria usquam est sequenda in na 
      <lb ed="#C" n="63"/>parte. ff. de damno nfecto. inter quos. §. ult. &amp; l. ex damn. ri 
      <lb ed="#C" n="64"/>spon. 1. haec igitur a judice erunt inspicienda; ut neque ni 
      <lb ed="#C" n="65"/>mis delicatus debitor, nec onerosus creditor audiatur. 
      <lb ed="#C" n="66"/>de pign. act servos pignoratos. Aestimabit ergo judex expen 
      <lb ed="#C" n="67"/>sas mediocres non delicatas, considerata qualitate perso 
      <lb ed="#C" n="68"/>nae, &amp; honorario advocatorum, &amp; expensis testium, &amp; ei 
      <lb ed="#C" n="69"/>pensarum factarum occasione litis quantitate. argum ffd 
      <lb ed="#C" n="70"/>judic. sancimus, &amp; defructibus. &amp; lit. expen. non ignores ff. de ju 
      <lb ed="#C" n="71"/>dic. eum quem temere. Et attendet expensas factas non fa 
      <lb ed="#C" n="72"/>ciendas, licet videatur contra supra de procur. auditis. sed il 
      <lb ed="#C" n="73"/>ladecret. diversis modis intelligitur per Doctores. ego ve 
      <lb ed="#C" n="74"/>ro, quod ibi dicit condemnandum duximus, expono, id 
      <lb ed="#C" n="75"/>est, denunciamus: &amp; sic non condemnat, sed ostendet 
      <lb ed="#C" n="76"/>quo tempore, &amp; usque ad quod tempus sit condemnati 
      <lb ed="#C" n="77"/>facienda, eodem modo expono &amp; intelligo. infra eodem 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0270.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>capit. sinal ibi, cum acceptis judiciis. &amp; cum aestimabju de¬ 
      <lb ed="#C" n="79"/>expensas factas casu fortuito. ff. mand. inter causas. §. no 
      <lb ed="#C" n="80"/>omnia. sed non obstat, quod minores facere potuisse 
      <lb ed="#C" n="81"/>dummodo bona fide fecerit. ff. manda. idemque respons. 1. 
      <lb ed="#C" n="82"/>idemque Labeo. &amp; sequent. &amp; de procurat. qui proprio. §. litis im 
      <lb ed="#C" n="83"/>pendia, &amp; de pactis sumptis &amp; mandatis. si quis alicui. §. impen 
      <lb ed="#C" n="84"/>dia. Et sic praemissa taxatione jurabitur, &amp; fiet condemna 
      <lb ed="#C" n="85"/>tio in eo, quod juratum erit in integrum: quia judex de 
      <lb ed="#C" n="86"/>bet velle videri clementior lege, quae hoc adinvenit, ut in 
      <lb ed="#C" n="87"/>authent. de judicibus. §. oportet. collat. 6 3. quaest. 3. quod fieri. su 
      <lb ed="#C" n="88"/>pra quod metus causa. cap. sin. &amp; de procuratoribus constitutis. si 
      <lb ed="#C" n="89"/>probatur interesse, quod provenit ex delicto de contu 
      <lb ed="#C" n="90"/>macia per sacramentum, ut 2. quaest.i. nprimis secus, si sur 
      <lb ed="#C" n="91"/>gat ex contractu; quod dic, ut notat. supra quod metus cau 
      <lb ed="#C" n="92"/>sa. §. qualiter revocetur. versicu. item si quis per violentiam 
      <lb ed="#C" n="93"/>Illud specialiter notandum, circa hanc materiam, quod 
      <lb ed="#C" n="94"/>quis omiserit petitionem expensarum eadem die qua sen 
      <lb ed="#C" n="95"/>tentia fertur, postea non poterit petere expensas. C. defru 
      <lb ed="#C" n="96"/>ctibus &amp; litium expensis. terminato, nisi forte in causa appel 
      <lb ed="#C" n="97"/>lationis. C. de temp. appellat. per hanc. &amp; quando provoca. non 
      <lb ed="#C" n="98"/>est necesse. I. ulti. Sed si judex condemnationem distuleri 
      <lb ed="#C" n="99"/>cum petitum esset, de propria bursa tenetur resarcire. C. a 
      <lb ed="#C" n="100"/>judic. properandum. §. sn autem alterutra. &amp; l. sancimus: ha 
      <lb ed="#C" n="101"/>bet tamen judex regressus adversus partem, quam debui 
      <lb ed="#C" n="102"/>condemnare. argum. C. de exactoribus tributorum. I. penul 
      <lb ed="#C" n="103"/>lib. 10. &amp; hoc sciendum; quod si altera partium non tene 
      <lb ed="#C" n="104"/>tur ad sportulas praestandas; nec ab altera parte exigenda 
      <lb ed="#C" n="105"/>sint. C. de fructibus, &amp; linum expensis. I.ult. Item tam contr¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>actorem absentem; &amp; contumacem, quam etiam reusi 
      <lb ed="#C" n="107"/>habet locum, quod adversarius possit praesens agere cor 
      <lb ed="#C" n="108"/>tra ipsum ad mulctam imponendam proprio motu judi 
      <lb ed="#C" n="109"/>cis; ut ff. siquis in jus vocatus non ierit. l. 2. §. 1. Sed &amp; judes 
      <lb ed="#C" n="110"/>ipsum proprio motu mulctare potest sine petitione ad 
      <lb ed="#C" n="111"/>versarii, sive in principio litis ei non pareatur, sive in me 
      <lb ed="#C" n="112"/>dio, sive in fine. ff. si quis dicen. non obtempe. I. unica. sed poe 
      <lb ed="#C" n="113"/>na quae authoritate hujus legis imponitur, judici applica 
      <lb ed="#C" n="114"/>tur: quae vero ad petitionem adversarii imponitur, eiden 
      <lb ed="#C" n="115"/>restituitur, &amp; suo loco cedit; sed hujus mulctae petitio lo 
      <lb ed="#C" n="116"/>cum non habet, quando litigatur de ecclesiasticis: qui¬ 
      <lb ed="#C" n="117"/>non debet peti, nisi illud quod abest, &amp; interest, ut infra eod 
      <lb ed="#C" n="118"/>cap. 1. quod intelligas de mulcta, quae infligitur ad petitio 
      <lb ed="#C" n="119"/>nem adversarii, secus de illa, quam judex proprio mori 
      <lb ed="#C" n="120"/>infligit ad contumaciam puniendam. infra de poenis. dile 
      <lb ed="#C" n="121"/>ctut. quod dic, ut not. infra de sentent. &amp; re judica. sub rubric. 
      <lb ed="#C" n="122"/>de mulcta. §. quis possit mulctare. &amp; hoc de petitione expen 
      <lb ed="#C" n="123"/>sarum, adeo plene notatur, quia super praemissis vide pe 
      <lb ed="#C" n="124"/>ritos, &amp; imperitas saepius dubitare nec invenies, sicut pu¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>to, alicubi discussum 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2461">
               <lb ed="#C" n="126"/>ITem punitur contumax, vel dolosus missionem in 
      pos<lb ed="#C" n="127" break="no"/>sessionem bonorum suorum patiendo, vel 
      excommu<lb ed="#C" n="128" break="no"/>nicationis sententiam sustinendo, ut infra eod, cap. 1. &amp; no 
      <lb ed="#C" n="129"/>supra ut lit. non contest. §. in aliis. &amp; seq. §. sin. de mulctationi 
      <lb ed="#C" n="130"/>vero dicunt. not. infrade sentent. &amp; rejudica. subrubrica di 
      <lb ed="#C" n="131"/>mulcta. &amp; supra proxi. versic. Consuevit autem quaeri 
      <lb ed="#C" n="132"/>utrum missio? in possessionem locum habet, quando? 
      <lb ed="#C" n="133"/>petitur ecclesia, vel dignitas, vel aliud beneficium ecclesi 
      <lb ed="#C" n="134"/>asticum? Dicas, si petitur tanquam beneficium, non ha 
      <lb ed="#C" n="135"/>bet locum missio: ut hodie exprimitur in authent.d.n. ex 
      <lb ed="#C" n="136"/>tra, de eo qui mit in poss. causa rei serv. eum qui. quia non ac 
      <lb ed="#C" n="137"/>quiritur nisi justo titulo intercedente, &amp; proveniente e 
      <lb ed="#C" n="138"/>canonica institutione, ut patet 8. quaest. 1. in scripturis. C. a 
      <lb ed="#C" n="139"/>episcop. &amp; cleric. si quenquam. I. quaest. i. legum, infra de insti¬ 
      <lb ed="#C" n="140"/>ex frequentibus querelis. ff. de decur. Herennius. &amp; notatur in 
      <lb ed="#C" n="141"/>fra de mstitut. §. qualiter. licet in casu, se debeat offerre qui¬ 
      <lb ed="#C" n="142"/>beneficio. 23. quaest. 4. displicet. &amp; I. quaest. 6. sicut is. sed si pe 
      <lb ed="#C" n="143"/>tatur tanquam proprietas, habet locum missio. infra eod 
      <lb ed="#C" n="144"/>cap. 2. infra de to qui mit. in possess. causa rei servand. rapit. i.&amp; 
      <lb ed="#C" n="145"/>nec obstat mfra de jare patronat. cura, quia ibi Ecclesia prae- 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>ADDITIO 
      <lb ed="#C" n="147"/>a Victus victori) Adde c. finem litib. de de. &amp; contu. cap calumni 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="148"/>am de paenis. gl.in cap. ult de maio. &amp; obed. &amp; in l.eum quem temeri 
      <lb ed="#C" n="149"/>ff. de iud. limita istam regulam multis modis, de quibus pr 
      <lb ed="#C" n="150"/>lal. inI. srreantem. in I. col. C.deim--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0271.xml-->
      <pb ed="#C" n="254"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>scribitur tanquam proprietas, non tanquam beneficium 
      <lb ed="#C" n="2"/>vel responde, ut not. ufra de prae scrip. sub rubrica de praescripi 
      <lb ed="#C" n="3"/>rerum iminobilium. §. quae exigantur. sub S. quarta vers. circ 
      <lb ed="#C" n="4"/>corporalia. &amp; seque de hoc not. supra demunsact. § super quil 
      <lb ed="#C" n="5"/>rebus. vers. item quaeritur. Et quoniam de primo &amp; secund 
      <lb ed="#C" n="6"/>decreto plerunque loquuntur ignorantes, repeto matt 
      <lb ed="#C" n="7"/>riam, licet ipsum tetigerim. supra ut in. non contest. ut aliu¬ 
      <lb ed="#C" n="8"/>addam, dicendum igitur 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2533">
               <lb ed="#C" n="9"/>Quid dicatur primum decretum: 
      Re<lb ed="#C" n="10" break="no"/>spondeo decretum 
      <lb ed="#C" n="11"/>dicitur a decerno, decernis. unde primum decretum est 
      <lb ed="#C" n="12"/>quando judex primum decernit aliquem ponendum i 
      <lb ed="#C" n="13"/>possessionem, &amp; facit hoc quoties aliquis vocatus ad fe 
      <lb ed="#C" n="14"/>dicium non venit, nec defenditur, &amp; habet locum tam in 
      <lb ed="#C" n="15"/>actio. in rem, quam in personam. &amp; quoties cautio postu 
      <lb ed="#C" n="16"/>latur, vel pro damno infecto, vel pro legato, seu fideicom 
      <lb ed="#C" n="17"/>misso. &amp; non vult cavere is, a quo cautio exigitur, vel que 
      <lb ed="#C" n="18"/>ties petitur, quod venter, in possessionem mittatur. f. e 
      <lb ed="#C" n="19"/>quibas caus. in poss. ea l. 2. &amp; l. I. m princip. f. de feriis. I. secur 
      <lb ed="#C" n="20"/>d. C. de praescript. 30. annor. si quis emptionis. §. pen &amp; f. dedam 
      <lb ed="#C" n="21"/>mfect. l. 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2564">
               <lb ed="#C" n="22"/>Quis potest interponere primum deretum? 
      Re<lb ed="#C" n="23" break="no"/>spondeo, etiam judex municipalis. f¬ 
      <lb ed="#C" n="24"/>daom. infect l. 4. §. duas. &amp; de hoc notatur sapra de osfit. de 
      <lb ed="#C" n="25"/>legat. §. quae delegari possunt. versic. item ea quae sunt jarisdic 
      <lb ed="#C" n="26"/>&amp; seg 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2577">
               <lb ed="#C" n="27"/>Quis sit effectus primi decreti: Ut quis 
      deti<lb ed="#C" n="28" break="no"/>neat, seu custodiat, non posside 
      <lb ed="#C" n="29"/>at f. de acquir poss. possideri. §. alti. infra eod contingit. mfra ti 
      <lb ed="#C" n="30"/>ic. ult. &amp; penul, scilicet, ut taedio affectus, veniat aliis respor 
      <lb ed="#C" n="31"/>surus. f. ut in poss. leg. is cui legatorum. respon. i. est autem ho¬ 
      <lb ed="#C" n="32"/>taedium, quia passus missionem, tollit possessionem, &amp; re 
      <lb ed="#C" n="33"/>colligit fructus: missus autem cum eo, stat in fundo,n 
      <lb ed="#C" n="34"/>dissipentur, vel devastentur: &amp; ut sciat quid colligatur,s 
      <lb ed="#C" n="35"/>ut in poss. leg. is cui. §. qui legatorum nec enim passus missio 
      <lb ed="#C" n="36"/>nem. ex primo decreto dejiciendus est. f. dedam. infect. sis 
      <lb ed="#C" n="37"/>tita §. si quis autem. Sed si reus non vult colere, colit missui 
      <lb ed="#C" n="38"/>&amp; colligit fructus, percipit, vendit, &amp; precium servat. u 
      <lb ed="#C" n="39"/>in d. §. qui legatorum. &amp; hoc in personali actione puto ess 
      <lb ed="#C" n="40"/>verum. Sed in reali credo quod dejiciendus sit. tamen m 
      <lb ed="#C" n="41"/>fra an custos remanet, nihilominus sic intellige. infra cod. cai 
      <lb ed="#C" n="42"/>I. &amp; cap. contingit. &amp; quod not. supr. ut lite non contestat. §. 1 
      <lb ed="#C" n="43"/>aliis. Est autem &amp; alia differentia inter has missiones. nan 
      <lb ed="#C" n="44"/>si quis mittatur in possess. ideo quia adversarius vocatu 
      <lb ed="#C" n="45"/>non venit ad judicium, non potest missus inde aliud per 
      <lb ed="#C" n="46"/>cipere jure licito: quod si fecerit illud restituit, alio ven 
      <lb ed="#C" n="47"/>ente tempore competenti. Sed expensas quas fecit, recu 
      <lb ed="#C" n="48"/>peret. ff. ae bo. auth. jud poss. I. praetor. im princip. Sed &amp; alte 
      <lb ed="#C" n="49"/>Scommissorum a commisso suo sumptum recuperat, com 
      <lb ed="#C" n="50"/>muni dividundo judicio, ut f. de dam. infect. si finita. §. se 
      <lb ed="#C" n="51"/>si quis eorum. Sed si quis propter nimiam, id est, propter: 
      <lb ed="#C" n="52"/>pertam contumaciâ adversarii dicentis expressim, quo 
      <lb ed="#C" n="53"/>nullatenus veniret, vel responderet, missus sit in poss. fa 
      <lb ed="#C" n="54"/>cit fructus suos. secus, si propter contumaciam praesum 
      <lb ed="#C" n="55"/>ptam propter edicta emissa sic intellige. ff. ex quibus cau 
      <lb ed="#C" n="56"/>in possaea. Fulcinius. § ult mihi incipit. I. sifundum secundun 
      <lb ed="#C" n="57"/>dominum meum. alii dicunt illud speciale in petit. haerec 
      <lb ed="#C" n="58"/>Item si quis missus sit in poss. ex causa damni infecti, scil 
      <lb ed="#C" n="59"/>cet si fructus, si quos percipit, restituat; &amp; sumptus recu 
      <lb ed="#C" n="60"/>peret. ff. dedamn infect. si finita. §. item videamus. Item quar 
      <lb ed="#C" n="61"/>do legatorum vel fideicommissorum nomine missus est 
      <lb ed="#C" n="62"/>ut f. in poss. legat is cui. §. queri potest. &amp; §. qui legatorum. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="63"/>filia ex hac causa missa neptis &amp; proneptis uxor; seu nu 
      <lb ed="#C" n="64"/>pta causa vescendi de fructibus diminuet, si nihil propri¬ 
      <lb ed="#C" n="65"/>habeat, unde vivat. ut ff. ut in poss. leg l. penul. ad idem ff. de Ca¬ 
      <lb ed="#C" n="66"/>edicto. sed &amp; siis §. an autem. Sed &amp; si causa ventris aliqua me 
      <lb ed="#C" n="67"/>liet sit missa in posse Cindistincte, alitur de fructibus. f. 4 
      <lb ed="#C" n="68"/>ven. n poss. mit. I. 1. 2 &amp;3. nisi causa calum missa sit. ff. si mu 
      <lb ed="#C" n="69"/>lier ventris nomine in pos. mit. l. I. §. competit. Dicitur auten 
      <lb ed="#C" n="70"/>primum decretum, quia judex primo decernit mittendi 
      <lb ed="#C" n="71"/>in possessionem. non ergo dicitur primum respectu se 
      <lb ed="#C" n="72"/>eundi. quia nec in omnibus casibus istis secundum decre 
      <lb ed="#C" n="73"/>tum locum habet, ut liquet inferioribus. alibi autem dici 
      <lb ed="#C" n="74"/>tur primum respectu secundi. ut ff. de ribus dubius. qui 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2685">
               <lb ed="#C" n="75"/>DE primo igitur decreto diximus quid sit, &amp; in quibus 
      <lb ed="#C" n="76"/>casibus interponatur, &amp; a quo, &amp; quis sit effectus, &amp; 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0271.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="77"/>quae sit differentia inter caulas: videndum restat de se 
      <lb ed="#C" n="78"/>cundo decreto 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2701">
               <lb ed="#C" n="79"/>Quare dicatur secundum. Respondeo 
      <lb ed="#C" n="80"/>respectu pri¬ 
      <lb ed="#C" n="81"/>mi, vel quia secundo jubet praetor rem possidere. est enin 
      <lb ed="#C" n="82"/>secundum decretum, secunda judicialis jussio, vel autho 
      <lb ed="#C" n="83"/>ritas, sive sententia judicialis, secundum Goffr.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2714">
               <lb ed="#C" n="84"/>Ubi locum habet, secundum decretum. Et qui 
      <lb ed="#C" n="85"/>dem cum postulatur cautio de 
      <lb ed="#C" n="86"/>damn. infect. ut f. de danm. infect. si finita § Jul etiam si prae 
      <lb ed="#C" n="87"/>dium dotale sit, ut f. de fundo. do. l. I. Item in personalibus 
      <lb ed="#C" n="88"/>actionibus, secundum aliquos. arg Cde judic. properandum 
      <lb ed="#C" n="89"/>§. sm autem reus. in fin. Alistamen dicunt, quod in noxali 
      <lb ed="#C" n="90"/>bus actionibus tantum locum habet, &amp; non in aliis. Sed 
      <lb ed="#C" n="91"/>videtur dicere male. arg. supra ut lit. contest. quontam. §. uli 
      <lb ed="#C" n="92"/>In realibus autem locum non habet, secundum Job. &amp; do 
      <lb ed="#C" n="93"/>minum meum, imo lapsus anni facit missum possessorem 
      <lb ed="#C" n="94"/>verum arg. C. de praescript. 30. anno. siquis emptionis. §. pen e 
      <lb ed="#C" n="95"/>de dam infect. a quo. Quidam tamen, ut M. &amp; sequaces di 
      <lb ed="#C" n="96"/>xerunt, quod etiam in realibus locum habet secundum 
      <lb ed="#C" n="97"/>decretum. arg. pro eis, infra tit. I. I.I. supra, ut lit. non contestat 
      <lb ed="#C" n="98"/>quoniam. §. in aliis. in fin. Sed verior est sententia domin 
      <lb ed="#C" n="99"/>mei, &amp; Job. ut supra de offic. ord pastoralis. ad sin sci quod pe 
      <lb ed="#C" n="100"/>lapsum anni verus efficiatur possessor. sic de benignitat. 
      <lb ed="#C" n="101"/>canonica, etiam si non possit nancisci possessionem, vt 
      <lb ed="#C" n="102"/>ipsam vacantem retinere non audet, vel non potest impe 
      <lb ed="#C" n="103"/>ditus propter dolum vel potentiam adversarii. ut tnfr 
      <lb ed="#C" n="104"/>contingit. arg. ff. de bon. auth. iud poss. quamvis. &amp; ex quib. cau 
      <lb ed="#C" n="105"/>sis in postat. I. pen. &amp; de damn. infect. damni. §. pen. &amp; de acquir 
      <lb ed="#C" n="106"/>poss. si quis vi. Ubi autem ponitur quis in pos. leg. nomine 
      <lb ed="#C" n="107"/>vel fideicommissi, secundum decretum locum non habet 
      <lb ed="#C" n="108"/>dicit enim lex, quod tamdiu est in custodia, quousque ei si 
      <lb ed="#C" n="109"/>tisfaciat, vel caveatur. fut m poss. leg is cui. Item nec in n 
      <lb ed="#C" n="110"/>liere, quae nomine ventris in poss. mittitur, locum habe 
      <lb ed="#C" n="111"/>Fuerunt etiam qui dixerunt, quod missio in pos. ex caus 
      <lb ed="#C" n="112"/>noxali statim dominus efficitur. J. si ex nox. caus. agatur. I. 
      <lb ed="#C" n="113"/>&amp; f de noxal act in siu. Sed non placet domino meo, ut dic 
      <lb ed="#C" n="114"/>inf. &amp; prox I. intellige, quando secundum decretum inter 
      <lb ed="#C" n="115"/>positum est: nam tunc dominus fuit. sic intellige ff.dede 
      <lb ed="#C" n="116"/>mfect. l1. &amp; adde quod not supra ut lit non contest. §. sin autem 
      <lb ed="#C" n="117"/>personali.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2790">
               <lb ed="#C" n="118"/>Nunc videndum per quem interponatur se 
      <lb ed="#C" n="119"/>eundum decretum. Et 
      qui<lb ed="#C" n="120" break="no"/>dem per majorem fudicem tantum. nec enim potest fie 
      <lb ed="#C" n="121"/>per judicem deleg. ut ff de offic. prot. nec quicquam. §. ubi &amp;i 
      <lb ed="#C" n="122"/>mun ea quae. ff. de dam. infect. l. 4. §. si forte desiderat enim car 
      <lb ed="#C" n="123"/>sae cognitionem: hoc dic, ut not. supra de offi. deleg. §. quae d 
      <lb ed="#C" n="124"/>legari possunt. vers. item ea quae sunt jurisdictionis. &amp; seq! 
      <lb ed="#C" n="125"/>statim dicam. &amp; est ratio, quia secundum decretum majo 
      <lb ed="#C" n="126"/>rem causae cognitionem desiderat, quam primum: qui 
      <lb ed="#C" n="127"/>pinguius jus per ipsum acquiritur, simile in causa liberi 
      <lb ed="#C" n="128"/>li, quae majorem judicem desiderat. C. de peda iudic. placu 
      <lb ed="#C" n="129"/>supra de restit. in integr. causa §. ult. ff. de arb. non distinguemus 
      <lb ed="#C" n="130"/>§. libera 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2821">
               <lb ed="#C" n="131"/>Et quaero, quando hoc secundum sit 
      interpo<lb ed="#C" n="132" break="no"/>nendum, decretum 
      <lb ed="#C" n="133"/>Hoc tamen non reperitur jure cautum. dicit tamen lex 
      <lb ed="#C" n="134"/>quod quoddam temporis spatium dembet praeterire, ante 
      <lb ed="#C" n="135"/>quam interponatur. &amp; dicit etiam longum tempus. f. d 
      <lb ed="#C" n="136"/>damn. infect. si finita. § non autem quod forte poterit magi 
      <lb ed="#C" n="137"/>intellectu percipi, quam elocutione exprimi. argum. f. 
      <lb ed="#C" n="138"/>solut ratum. ergo ad arbitrium judicis recurrendum es 
      <lb ed="#C" n="139"/>argumen ff. de jure deliberan. l. . §.I. supra de offic. delega. de ci 
      <lb ed="#C" n="140"/>sit infra de donat. Apostolicae. §. penult. vel est certum tempus? 
      <lb ed="#C" n="141"/>judice statuendum. argum. C. de bon. auth jud pos. cum propo 
      <lb ed="#C" n="142"/>nas. &amp; I. sequent. vel forte expectabitur biennium. argum 
      <lb ed="#C" n="143"/>C. de jure dominii impetrando. I. sinal. vel quatuor mense¬ 
      <lb ed="#C" n="144"/>tantum, qui dantur condemnato supra de osie. deleg. quae 
      <lb ed="#C" n="145"/>renti. C. de usur. rei jud. l.ult. alii dicunt de decem diebus tan 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="146"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="147"/>a Primum deeretum! Adde an primum decretum possit in 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="148"/>terponi judice non sedente pro tribunali. vide per Salyc. in 
      <lb ed="#C" n="149"/>si quit iurat. in 4. col. de bonis autho iud possidendis 
      <lb ed="#C" n="150"/>b Quid sit effectus primi decreti) Adde Ang. in L si quis iurat. in 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="151"/>scol. vers. quaro. 8. C. de bo antho. ind. poss--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0272.xml-->
      <pb ed="#C" n="255"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ecam, ut argum J. de constitut pecun. promissor Srichi. Sed his 
      <lb ed="#C" n="2"/>omnibus remotis, credo expectandum annum. argum, su 
      <lb ed="#C" n="3"/>pra, ut lit. non contestat. quoniam. in fin. &amp; de offic. delegat. quae 
      <lb ed="#C" n="4"/>venti. C. de praescript. 30. annor. si quis emptionis. §pen. infra eod 
      <lb ed="#C" n="5"/>cutr 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e2876">
               <lb ed="#C" n="6"/>Quaeritur qualiter interponatur secundum 
      <lb ed="#C" n="7"/>decretum. Et quidem cau 
      <lb ed="#C" n="8"/>sa cognata f dedami infect. l. 4. §. in praedicto. &amp; §. si forti. 
      <lb ed="#C" n="9"/>quod est secundum regulam omnium causarum, ubi de 
      <lb ed="#C" n="10"/>cretum exigitur. ut f. ae bono. poss. l. 4. §. pen. ff. de rejudic. ii 
      <lb ed="#C" n="11"/>unoquoque. Sed qui vertitur in causae cognitione, &amp; qui 
      <lb ed="#C" n="12"/>dem ut judex inspiciat, an contumax sit absens causa Rei 
      <lb ed="#C" n="13"/>publicae: nam tunc non debet probare ad secundum de 
      <lb ed="#C" n="14"/>cretum. ff. de damu, infect. sifinita. § si forte. &amp; leorum. &amp; e 
      <lb ed="#C" n="15"/>quibus causis major. in integr. restit. ab hostib. §. sidamni. Iden 
      <lb ed="#C" n="16"/>Videtur ex quacunque causa justa &amp; necessaria detentic 
      <lb ed="#C" n="17"/>fit: ut infra de jud cum Bertoldus. §. pen. Item inspiciet con 
      <lb ed="#C" n="18"/>tumaciam: nam si judex cavendum eum inveniat con 
      <lb ed="#C" n="19"/>tumacem. citius interponet secundum decretum: de 
      <lb ed="#C" n="20"/>prehenditur autem contumacia, si saepe admonitus cave 
      <lb ed="#C" n="21"/>re noluerit, vel distulerit. ff. dere judic. contumacia. §. contu 
      <lb ed="#C" n="22"/>max. vel si expressim negaverit, se velle cavere: quo casi 
      <lb ed="#C" n="23"/>non est amplius conjecturis locus ff. de verbor. obliga. conti 
      <lb ed="#C" n="24"/>nuus. &amp; notatur supra eod. §. qualiter. sub §. item ter. &amp; pro 
      <lb ed="#C" n="25"/>batur. ff. ex quibus causis in poss. ea. Fulcinius. §. ulti. sed &amp; fa 
      <lb ed="#C" n="26"/>vore religionis mitius agitur. infra eod. c. 2. sed &amp; pauper 
      <lb ed="#C" n="27"/>tas ejus, qui cavere debet, inspicienda est: nam si propte 
      <lb ed="#C" n="28"/>paupertatem dimittat, mitius est cum eo agendum. 
      <lb ed="#C" n="29"/>mand. procuratorem. §. ignorantes. infra de sol. Oaoardus ff. d 
      <lb ed="#C" n="30"/>collbon. l. 1§. sicum duobus. nec tamen ideo dicendum, quo 
      <lb ed="#C" n="31"/>non interponatur secundum decretum. Hoc autem se 
      <lb ed="#C" n="32"/>cundum decretum interponitur verbis &amp; factis. pro 
      <lb ed="#C" n="33"/>nunciabit enim judex eum debere possidere, ex secund 
      <lb ed="#C" n="34"/>decreto: &amp; si non admittatur, per viatorem ipsum indu 
      <lb ed="#C" n="35"/>cet in possessionem. ff. ut in pass. l. is cui. §. missus. sed &amp; ac 
      <lb ed="#C" n="36"/>habet adversus eum, qui non admittit. ff. dedamn. infec 
      <lb ed="#C" n="37"/>danni. §. penult. Unum tamen not. quod judex non potes 
      <lb ed="#C" n="38"/>pronunciare aliquem mitti in possessionem ob causan 
      <lb ed="#C" n="39"/>contumaciae adversarii, nisi habeat bona subjurisdictio 
      <lb ed="#C" n="40"/>ne pronunciantis, quod dicut nota. supra deforo compet.( 
      <lb ed="#C" n="41"/>quibus ex causis. versic. item ratione delicti. Sed nunquid utra 
      <lb ed="#C" n="42"/>que parte praesente, secundum decretum interponendim 
      <lb ed="#C" n="43"/>est? Quidam dicunt, quod non: alii contra f. de rejudic. a 
      <lb ed="#C" n="44"/>unoquoque. ego dico ipsum citandum, si inveniri possit 
      <lb ed="#C" n="45"/>alias etiam eo absente interponetur: ne de propria contu 
      <lb ed="#C" n="46"/>macia glorietur, ut supra ut lit. non contest. quoniam. §. in alii 
      <lb ed="#C" n="47"/>&amp; seq. infra eod. contingit. &amp; infra de accu. qualiter 2. §. debet. s 
      <lb ed="#C" n="48"/>ergo citatus veniat, judex iterum monebit ipsum. argun 
      <lb ed="#C" n="49"/>C. de judic. auth. jubemus. si dicat se paratum stare iuri: di¬ 
      <lb ed="#C" n="50"/>ut supra uelit. non contest. quoniam. §. ult. Sed quid si habet ex 
      <lb ed="#C" n="51"/>ceptionem peremptoriam, non vult respondere, ideo ac 
      <lb ed="#C" n="52"/>versarius missus est in possessionem ex secundo decreto 
      <lb ed="#C" n="53"/>nunquid postea potest ipsam objicere? Quidam dicun 
      <lb ed="#C" n="54"/>quod sic: quia licet quandocunque ante sententiam. C. c 
      <lb ed="#C" n="55"/>jentent. rescind. non poss peremptorias. quod domino meo no 
      <lb ed="#C" n="56"/>placet: nisi in absente causa Reipub vel in minoribus, se¬ 
      <lb ed="#C" n="57"/>contra aliud dicamus, vel nisi per ambitionem seu dolos 
      <lb ed="#C" n="58"/>sit interpositum secundum decretum. ad hoc ff. dejudic. 
      <lb ed="#C" n="59"/>praet. infra eod cap. 2. ff. de reb. eorum qui sub tut. vel cur. sun 
      <lb ed="#C" n="60"/>magis puto. §. pen. Sed quo jure petetur secundum decr¬ 
      <lb ed="#C" n="61"/>tum? Dicas per actionem. ut ffde dan. infect. inquilino. Se¬ 
      <lb ed="#C" n="62"/>per quam? Dicas per actionem in factum, cum non ex 
      <lb ed="#C" n="63"/>primatur nomine actionis, ut ff. de praescript. verbis quoties 
      <lb ed="#C" n="64"/>vel dic secundum R. quod jud officium locum habet. ar¬ 
      <lb ed="#C" n="65"/>supra de offic. judc. 2. &amp; Institu. de offic. jud &amp; quod dicit l. in 
      <lb ed="#C" n="66"/>quilino actio. expone, id est, utilis petitio, quae cautio pe 
      <lb ed="#C" n="67"/>titur. similis expositio. fi.de act. &amp; oblactionis verb &amp; f de sui 
      <lb ed="#C" n="68"/>edict. l. 1. §. decrei 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e3016">
               <lb ed="#C" n="69"/>Et quis sit effectus secundideret. Et quidem 
      <lb ed="#C" n="70"/>quia is qui jussus est posside 
      <lb ed="#C" n="71"/>re ex secundo decreto, statim fit dominus, secundum sol 
      <lb ed="#C" n="72"/>si tamen adyersarius dominus erat, alias paratur causav 
      <lb ed="#C" n="73"/>sucapiendi. ff. si ex nox. causa aga. l. 2. ff. de nox. ele. in fin. 8 
      <lb ed="#C" n="74"/>secundum hoc intellige. f. de damn. infect si finita. §. Jul. &amp; se 
      <lb ed="#C" n="75"/>quent. §. si de vectigalib. &amp; tunc possessor primus, scil, contu 
      <lb ed="#C" n="76"/>max, omnino removetur a possessione, ut ead l. §. vi autem 
      <lb ed="#C" n="77"/>&amp; dicunt Doctores quidam, quod etiam sciens alienun 
      <lb ed="#C" n="78"/>longo tempore praescribit, cum juste possideat. ff. de acqui 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0272.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>poss juste &amp; de requi. reis actores. sed contra, infra de praescrips 
      <lb ed="#C" n="80"/>quoniam. alii dicunt, quod secundum decretum non facit 
      <lb ed="#C" n="81"/>aliquem dominum, sed possessorem tantum generaliter 
      <lb ed="#C" n="82"/>arium. supra ui lit non contest. quoniam. §. ult. secundum in 
      <lb ed="#C" n="83"/>tellectum, quem Jo. posuit, ibi, possessorem dico, facit in 
      <lb ed="#C" n="84"/>hoc, ut exoneretur ab onere probandi debitum. si insimd¬ 
      <lb ed="#C" n="85"/>solu. C. ult C. de non numer. pec authm, comra qui propriam feri 
      <lb ed="#C" n="86"/>pturam. sed non praescribit imo quandocunque dominui 
      <lb ed="#C" n="87"/>venerit, &amp; obtuierit debitum, restituetur ei res sua, nis 
      <lb ed="#C" n="88"/>distracta sit authoritate judicis, ut C. de distr. pign. si prius. a 
      <lb ed="#C" n="89"/>quod dictum est, scilic. quod per interpositionem secund 
      <lb ed="#C" n="90"/>decreti, statim dominus fiat in cautione dam infect. &amp; it 
      <lb ed="#C" n="91"/>noxa acti. verum est tantum &amp; speciale: quia in aliis non 
      <lb ed="#C" n="92"/>legitur. sic intelligunt f. de damu. infect, sifinita. §. Julia. &amp; d 
      <lb ed="#C" n="93"/>acqui pos. possideri. §. ult. &amp; f. de noxa. act. &amp; generaliner. &amp; sie¬ 
      <lb ed="#C" n="94"/>noxa, causa agatur. l. 2. &amp; sic intellexit Goffr. Sed contradi 
      <lb ed="#C" n="95"/>cit eis. C. si in causam in pign. ca. sit. I. ult. fi dere jud. a divo Pis 
      <lb ed="#C" n="96"/>&amp; hoc quod not. infra de pign. §. qualiter contrahatur. versicul 
      <lb ed="#C" n="97"/>praeterea. ff si ex nox causa agatur. l.2. &amp; de noxa. electio. §. ulti 
      <lb ed="#C" n="98"/>&amp; C. dejudic. properandum. §. sin autem reus. secundum do 
      <lb ed="#C" n="99"/>minum meum. haec jura tamen secundum alios intelli 
      <lb ed="#C" n="100"/>guntur in noxali actione, non in aliis, nisi lis contestat. 
      <lb ed="#C" n="101"/>sit. Quid ergo operatur secundum decretum, ut missus 
      <lb ed="#C" n="102"/>faciat tructus suos, cum verus possessor sit, &amp; bonae fide 
      <lb ed="#C" n="103"/>punitur, privationem beneficii seu depositionem pati 
      <lb ed="#C" n="104"/>endo 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e691-d1e3101">
               <lb ed="#C" n="105"/>Item punitur privationem benefici sen depositio 
      <lb ed="#C" n="106"/>nem patiendo, scilicet si excommu 
      <lb ed="#C" n="107"/>nicatus steterit per triennium claves ecclesiae contemnem 
      <lb ed="#C" n="108"/>do: ut not. supra de aetat. &amp; qualit, cum bonae, in fin. Idem est s 
      <lb ed="#C" n="109"/>perbiennium, ut infra de poentt. c.ult. Idem est, &amp; si per an 
      <lb ed="#C" n="110"/>num in criminalibus. 11. quaest. 3. rursus cerie. Idem in civili 
      <lb ed="#C" n="111"/>bus, ut in superioribus. &amp; u. quaest 3. quisquis tandem, si ne¬ 
      <lb ed="#C" n="112"/>istud proficit, deponetur: ut infra eod veritatis, &amp; sic cre 
      <lb ed="#C" n="113"/>scente contumacia, crescit &amp; poena. supra ut lit. non contes 
      <lb ed="#C" n="114"/>quoniam. in fin. &amp; infra de exces. praelat, cap. fin. &amp; junge quod 
      <lb ed="#C" n="115"/>notatur supra de major. &amp; obed. § fin. Ex praemissis patet, se 
      <lb ed="#C" n="116"/>cundum Goffred. quae sit differentia inter primum &amp; se 
      <lb ed="#C" n="117"/>cundum decretum. &amp; sunt hae. Primum decretum custo 
      <lb ed="#C" n="118"/>dem tantum constituit missum, ut notatur supra §. quis si 
      <lb ed="#C" n="119"/>effectus primi. Secundum vero possessorem facit semper 
      <lb ed="#C" n="120"/>&amp; aliquando dominum, ut not. sup. tod. §. Secunda diffe 
      <lb ed="#C" n="121"/>rentia est, quia post primum est possessio commutabilis 
      <lb ed="#C" n="122"/>sed post secundum incommutabilis, secundum Goffred 
      <lb ed="#C" n="123"/>hoc non potest intelligi, nisi quando agitur realiter, &amp; se 
      <lb ed="#C" n="124"/>cundum opinionem illorum, qui dicunt, quod in realibu 
      <lb ed="#C" n="125"/>interponitur secundum decretum: quod tamen non pu 
      <lb ed="#C" n="126"/>to verum, ut not. supr. eod. §. &amp; §. ubi. locum habet. &amp; ut lit 
      <lb ed="#C" n="127"/>non cont. §. in aliis. Tertia differentia est: quia missus it 
      <lb ed="#C" n="128"/>possessionem ex primo decreto servat, &amp; custodit rem 
      <lb ed="#C" n="129"/>sed passus missionem colit. sed missus ex secundo decre 
      <lb ed="#C" n="130"/>to, possidet, &amp; colit, ut not. sup. eisdem. §. Quarta differenti: 
      <lb ed="#C" n="131"/>est, quia missus ex primo decreto, nec fruitur fructib. ne¬ 
      <lb ed="#C" n="132"/>etiam utitur, nisi in casibus, sed missus ex secundo decreto, &amp; 
      <lb ed="#C" n="133"/>utitur &amp; fruitur, ut probant jura in eisdem §. alleg. Quint. 
      <lb ed="#C" n="134"/>differentia est: quia missus ex primo decreto compatitu 
      <lb ed="#C" n="135"/>reum in possessione esse, sed missus ex secundo, dejicit: u 
      <lb ed="#C" n="136"/>f.de dam. infect. si finita. §. si forte. duo enim insolidum eand 
      <lb ed="#C" n="137"/>rem possidere non possunt ff. de praeca duo. &amp; ff. de acqui. pos 
      <lb ed="#C" n="138"/>possideri §. contrario &amp; §. Trebatius. secundum Goffr. In fi 
      <lb ed="#C" n="139"/>ne notandum, quinque auxilia contra illum qui non ad 
      <lb ed="#C" n="140"/>mittit venientem in possessionem, vel non patitur eun 
      <lb ed="#C" n="141"/>possidere, vel dolo impedit, quo minus possideat. Primo 
      <lb ed="#C" n="142"/>quia punitur in expensis, ut inf. de sequestr. poss. c. I. Secundo 
      <lb ed="#C" n="143"/>quia in reali actione eodim non obstat quod non possi 
      <lb ed="#C" n="144"/>det, efficitur verus possessor, elapso anno. infr. eod contingit 
      <lb ed="#C" n="145"/>sed veniens intra annum recuperat possessionem, dum¬ 
      <lb ed="#C" n="146"/>modo jus non periclitetur, id est, dummodo expensas re 
      <lb ed="#C" n="147"/>stituat. inf. eod c. i. Sed Goff. intellexit justitiam periclitar 
      <lb ed="#C" n="148"/>perempta re, in qua facta est missio, cu apud missum peri 
      <lb ed="#C" n="149"/>tura non esset: unde in hoc casu etiam secund. can. age 
      <lb ed="#C" n="150"/>in subsidium contra impedientem, quanti interest miss 
      <lb ed="#C" n="151"/>fuisse in possessionem corporaliter. s. ne vis fiat ei qui in po¬ 
      <lb ed="#C" n="152"/>mis. est. l. 1. §. haec rerba. &amp; ff. uti possid. si duo § ult. sicut alia 
      <lb ed="#C" n="153"/>re perempta, vel usucapta agitur in subsidium acti. negot 
      <lb ed="#C" n="154"/>gest f. de neg. gest. I. sin. secund. Goffr. Tertium, quia potes 
      <lb ed="#C" n="155"/>excommunicari, ut sup. ut lit. non cont.tuae. &amp; c. quoniam §. ul 
      <lb ed="#C" n="156"/>Et no. secund. Gos. quod quamvis excommunicatio suc 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0273.xml-->
      <pb ed="#C" n="256"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cedat loco missionis in possessionem in illis casibus, in 
      <lb ed="#C" n="2"/>quibus missio fieri non potest, ut sup. ut lit. non cont. tuae. no 
      <lb ed="#C" n="3"/>tamen currendum est ad excommunicationem contr¬ 
      <lb ed="#C" n="4"/>praelatos, sed procedendum ad suspensionem, vel interd 
      <lb ed="#C" n="5"/>ctum terrae, ut supra de offic. deleg. sane quia. &amp; inf. eod. verit. 
      <lb ed="#C" n="6"/>tus. Sic &amp; faciendum est, quando oportet procedere cor 
      <lb ed="#C" n="7"/>tra laicos excellentes. supra de offic. deleg. P. &amp; G. infra de ji 
      <lb ed="#C" n="8"/>rejur. ex rescripto. &amp; infra de spon. non est nobis, secund. Goffi 
      <lb ed="#C" n="9"/>quia dignitati semper deferendum est, &amp; personis in co¬ 
      <lb ed="#C" n="10"/>ctionibus inferendis. supra de offic. delegat. pastoralis. respon. 
      <lb ed="#C" n="11"/>Sed nec universitas, vel collegium hodie sunt excommi 
      <lb ed="#C" n="12"/>nicandi: sed illi duntaxat de universitate vel collegio qu 
      <lb ed="#C" n="13"/>culpabiles comprobantur, ut in authent.d.n. de sententia ex 
      <lb ed="#C" n="14"/>com. extra. Romana ecclesia. &amp; infra caeterum interdicti. § sin. e 
      <lb ed="#C" n="15"/>ad hoc ideo dicit, quia culpa suos tantum debet tenere au 
      <lb ed="#C" n="16"/>thores. infra de his quae fiunt a majo parte cap. quaesivit. Ergo s 
      <lb ed="#C" n="17"/>constat, quod tota universitas vel totum collegium delin 
      <lb ed="#C" n="18"/>queret, excommunicari poterit, sed hoc difficiliter cor 
      <lb ed="#C" n="19"/>tingit, ut not. supra dedon. §. &amp; contra quem. &amp; hoc dictum 
      <lb ed="#C" n="20"/>extra Romana, innuit evidenter: potest tamen sic fier 
      <lb ed="#C" n="21"/>excommunicatio: Excommunico praepositum, decanum 
      <lb ed="#C" n="22"/>&amp; archidiaconum, &amp; omnes alios de tali collegio: qui¬ 
      <lb ed="#C" n="23"/>noluerunt parere mandatis meis. infra de cler excomm.im 
      <lb ed="#C" n="24"/>proposuit. infra de praeb pro illorum. sententia etiam interdi 
      <lb ed="#C" n="25"/>cti rite fertur in tales, quia &amp; pro delicto alterius ferri po 
      <lb ed="#C" n="26"/>test, ut supra dixi &amp; probatur. 34. qu. 3. si habes. Quartum 
      <lb ed="#C" n="27"/>quia potest conveniri, quanti interest adversarii possessi 
      <lb ed="#C" n="28"/>onem habuisse, ff nevis fiat ei, qui in poss. missus est l. I. resp. 1.6 
      <lb ed="#C" n="29"/>§ haec autem verba ff. uti poss si duo. §. ult. Quintum quia mi¬ 
      <lb ed="#C" n="30"/>nu militari citandus est. ff. ne vis fiat ei qui m poss. missus est 
      <lb ed="#C" n="31"/>quis missum. &amp; derei vend. qui restituere. &amp; ut in poss leg. is cu 
      <lb ed="#C" n="32"/>§. missas. &amp; si per alium impediatur; tenetur impediens a¬ 
      <lb ed="#C" n="33"/>interesse. ut ff. ex quib. caus. in poss. ea. I. penult. quid si soluti¬ 
      <lb ed="#C" n="34"/>non sit contra principalem, restituitur actio. ff. de eo perqu 
      <lb ed="#C" n="35"/>factum est. I. ult. ff. de dolo. ele ganter. I.pen. In primo agitur os 
      <lb ed="#C" n="36"/>ficio judicis. In secundo condi. ex canone. In tertio ver¬ 
      <lb ed="#C" n="37"/>actio. in factum ex illo edicto, ne vis fiat. Sextum etiam 
      <lb ed="#C" n="38"/>competit, scilicet ut agatur actio in factum, ex illo edicte 
      <lb ed="#C" n="39"/>si quis jus dicenti non obtemp. quod dic, ut not. supra eo¬ 
      <lb ed="#C" n="40"/>§. qua poena. sub §. ergo est modus. vers. item contra actorem. &amp; 
      <lb ed="#C" n="41"/>naec sufficiant in rubrica 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>