<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 7</title>
            <author ref="#Hostiensis">Hostiensis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 7</title>
               <date when="2024-05-04">May 04, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-YUYUii">Cologne 1612</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-05-04" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="392"/>
            <cb ed="#C" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbht7y-d1e954"><!-- nbht7y-l3t7 -->
            <head xml:id="nbht7y-d1e954-Hd1e101">Titulus 7</head>
            <head xml:id="nbht7y-d1e954-Hd1e103" type="question-title">De institutionibus</head>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e106">
               <lb ed="#C" n="103"/>De Institutionibus VII. Rubrica 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e111">
               <lb ed="#C" n="104"/>SUMMARIA. 
      <lb ed="#C" n="105"/>I. Institutio quid fi 
      <lb ed="#C" n="106"/>2. Investitura quid sit 
      <lb ed="#C" n="107"/>3. Instituere quis possiu 
      <lb ed="#C" n="108"/>4. Institur quis possu 
      <lb ed="#C" n="109"/>5. Institutio qualiter facienda fi 
      <lb ed="#C" n="110"/>Instituto quod jus acquiratur 
      <lb ed="#C" n="111"/>Instituentis injuste quae sit pona 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e131">
               <lb ed="#C" n="112"/>QVia traebende, de quibus diximus 
      <lb ed="#C" n="113"/>per institutionem 
      <lb ed="#C" n="114"/>acquiruntur, dicamus de institutionibus 
      <lb ed="#C" n="115"/>dentes. Quid sit institutio. Quid sit invest 
      <lb ed="#C" n="116"/>tura. Quis possit instituere, Quis institui 
      <lb ed="#C" n="117"/>Qualiter facienda sit Quod jus acquiratur instituto, Quae 
      <lb ed="#C" n="118"/>paena male instituentis
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e150">
               <lb ed="#C" n="119"/>Quid sit, institutio Fecleiae velecelesiasi¬ 
      <lb ed="#C" n="120"/>ci beneficii collatio. secu 
      <lb ed="#C" n="121"/>dum Da.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e159">
               <lb ed="#C" n="122"/>Qui sit, investitura. Incorporalem 
      pos<lb ed="#C" n="123" break="no"/>sessionem, vel quas 
      <lb ed="#C" n="124"/>inductio, sive traditio, secundum Da. &amp; Ala. Goffre. ide¬ 
      <lb ed="#C" n="125"/>autem dicitur, quasi secundum ipsum, quia plerunque fi 
      <lb ed="#C" n="126"/>per annulum, vel per librum supra de sent. &amp; rejud cum olin 
      <lb ed="#C" n="127"/>infra de conces praebend. proposuit, infra de his quae f. a major par 
      <lb ed="#C" n="128"/>capit. exore, sicut &amp; deportatio signum est intronizationi 
      <lb ed="#C" n="129"/>supra de electio. ecclesia.i. &amp; clavium traditio signum est tra 
      <lb ed="#C" n="130"/>ditionis rei, &amp; quaedam alia, de quibus notat. de caus. pol 
      <lb ed="#C" n="131"/>§i. versic risu, &amp; sequent Sed certe hoc non patitur significa 
      <lb ed="#C" n="132"/>tio verbi, nam institutio dicitur quasi intus statio, &amp; aliu¬ 
      <lb ed="#C" n="133"/>est donare, aliud intus stare, donatio enim vel quod hi 
      <lb ed="#C" n="134"/>betur pro donatione, sicut repraesentatio institutionen 
      <lb ed="#C" n="135"/>praecedere debet, ad hoc infra de jure pat. consultationibu 
      <lb ed="#C" n="136"/>&amp; cap. nobis fuit. Si. &amp; in gloss. infra de concess. praebend post el 
      <lb ed="#C" n="137"/>ctionem, super illo verbo ordinatione, unde institutio po 
      <lb ed="#C" n="138"/>tius debet describi, sicut descripserunt investituram, &amp; 
      <lb ed="#C" n="139"/>hoc notat ordo rubricarum, primo enim tractavit de pri 
      <lb ed="#C" n="140"/>bendis conferendis, nunc de clericis in eis instituendis 
      <lb ed="#C" n="141"/>quia parem prodesset conferre, nisi intus poneretur: in 
      <lb ed="#C" n="142"/>vestitura vero idem sonat: sed haec est differentia, quia i 
      <lb ed="#C" n="143"/>stitui dicitur proprie praesentialiter investiri in absenti¬ 
      <lb ed="#C" n="144"/>Supradicti vero dixerunt, quod his verbis promiscue ute-
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="145"/>ADDITIONES. 
      <lb ed="#C" n="146"/>a Quid sit institutio.) Adde Doct. in rub. eo tii 
      <lb ed="#C" n="147"/>b Quid sit investitura.) Adde Host. inc. 2. de cons. Io. And. in e. an 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="148"/>tbo. de insti. Ioan. And. in add. Spec super rub. de insi--> 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0410.xml-->
      <pb ed="#C" n="393"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>bamur, &amp; est verum: sed proprietatem verborum dixi, 
      <lb ed="#C" n="2"/>pro majori parte invenies, quod in hac significatione acci 
      <lb ed="#C" n="3"/>piuntur, ut in destitutione potest videri per totum ti. hum 
      <lb ed="#C" n="4"/>&amp; infra titu.i. ex parte, &amp; investitura patet infra eodem titul 
      <lb ed="#C" n="5"/>proposuit, ubi clericus fuit investitus in absentia per anulum 
      <lb ed="#C" n="6"/>&amp; infra de his quae p. a ma, par capit. ex ore, supra de sentent, &amp; 
      <lb ed="#C" n="7"/>judic. cum olm. ergo proprie dicitur ille investiri, cui trad 
      <lb ed="#C" n="8"/>tur baculus, vel festuca, vel annulus loco institutionis.i 
      <lb ed="#C" n="9"/>posititionis in possess. sicut fit in feudi assignatione, ut ir 
      <lb ed="#C" n="10"/>Fra de dona per tuas, ubi dicit, quod fuit investitus, ut mori 
      <lb ed="#C" n="11"/>est. qu.d. Perbaculum, &amp; ideo incontinenti sequitur, quo 
      <lb ed="#C" n="12"/>fuit ad mensuram feudum asssignatum. qui. d. quod corporali 
      <lb ed="#C" n="13"/>possessio non interveniat. sed investitura tantum, dicit ta 
      <lb ed="#C" n="14"/>men constitutio feudorum, quod investitura dicitur pre 
      <lb ed="#C" n="15"/>prie possessio, sed abusive dicitur investitura, secundun 
      <lb ed="#C" n="16"/>quod proprie pono, ut in constitu. quid sit investitura, in 
      <lb ed="#C" n="17"/>prin. &amp; sic abusio in proprietatem vertitur, secundum quo 
      <lb ed="#C" n="18"/>notat. supra quod satis videtur absurdum, sed non debe 
      <lb ed="#C" n="19"/>quis esse sapiens apud seipsum, ut supra de constitut. ne inn 
      <lb ed="#C" n="20"/>taris, loquamur ergo ut plures, sentiamus ut pauci, ne f¬ 
      <lb ed="#C" n="21"/>ciamus vim in verbis, dummodo de mente constet. C. con 
      <lb ed="#C" n="22"/>deleg. leg. 2. m sin supra de pros petiuo, &amp; junge quod notat. su 
      <lb ed="#C" n="23"/>pra de cau. posses. §. versic. quid ergo, &amp; infra de feud. circa prin 
      <lb ed="#C" n="24"/>cipium 
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e272">
               <lb ed="#C" n="25"/>Quis possit instituere. De jure commun 
      <lb ed="#C" n="26"/>episcopus. Quod di 
      <lb ed="#C" n="27"/>ut no. supra de quf ordi. quid pertinet, sub§ sunt autem quaeda 
      <lb ed="#C" n="28"/>versic. ad legem juri sdictionis supra de elect. Squis possit eliger 
      <lb ed="#C" n="29"/>versic quid de praebend. &amp; sequent ad idem supra de offic. archi 
      <lb ed="#C" n="30"/>epis. cum satis. 6. q 7. nullus, &amp; qu. 2.visis, nisi de consuetudi 
      <lb ed="#C" n="31"/>ne, vel donatione episcopi hoc alias competat, ut arg eo.c 
      <lb ed="#C" n="32"/>venissent, quod dic ut sup. ae offic. arch §quod sit ejus officium. 
      <lb ed="#C" n="33"/>tem capitulum, vacante sede, e secundum quosdam, arg infi 
      <lb ed="#C" n="34"/>de haered. ad abolendam supra de majori, &amp; obed his quae, &amp; cal 
      <lb ed="#C" n="35"/>cum olim, sed falsum est. si tamen accipiatur instituere, pr 
      <lb ed="#C" n="36"/>conferre, ut infra ne sede vacant. illa. Item abbates, sed ad ho 
      <lb ed="#C" n="37"/>sciendum est, quod capellae fiunt monachorum duobu 
      <lb ed="#C" n="38"/>modis, ut notat. supra de offi. ord Squid pertinet, sub § sunt ai 
      <lb ed="#C" n="39"/>tem quaedam, &amp; versicul sequenti. Item is qui habet hoc e 
      <lb ed="#C" n="40"/>delegatione episcopi, ut infra eodem ex frequentibus potes 
      <lb ed="#C" n="41"/>etiam instituere quicunque hoc habeat, &amp; ex consuetud 
      <lb ed="#C" n="42"/>ne, ut infra eodem cum venissent, dummodo clericus sit: nan 
      <lb ed="#C" n="43"/>laico hoc jus competere non potest, ut supra de elect. qui 
      <lb ed="#C" n="44"/>quis quantumcunque tamen instituatur quis ab illo, qui ho 
      <lb ed="#C" n="45"/>habet de consuetudine id est quantumcunque sibi benefic 
      <lb ed="#C" n="46"/>um conferatur, nunquam tamen administrare debet, ne 
      <lb ed="#C" n="47"/>adipisci possessionem ecclesiae, nisi de consensu dioeces¬ 
      <lb ed="#C" n="48"/>ni, &amp; ejus authoritate, ut patet infra eodem ex frequentib. su 
      <lb ed="#C" n="49"/>pra de renun. admonet, nec in hoc consuetudo, quae in ha 
      <lb ed="#C" n="50"/>parte corruptela potius potest dici, ut supra de consuetu. 
      <lb ed="#C" n="51"/>inter nos, &amp; oe. distinctio. nulla ratione, ideoque talis removen 
      <lb ed="#C" n="52"/>dus est, nisi dioecesanus ipsum de gratia ibidem duxeri 
      <lb ed="#C" n="53"/>relinquendum: ut supra de cleric. pereg, cap sin. quod intelliga 
      <lb ed="#C" n="54"/>quo ad prioratus conventuales &amp; ecclesias curam anima 
      <lb ed="#C" n="55"/>rum habentes: nam quo ad capellas sine cura &amp; alia simpli 
      <lb ed="#C" n="56"/>cia beneficia, quae tamen quo ad tempor alia spectant ple 
      <lb ed="#C" n="57"/>ne ad monachos, sufficit abbatis authoritas, &amp; sic intellig 
      <lb ed="#C" n="58"/>16 quaestio. 2.visis, nisi aliud utriusque de jure competat spec 
      <lb ed="#C" n="59"/>ali, ut in authent. dictionum extra, de priv. volentes, Sultim 
      <lb ed="#C" n="60"/>&amp; expone jure speciali, id est privilegio Apostolico tan 
      <lb ed="#C" n="61"/>tum, quo ad abbates pertinet vel consuetudine respecti 
      <lb ed="#C" n="62"/>episcoporum, cum pro ipsis faciat jus commune &amp; rati¬ 
      <lb ed="#C" n="63"/>naturalis, 1697. nullus autem seipsum instituere potest 
      <lb ed="#C" n="64"/>ut infra eodem cap. ult. &amp; de excess prael. ad aures, nec repraese 
      <lb ed="#C" n="65"/>tare infra de jure patro per nostra.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e363">
               <lb ed="#C" n="66"/>Quis institui. Persona idonea, ergo clericus 
      <lb ed="#C" n="67"/>laicus autem in seculo remanens 
      <lb ed="#C" n="68"/>instituendus non est, nec computandus inter canonicos 
      <lb ed="#C" n="69"/>ut infra eodem t2. secus de converso, secundum Laur. ar. in 
      <lb ed="#C" n="70"/>fraco. decorem, secundum literam, vel alios idoneos, quoe. d. no 
      <lb ed="#C" n="71"/>litetatos infra de deci quamvis sit grave, talis .nclericus intel 
      <lb ed="#C" n="72"/>ligitur destinatione 23.qu. 1 paratus, &amp; qui emit jus, talis si 
      <lb ed="#C" n="73"/>moniam committit, 193. salvator, arg. supra de constit eccl. in 
      <lb ed="#C" n="74"/>fra de rebus ecel. non alien, cum laicis, 31. qu. 7 in nova, quod dic u 
      <lb ed="#C" n="75"/>notat supra de praeben. §cui, versicul. sed nunqid pueris, &amp; seq 
      <lb ed="#C" n="76"/>quod intelligas, quo ad praebendas: secus, quo ad rectori 
      <lb ed="#C" n="77"/>as, quod dicut notat infra ne praelati vices suas, versicu sed ju 
      <lb ed="#C" n="78"/>ra. Instituendus est autem tam nobilis, quam ignobilis: quis 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0410.xml-->
      <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="79"/>non genus nobilitat hominem, sed virtutes, nec obstat ali 
      <lb ed="#C" n="80"/>qua consuetudo contraria, ut supra de praeb. vinerabilis: nan 
      <lb ed="#C" n="81"/>quantum ad Dei cultum, non est masculus, neque faemina 
      <lb ed="#C" n="82"/>neque servus, omnes enim in Christo eandem merceden 
      <lb ed="#C" n="83"/>accipiemus, ut in authent. de monac. §hinc autem, collatio.i. er 
      <lb ed="#C" n="84"/>go non habetur acceptio personarum: imo undecunqui 
      <lb ed="#C" n="85"/>sint instituendi sunt, dummodo honeste vivant, ut infra eo 
      <lb ed="#C" n="86"/>dem ad decorem, 40. disnos qui. 56.di. undecunque, &amp;tc. nunquan 
      <lb ed="#C" n="87"/>supra dejudic. cum deputati, &amp; hoc verum est, quando not 
      <lb ed="#C" n="88"/>sunt, vel probabile testimonium habent praelatorum, u 
      <lb ed="#C" n="89"/>supra de praebend in Lateran. in fin. secus de ignotis, &amp; sic sol 
      <lb ed="#C" n="90"/>vitur contra 98. distin Aphros, ff. de redhi. act. quod si nolit, §qu 
      <lb ed="#C" n="91"/>mancip. quod dic ut supra de cler pereg. Conditio autem ser 
      <lb ed="#C" n="92"/>vilis, &amp; legalitas matrimonii bene considerantur, quod di¬ 
      <lb ed="#C" n="93"/>ut notat. supra de fil. presbyt. &amp; de serr. non erdin. &amp; vide quoc 
      <lb ed="#C" n="94"/>notat. supra de rescripi. §quae possunt objici. tersic. quod si quae 
      <lb ed="#C" n="95"/>ras, sub illo versicul. pauper. Item nec est instituendus ex 
      <lb ed="#C" n="96"/>traneus sine licentia proprii praelati, ut notat supra de prae 
      <lb ed="#C" n="97"/>bend. §fin. sub § sed &amp; secundum Goffred. versicul. nonne ergo, e 
      <lb ed="#C" n="98"/>praeceden. Potest autem quis per se institui, potest &amp; pe¬ 
      <lb ed="#C" n="99"/>alium, ut supra de praebend. accedent, &amp; ca. dilecto infra de con 
      <lb ed="#C" n="100"/>cess praebend. constitutus. Sed nunquid eo ipso quod aliqui 
      <lb ed="#C" n="101"/>investitus est nomine meo, videor acquisivisse benefici 
      <lb ed="#C" n="102"/>um, de hoc nihil dicit litera: sed tamen dicit, quod invest 
      <lb ed="#C" n="103"/>ri possunt. Ego dist utrum habeat mandatum, vel non ha 
      <lb ed="#C" n="104"/>beat. Si habet mandatum, &amp; conferens, vel recipiens no 
      <lb ed="#C" n="105"/>mine meo, gerit in animo quod mihi acquiratur, acquire 
      <lb ed="#C" n="106"/>tur, ut f.de don qui mihi, &amp; de acque re dom. si procurator. Si neu 
      <lb ed="#C" n="107"/>ter hoc intendit, non acquiritur mihi donec nactus sin 
      <lb ed="#C" n="108"/>possessionem corporalem, ut ff deacque re dom. res ex manda 
      <lb ed="#C" n="109"/>to, secundum hoc intelligitur supra de rescript ex parte, scil 
      <lb ed="#C" n="110"/>personae. Sed contra, ff. de acque haer per procur. sed aliud in tem 
      <lb ed="#C" n="111"/>porali haereditate, quae non acquiritur, per procuratorem 
      <lb ed="#C" n="112"/>ut ibi, &amp; est ratio, quia non est, ut ff.deacqu haer. pro haerede, 8&amp; 
      <lb ed="#C" n="113"/>quia onerosa, nisi fecerit inventarium, C. de jure deli scimus 
      <lb ed="#C" n="114"/>Aliud in spirituali, quia ex quo renunciatum est, non es 
      <lb ed="#C" n="115"/>quis astrictus ad onera, ut supra decleric. conjug. diversis, &amp; 
      <lb ed="#C" n="116"/>quod a te. Sed certe ita scil. spiritualis est magis animi, qui 
      <lb ed="#C" n="117"/>temporalis, quia nunquam praecise cogetur invitus ean 
      <lb ed="#C" n="118"/>adire, 74. distinct. gesta. Sed in temporali cogitur praecis 
      <lb ed="#C" n="119"/>quandoque: ut Institut. de haered. qua &amp; differ §1. Item est ma 
      <lb ed="#C" n="120"/>gis onerosa, cum hic vertatur periculum animae, ibi peri¬ 
      <lb ed="#C" n="121"/>culum pecuniae tantum, arg. C de sacrosan. eccle sancimus, i 
      <lb ed="#C" n="122"/>Ideoque dicas, neutra acquiratur per generalem procura 
      <lb ed="#C" n="123"/>torem, sed per specialem bene, ut ff. de acqui. haered siquis mih 
      <lb ed="#C" n="124"/>bono. §jussum, &amp; se. &amp; Isiquis alicui, &amp; in hoc potest salvar 
      <lb ed="#C" n="125"/>opinio Roge. non ob ff pro socio actio § renunciare, &amp; de ad 
      <lb ed="#C" n="126"/>mini. tut si duo. in fin. ubi dicit, quod tantum facit generali¬ 
      <lb ed="#C" n="127"/>mandatum, quo ad omnia: quantum speciale, quo ad quae 
      <lb ed="#C" n="128"/>dam, fallit enim hic propter rationem praemissam, quia ne 
      <lb ed="#C" n="129"/>que clericus renunciare posset praelato invito, ut supra di 
      <lb ed="#C" n="130"/>tenun. admonet, &amp; sic caperetur ignorans, quod esset absur 
      <lb ed="#C" n="131"/>dum. Si vero sit negotiorum gestor, nec speciale mandati 
      <lb ed="#C" n="132"/>habens. non acquiritur mihi, nisi &amp; ego habeam ratum, &amp; 
      <lb ed="#C" n="133"/>sic intelligas supra de praebend accedens, &amp; ff. de neg. gest. si¬ 
      <lb ed="#C" n="134"/>go, &amp; de acquir poss. communis serrui, §. procura. Quod erge 
      <lb ed="#C" n="135"/>si medio tempore alii praesenti &amp; recipienti conferatur, an¬ 
      <lb ed="#C" n="136"/>tequam absens ratam habuerit donationem sibi per pro 
      <lb ed="#C" n="137"/>curatorem factam, videtur quod secundus potior sit, arg. C 
      <lb ed="#C" n="138"/>de rei ven quoti. &amp; arg sup. de praeben. dilect. 2. &amp; de jur pat quo 
      <lb ed="#C" n="139"/>autem, ff. de leg. 2. leg. ulti § sin. ff. de usufr. leg. I Sticho, ut tamer 
      <lb ed="#C" n="140"/>praelatus qui hoc fecit in fraudem primi teneatur prime 
      <lb ed="#C" n="141"/>in consimili beneficio providere, si primus ratam habue 
      <lb ed="#C" n="142"/>rit donationem sibi factam, arg. supra de praeben inter caetera 
      <lb ed="#C" n="143"/>infra de jur pat pastoralis Sed contra, quia videtur quod pr 
      <lb ed="#C" n="144"/>mus potior sit, ex quo ratum habet, arg f.de tonditio. &amp; d 
      <lb ed="#C" n="145"/>monstra. I legat. Sol. electio, sive publicatio scrutinii, &amp; re 
      <lb ed="#C" n="146"/>praesentatio, &amp; donatio per praelatum vel patronum eccle 
      <lb ed="#C" n="147"/>siasticum facta, aequiparari videntur, sive is qui eligitur prae 
      <lb ed="#C" n="148"/>sens fuerit, sive absens, ergo tali electione, repraesentatio 
      <lb ed="#C" n="149"/>ne, vel donatione facta pendente non debet alia attentari 
    <!--</p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="150"/>ADDITIO. 
      <lb ed="#C" n="151"/>e Capitulum vacante sede.) Adde Fran. Pau. in tract. de potesta 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#C" n="152"/>te, c. sed vacan in5. q. 2. pariis, in prin -->
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0411.xml-->
          <pb ed="#C" n="394"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>&amp; debet, si attentata fuerit, irritari: secus in repraesentati¬ 
          <lb ed="#C" n="2"/>ne facta per laicum. Item secus, si patronus ecclesiasticu 
          <lb ed="#C" n="3"/>consentiat in aliquem repraesentandum; sed non reprae 
          <lb ed="#C" n="4"/>sentet, quia talis praesentatio laici, seu consensus nudus pa 
          <lb ed="#C" n="5"/>troni, cierici poterit praeveniri, &amp; quae sit ratio, no. supr. d 
          <lb ed="#C" n="6"/>spon duorum, §quae quib. ver quae est ergo ratio, &amp; seq &amp; praece¬ 
          <lb ed="#C" n="7"/>ubi invenies jura, per quae haec solutio comprobatur. Iten 
          <lb ed="#C" n="8"/>instituendus est clericus secularis in seculari ecclesia, ri 
          <lb ed="#C" n="9"/>gularis in regulari, quia homines disparis professioniss 
          <lb ed="#C" n="10"/>mul non possunt esse. 16. qu. 7. inno. sup. de vita &amp; honest. cler. caj 
          <lb ed="#C" n="11"/>&amp; notat. supra de vita &amp; honestate cleric. S &amp; in quibus. Se¬ 
          <lb ed="#C" n="12"/>videtur quod monachi &amp; omnes regulares possunt hab 
          <lb ed="#C" n="13"/>tare simul argum. supra de vita &amp; hon. cler. Deus qui, &amp; sic est 
          <lb ed="#C" n="14"/>arg. pro Hugo qui dicit, quod regularis canonicus potes 
          <lb ed="#C" n="15"/>fieri monachus, &amp; econtrario: non . n.sunt nisi duo gener 
          <lb ed="#C" n="16"/>hominum, clericorum &amp; laicorum. 22. qua.duo sunt, und 
          <lb ed="#C" n="17"/>videtur, quod non sunt nisi duo habitus, clericalis &amp; laici 
          <lb ed="#C" n="18"/>lis, &amp; ideo monachus conformando se in aliquo habitu,I 
          <lb ed="#C" n="19"/>cet monachiale schema paulisper excedat, a monachali ta 
          <lb ed="#C" n="20"/>men habitu non videtur recedere, arg. C. de his qui sponsa, su 
          <lb ed="#C" n="21"/>munera, qui publici, lib 10. &amp; ad hoc. 58. dis. cap.i. &amp; 2. &amp; 74. d 
          <lb ed="#C" n="22"/>quorundam, &amp; potest esse praelatus, dum tamen habeat al 
          <lb ed="#C" n="23"/>batis vel episcopi consensum. 16. quaestio. 1. cum pro utilitat. 
          <lb ed="#C" n="24"/>&amp;c. dectos, de hoc dic ut notat. infra de stat monach, § &amp; utrum 
          <lb ed="#C" n="25"/>&amp; de relig do. § &amp; utrum, &amp; sequent. nec obstat. quod supr 
          <lb ed="#C" n="26"/>dictum est de duobus generib. quia est &amp; tertium genus 
          <lb ed="#C" n="27"/>ut notat. supra in prooemi. §. unde habuit originem, subS ex pra 
          <lb ed="#C" n="28"/>missis, &amp; versicul. sequent. &amp; supra de vit. &amp; hon. cleric. §. &amp; i 
          <lb ed="#C" n="29"/>quibus versicul. item consistit in tonsura. Regularis tamen po 
          <lb ed="#C" n="30"/>test fieri episcopus. 8 qu. I. cap. 1. &amp; absolvitur a jugo regul. 
          <lb ed="#C" n="31"/>ri, ut ibi id est a subjectione praelati: non tamen quantun 
          <lb ed="#C" n="32"/>ad victum &amp; habitum, ne contradicant, supra de vita &amp; hon 
          <lb ed="#C" n="33"/>cleric. clerici 2. 16 quaestio.i. de monachis, secundum Bern. Ali 
          <lb ed="#C" n="34"/>dicunt, quod absolvitur quantum ad omnia, quod forte car 
          <lb ed="#C" n="35"/>nes comedere potest, quia canones non excipiunt aliqu 
          <lb ed="#C" n="36"/>casum, ut i8 quaestio. i. cap. unico. 16 quaestio. 1 neimo. nec obsta 
          <lb ed="#C" n="37"/>cap. de monachis, quia non loquitur de episcopo, est enin 
          <lb ed="#C" n="38"/>differentia, ut in eadem quaestio. §his omnibus, sed habitu 
          <lb ed="#C" n="39"/>excipitur in favorem religionis, ut dict. decret tlerici. in fiu 
          <lb ed="#C" n="40"/>Olim tamen non poterat monachus praefici in secular 
          <lb ed="#C" n="41"/>ecclesia nisi ex dispensatione. 55 distinct. priscis, hodie potes 
          <lb ed="#C" n="42"/>utilitatis causa. 16. qu. I. cum pro utilitate. supra de aetat. &amp; qua 
          <lb ed="#C" n="43"/>tuam, sed debet habere socios monachos ejusdem relig 
          <lb ed="#C" n="44"/>onis, infra de stat. imonac. inonachi, &amp;c. quod Dei timorem, mu 
          <lb ed="#C" n="45"/>to magis potest ergo monachus praeferri regularib. nan 
          <lb ed="#C" n="46"/>etiam eremita potest fieri abbas monachorum, supra de¬ 
          <lb ed="#C" n="47"/>lectio, cum monasterium. Alii dicunt, quod monachus era 
          <lb ed="#C" n="48"/>&amp; quod dicit in eremo, est proprium nomen monasterii 
          <lb ed="#C" n="49"/>quod est in Tuscia. nam aliter non eligeretur, ut supra d 
          <lb ed="#C" n="50"/>electio, cum causam, ad nostram, officii, cum in magistrum, ere 
          <lb ed="#C" n="51"/>mita enim proprium habet, ut 19. quaest. 2§. ccontrario Pau 
          <lb ed="#C" n="52"/>lus, quod non licet habere monacho, infra destat. non. cun 
          <lb ed="#C" n="53"/>ad monasterium, in fin. &amp; dicit lex, quod in minoris religio 
          <lb ed="#C" n="54"/>nis, abbatem non potest quis eligi, ut in novell juxta illud 
          <lb ed="#C" n="55"/>Et ambulabunt de virtute in virtutem, nec debet quis d¬ 
          <lb ed="#C" n="56"/>scendere 9u. di. legimus, in fin. supra de transl. licet, utff.de muni 
          <lb ed="#C" n="57"/>ho, ut gradatim, sed certe abscendere dicitur, non descendi 
          <lb ed="#C" n="58"/>re, quae eligitur ad praelaturam, secundum Guliel. Na. d 
          <lb ed="#C" n="59"/>co quod in illa, cum ad monasterium facta fuit postulatio 
          <lb ed="#C" n="60"/>non electio, ut litera dici
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e691">
               <lb ed="#C" n="61"/>ITem instituendus est is, qui nullum beneficium habei 
          <lb ed="#C" n="62"/>dic ut supra de praebend. Sultim. &amp; hoc notat. quod in cas 
          <lb ed="#C" n="63"/>bus potest quis habere plures ecclesias parochiales, vel e 
          <lb ed="#C" n="64"/>iam personatus. Primus est, ubi dependet una ab altera 
          <lb ed="#C" n="65"/>ut supra de electdudum. Greg. S ult. &amp; deaetat. &amp; qual eam te. 8 
          <lb ed="#C" n="66"/>de praeb. extirpandae, §1. &amp;c. exposuisti. Secundus est, quan 
          <lb ed="#C" n="67"/>do habet unam intitulatam, &amp; aliam commendatam, ut d 
          <lb ed="#C" n="68"/>decret. dudum, 21. q. I. qui plures, sed in hoc casu videtur, quo 
          <lb ed="#C" n="69"/>commendata possit auferri, quandocunque videtur pr 
          <lb ed="#C" n="70"/>lato, nisi forte adcertum tempus esset commendata, arae 
          <lb ed="#C" n="71"/>infra de com.c.unico. Tertius, ubi tenues sunt in reditibus 
          <lb ed="#C" n="72"/>10. quaestio. 3. capit. unico, &amp; dictisc. eam te exposuisti, ibi dicit 
          <lb ed="#C" n="73"/>quod si praebendae tenues sunt, potest fieri statutum de e¬ 
          <lb ed="#C" n="74"/>ciesiis perpetuo annectendis. Quartus, ubi clerici dign 
          <lb ed="#C" n="75"/>raro inveniuntur. 21 qu. 1. &amp; 61. quia indignis conferenda 
          <lb ed="#C" n="76"/>non sunt, ut infra eodem § quae poena instituentis injuste. Quir 
          <lb ed="#C" n="77"/>tus, ubi dispe ensatur per sed. Apost. ut dict decret. dudum
          <cb ed="#C" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="78"/>Snos igitur, &amp; de praebend. de mulcta in fin. Sextus, ubi disper 
          <lb ed="#C" n="79"/>iatio episcopi intervenerit, utilitate vel necessitate eccl 
          <lb ed="#C" n="80"/>siae exigente, &amp; sic ex causa justa, secundum Joan. sic inte 
          <lb ed="#C" n="81"/>ligitur. infra de conces. praebend. cum nostris, in fin. Idem Vin 
          <lb ed="#C" n="82"/>&amp; pro his supra de electio. in causis, in sin. I. quaestio. 5. prae sent 
          <lb ed="#C" n="83"/>um. 50. distinctio priscis, &amp; notat. supra de aetat. &amp; qual. §aet. 
          <lb ed="#C" n="84"/>secundum T. &amp; sequaces. cortra ego cum Jo. &amp; Vinc. a 
          <lb ed="#C" n="85"/>gumentum I. quaestio 7 §nisi. &amp; ca.tali, &amp; per totum, &amp; ho 
          <lb ed="#C" n="86"/>intelligas, quando dispensatur propter utilitatem, vel ne¬ 
          <lb ed="#C" n="87"/>cessitatem ecclesiae, vel personarum, ut supra de praeben 
          <lb ed="#C" n="88"/>exposuisti, infra de rerum permut. quaesitum, 7. quaestio. 1. sc 
          <lb ed="#C" n="89"/>as, secus, si propter praerogativam meritorum, quia tun¬ 
          <lb ed="#C" n="90"/>solus Papa dispensat, sic intelligas, supra de praeben. de mu 
          <lb ed="#C" n="91"/>cta. in fin. &amp; hoc plane sonant jura, &amp; ad hoc supra pe elec 
          <lb ed="#C" n="92"/>mnotuit, in fin &amp; junge quod notat. supradeatat. &amp; qual.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e765" n="5">
               <lb ed="#C" n="93"/>Qualiter facienda, sit. Juste &amp; canoni 
          <lb ed="#C" n="94"/>ce, scilicet 
      autho<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ritate episcopi. infra eodem ex frequentibus, de cleri. peregr. c.) 
          <lb ed="#C" n="96"/>supra de renunc. admonet, infra de concess. praebend. ad aures, &amp; 
          <lb ed="#C" n="97"/>quod fiat tempore congruo, non ergo alio vivente, ut in 
          <lb ed="#C" n="98"/>fratitul. I capit. 1. &amp; ab illo qui hoc de jure potest. non ergi 
          <lb ed="#C" n="99"/>ab episcopo post o. menses: ut supra de sup. neg praelat. cap. p. 
          <lb ed="#C" n="100"/>&amp; ultim &amp; personae idoneae, supra hoc vide supra de praeb. 
          <lb ed="#C" n="101"/>cui de aet. &amp; qualit. &amp; quod nihil interveniat simoniacae pri 
          <lb ed="#C" n="102"/>vitatis, quod dic, ut infra de simo. ad hoc infra ut benesic. eccl? 
          <lb ed="#C" n="103"/>1. Ergo beneficium ex justa institutione acquiritur, no¬ 
          <lb ed="#C" n="104"/>ex salarii perceptione, vel longa possessione, ut f. de deci 
          <lb ed="#C" n="105"/>sola, alias incipit, Herennius, supra de praebend. dilect. non ei 
          <lb ed="#C" n="106"/>go acquiritur ex transactione, vel arbitrio, vel successio 
          <lb ed="#C" n="107"/>ne supra de praebend. cap. 1. &amp; de pact.c. ult. &amp; de transact.c. ulti 
          <lb ed="#C" n="108"/>&amp; de arb. non sine, &amp; de renunc super eodem &amp; de in integ restitu 
          <lb ed="#C" n="109"/>c penultim. in fin. Et hoc quod dixi de compositione, inte 
          <lb ed="#C" n="110"/>ligas, si sit juri contraria, alias toleratur: sed si fiat authori 
          <lb ed="#C" n="111"/>tate judicis, realis est, sive personalis, quod dicut notat, si 
          <lb ed="#C" n="112"/>pra de transact§&amp; in quibus cesset, versi item quaeritur, si supe 
          <lb ed="#C" n="113"/>ecclesia, arg. ad hoc infra de jure patron. cura. C.de eman. leg. 
          <lb ed="#C" n="114"/>&amp; 2qu1. legum, supra de appellatio. personas. Cave tamen tu 
          <lb ed="#C" n="115"/>bi, quia, licet quis injuste institutus sit, si tamen agit posse 
          <lb ed="#C" n="116"/>lorio, bene tuetur ipsum possessio, &amp; salarii perceptio, si 
          <lb ed="#C" n="117"/>pra de electio. in Genesi. sed in petitorio ista non prosunt, v 
          <lb ed="#C" n="118"/>supra de praebend dilect. responsio. 1. salvo quod notat. infra a 
          <lb ed="#C" n="119"/>restitut. spol. § quando, sub 9 in casibus, versicul. 12. &amp; sequent. ver 
          <lb ed="#C" n="120"/>sicul. quid ergo, &amp; infratitul. IS utrum versicul, sed quod dixi. 
          <lb ed="#C" n="121"/>tem quod dixide 6. mensibus locum habet in personatil 
          <lb ed="#C" n="122"/>&amp; ecclesiis. Item in praebendis, ubi certus numerus canc 
          <lb ed="#C" n="123"/>nicorum habetur, ut infra titul. I. &amp; c. 2. &amp; cap. ex parte Aster 
          <lb ed="#C" n="124"/>nam si certus numerus non esset statutus, intelligeretu 
          <lb ed="#C" n="125"/>quoddam jus de novo creari, ut supra de praebend. di lect§ 
          <lb ed="#C" n="126"/>versic praeterea, quod dic utnotat. infra ut benesic. eccl. Itemt 
          <lb ed="#C" n="127"/>liter facienda est institutio, quod ecclesiae no gravarentur 
          <lb ed="#C" n="128"/>quia non sunt ponendi, nisi tot quot sustentari possunt, i 
          <lb ed="#C" n="129"/>infra cap. 1. &amp;c. authoritate &amp; in authent. ut determinatus sit ni 
          <lb ed="#C" n="130"/>merus cler. collatio. I. quae constitutio specialis est in ecclesi 
          <lb ed="#C" n="131"/>Constantinopolitana &amp; in ecclesiis adjacentibus, sed gi 
          <lb ed="#C" n="132"/>neralis habetur in authen. quomodo oport episcopose sed neque e 
          <lb ed="#C" n="133"/>fusas, collat. I. &amp; econtra tot ponendi sunt, quo possunt su 
          <lb ed="#C" n="134"/>stentari, ut 7. qu. i praecipimus, &amp; argument. 16. qu. 7. omnes bas 
          <lb ed="#C" n="135"/>licae, supra de constcum M. Ferr. § ult. quia cultus divinus po 
          <lb ed="#C" n="136"/>tius debet augmentari, quam minui, ut supra de constitut e 
          <lb ed="#C" n="137"/>parte. sed propter modicum incrementum, neque plus nequ 
          <lb ed="#C" n="138"/>minus, arg. C. de allu.I. penultim. &amp; ult licitum est tamen cl¬ 
          <lb ed="#C" n="139"/>ricis huic juri renunciare, ut supra de praebend. pro illorum 
          <lb ed="#C" n="140"/>&amp; a contrario sensu, infra eodem authoritate, ubi dicit, it 
          <lb ed="#C" n="141"/>vitis, &amp; imputent sibi, quia tot receperunt &amp; quaerunt sil 
          <lb ed="#C" n="142"/>victum manibus, exemplo Apostoli, ut 9i. distinct. clericus vi 
          <lb ed="#C" n="143"/>ctum.
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e879" n="6">
               <lb ed="#C" n="144"/>Quod jus acquiratur instituto. Et qui¬ 
          <lb ed="#C" n="145"/>dem si instituatu 
          <lb ed="#C" n="146"/>in canonicum, acquiritur jus canoniae, quod in quo cons 
          <lb ed="#C" n="147"/>stat. not. sup. de praeb. §1. Si in praelatum jus praelaturae acqui 
          <lb ed="#C" n="148"/>ritur. Sed non possessio, quousque possessionem nactus fu 
          <lb ed="#C" n="149"/>erit corporalem. sup. de ele, cum in cunctis, § cum vero 21.q. 3. 
          <lb ed="#C" n="150"/>quis jam translatus, arg ff de acque poss. cum haeredes in auth. ut or 
          <lb ed="#C" n="151"/>praef, coll. s ff. de bo. pos. ex mi. I. sin. unde nec prius desinit qui 
          <lb ed="#C" n="152"/>habere titulum in priori ecelesia, quousque possessioner 
          <lb ed="#C" n="153"/>adeptus fuerit in secunda. 92. distin. siqui episcopi. Suprad 
          <lb ed="#C" n="154"/>cta intelligas, quando praesens institutus est: secus, si absens 
      <!--Henricus_a_Segusio_cardinalis_Hostiensis-0412.xml-->
      <pb ed="#C" n="395"/>
               <cb ed="#C" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ut patet in his quae no sup. eo § quis institui, per quid ergo, 
      <lb ed="#C" n="2"/>praecem. &amp; seq. Item quando de licentia praelati, quem relinqui 
      <lb ed="#C" n="3"/>facta est, alias contra, ut no sup. de praeb. §sin. subs sed secunaum 
      <lb ed="#C" n="4"/>Gof. ver pe. &amp; fi. Item quando alias canonice facta est, secum 
      <lb ed="#C" n="5"/>dum ea quae not supra eodem § proxi
    </p>
            <p xml:id="nbht7y-d1e954-d1e923">
               <lb ed="#C" n="6"/>Quae poena instituentis. injuste. Dic 
      <lb ed="#C" n="7"/>sup.
      <lb ed="#C" n="8"/>de electio quampenam, ubi invenies, quod indigno non es 
      <lb ed="#C" n="9"/>dandum beneficium 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>